{"id":"HAREM-871-07800","tokens":["Abra\u00e7o","P\u00e1gina","Principal","ASSOCIA\u00c7\u00c3O","DE","APOIO","A","PESSOAS","COM","VIH","\/","SIDA","A","ABRA\u00c7O","\u00e9","uma","Institui\u00e7\u00e3o","Particular","de","Solidariedade","Social",".","Organiza\u00e7\u00e3o","n\u00e3o","governamental","sem","fins","lucrativos","de","presta\u00e7\u00e3o","de","servi\u00e7os","na","\u00e1rea","da","SIDA",".","Foi","constitu\u00edda","por","escritura","p\u00fablica","em","Junho","de","1992",",","formalizando","e","dando","continuidade","ao","trabalho","de","um","pequeno","n\u00famero","de","volunt\u00e1rios","que",",","desde","Dezembro","de","1991",",","prestava","apoio","psicol\u00f3gico",",","social","e","material","a","seropositivos","internados","na","Unidade","de","Doen\u00e7as","Infecciosas","e","Parasit\u00e1rias","do","Hospital","Egas","Moniz",",","e","tentava","melhorar","as","condi\u00e7\u00f5es","hospitalares",".","Os","objectivos","da","Associa\u00e7\u00e3o","s\u00e3o",":","Apoio","a","pessoas","afectadas","pelo","VIH","\/","SIDA",";","Apoio",",","treino","e","forma\u00e7\u00e3o","de","trabalhadores","e","t\u00e9cnicos","de","sa\u00fade","envolvidos","com","o","VIH",";","Preven\u00e7\u00e3o","da","infec\u00e7\u00e3o",",","dirigida","\u00e0","popula\u00e7\u00e3o","em","geral","e",",","especialmente",",","aos","jovens",",","utilizadores","de","droga",",","trabalhadores","do","sexo",",","mulheres",",","gays",",","trangenders","e","reclusos",";","Luta","contra","a","discrimina\u00e7\u00e3o","e","defesa","dos","direitos","das","pessoas","infectadas",".","A","Associa\u00e7\u00e3o","disp\u00f5e","de","uma","estrutura","de","cerca","de","vinte","assalariados","sendo","portanto","a","sua","actividade","desenvolvida","essencialmente","atrav\u00e9s","de","volunt\u00e1rios",".","A","sua","ac\u00e7\u00e3o","tem","\u00e2mbito","nacional",",","dispondo","de","tr\u00eas","centros","de","trabalho","na","\u00e1rea","da","grande","Lisboa",",","um","no","Porto",",","aberto","em","Dezembro","de","1994",",","e","um","no","Funchal",",","aberto","em","Dezembro","de","1995",".","A","Associa\u00e7\u00e3o","est\u00e1","organizada","por","n\u00facleos","e","delega\u00e7\u00f5es","regionais",",","cada","um","deles","reportando","a","um","dos","tr\u00eas","membros","da","Comiss\u00e3o","Executiva",".","Actualmente","a","Associa\u00e7\u00e3o","conta","com","cerca","de","460","s\u00f3cios","e","650","volunt\u00e1rios",";","destes",",","70","trabalham","connosco","numa","base","regular","e","permanente","."],"ner_tags":[3,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,3,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,5,0,0,0,7,8,8,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,3,0,0,9,10,10,0,0,9,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-962-05111","tokens":["HIST\u00d3RICO","Esta","se\u00e7\u00e3o","traz","de","volta","um","pouco","da","longa","hist\u00f3ria","do","DCC",".","O","DCC","-","Departamento","de","Cultura","Cient\u00edfica","do","Centro","Acad\u00eamico","Pereira","Barretto","(","DCC","\/","CAPB",")",",","\u00f3rg\u00e3o","respons\u00e1vel","pela","representa\u00e7\u00e3o","e","encaminhamento","cient\u00edfico","dos","alunos","da","UNIFESP","\/","EPM",",","fundado","em","1937",",","atua","junto","aos","alunos","promovendo","v\u00e1rios","cursos","extracurriculares",",","palestras",",","confer\u00eancias","e","discuss\u00f5es","de","interesse","\u00e0","\u00e1rea","m\u00e9dica",".","Organiza","o","Pr\u00eamio","\"","Pereira","Barretto","\"",",","importante","e","conceituada","premia\u00e7\u00e3o","anual","de","trabalhos","cient\u00edficos","acad\u00eamicos",",","o","Congresso","Acad\u00eamico","Paulista","de","Medicina","(","CAPM",")",",","cursos","de","computa\u00e7\u00e3o",",","cursos","de","idiomas","e","Revista","cient\u00edfica",".","DCC","-","Como","come\u00e7ou","Os","alunos","sempre","estiveram","envolvidos","na","estrutura\u00e7\u00e3o","da","Escola","Paulista","de","Medicina",".","Poucos","anos","ap\u00f3s","sua","funda\u00e7\u00e3o","as","atividades","estudantis","se","intensificaram",".","O","DCC","surge","em","cinco","de","maio","de","1937","gra\u00e7as","ao","apoio","de","professores","e","ao","espirito","virtuoso","de","acad\u00eamicos","que",",","no","af\u00e3","de","realizar","algo","mais","do","que","apenas","seguir","seus","curr\u00edculos",",","inauguraram","uma","hist\u00f3ria","de","trabalho",",","dedica\u00e7\u00e3o","e","abnega\u00e7\u00e3o",".","Seus","primeiros","diretores","foram","os","ent\u00e3o","acad\u00eamicos","Wladimir","da","Pr\u00fassia","Gomes","Ferraz","(","Presidente",")",",","Arulemo","Santos","Novaes","e","Jair","Xavier","Guimar\u00e3es","(","Secret\u00e1rios",")",".","O","DCC","\/","CAPB","iniciou","seus","trabalhos","coordenando","atividades","extracurriculares","como","Cursos",",","Congresso","Acad\u00eamico","e","instituindo","Pr\u00eamios","Cient\u00edficos",",","como","o","Pr\u00eamio","Pereira","Barreto",",","e","organizando","revista","cient\u00edfica","voltada","para","a","divulga\u00e7\u00e3o","de","trabalhos","produzidos","por","alunos","da","escola","e","por","internos","do","Hospital","S\u00e3o","Paulo",".","A","revista","foi","denominada","Medicina","e","Cultura","e","teve","o","seu","primeiro","n\u00famero","publicado","em","janeiro","de","1939",".","Atualmente",",","o","DCC","organiza","o","Congresso","Acad\u00eamico","Paulista","de","Medicina",",","o","Pr\u00eamio","Pereira","Barreto","e",",","em","m\u00e9dia",",","20","cursos","de","extens\u00e3o","universit\u00e1ria","por","ano",",","que","contam","com","a","presen\u00e7a","de","acad\u00eamicos","desta","e","demais","institui\u00e7\u00f5es","de","ensino","m\u00e9dico",".","Temos","aumentado","a","cada","ano","o","reconhecimento","de","nossos","cursos","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,20,20,20,20,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,1,0,0,1,2,2,0,1,2,2,0,1,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,20,20,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,3,0,0,13,14,14,14,14,0,0,19,20,20,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-872-00971","tokens":["C","o","m","p","r","a","s",".",".",".","COMPRAS","As","melhores","compras","incluem","os","pul\u00f4veres","das","Ilhas","Aran",",","os","produtos","de","l\u00e3","(","jaquetas",",","coletes",",","boinas",",","chap\u00e9us",",","saias",")",",","os","cristais","de","Waterford",",","as","cer\u00e2micas",",","o","artesanato","em","linho","e","as","j\u00f3ias","e","bijuterias","inspiradas","nos","desenhos","do","Book","of","Kells","e","nos","mitos","celtas",".","As","plantas","locais","e","a","vida","selvagem","tamb\u00e9m","s\u00e3o","inspira\u00e7\u00e3o","para","essa","arte",".","O","Condado","de","Galway","produz","o","Claddagh","ring","\"","tradicional","anel","de","noivado","\"","feito","em","ouro",",","prata","ou","em","pedras",".","Os","artefatos","religiosos","tamb\u00e9m","valem","ser","destacados",".","Ler","\u00e9","uma","paix\u00e3o","nacional",",","portanto","existem","excelentes","livrarias",".","Em","Dublin",",","a","maior","\u00e9","a","Eason","and","Son",",","que","tem","uma","variedade","enorme","da","literatura","irlandesa",".","Os","instrumentos","musicais","s\u00e3o","feitos","em","v\u00e1rias","regi\u00f5es",",","mas","o","Condado","de","Clare","\u00e9","conhecido","como","\"","the","singing","county","\"",".","As","harpas","s\u00e3o","especialmente","feitas","em","Dublin","e","Mayo",".","N\u00e0o","poderia","esquecer",",","\u00e9","claro","do","whiskey","e","de","algumas","guloseimas","como","as","algas","marinhas","secas",",","que","s\u00e3o","comidas","cruas","ou","misturadas","na","comida",".","Em","Dublin","passeie","no","shopping",",","na","Grafton","Street","e","na","a",".","Tem","muitas","lojas","para","apreciar",".","Em","Waterford",",","visite","a","f\u00e1brica","de","cristais","Waterford","(","Waterford","Crystal","Factory",")",",","que","foi","fundada","em","1783","e","fica","a","2",",","5","km","ao","sul","do","centro","da","cidade",".","Voc\u00ea","ver\u00e1","o","processo","de","fabrica\u00e7\u00e3o","das","pe\u00e7as",".","O","linho","irland\u00eas","\u00e9","famoso","no","mundo","todo","e","de","alcance","inigualado",".","H\u00e1","uma","variedade","enorme","que","inclui","colchas","extravagantes",",","toalhas","de","mesa","encaracoladas",",","guardanapos",",","etc",".","Enfeites","em","linho","com","finos","entrela\u00e7os","est\u00e3o","por","toda","a","Irlanda",",","mas","principalmente","em","Limerick","e","Kenmare","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,5,0]}
{"id":"HAREM-273-02298","tokens":["Empates","na","Honra","O","Ovarense","-","Amora","e","o","Nacional","-","Acad\u00e9mica",",","dois","jogos","da","26\u00aa","jornada","da","II","Divis\u00e3o","de","Honra","antecipados","para","ontem",",","terminaram","empatados",".","Em","Ovar",",","a","equipa","da","casa","esteve","mesmo","a","perder","com","o","Amora",",","quando","um","erro","defensivo","permitiu","a","Rui","Maside","inaugurar","o","marcador","(","14","'",")",".","A","Ovarense","atacava","mais",",","mas","s\u00f3","aos","64","'","conseguiu","marcar",",","por","Emanuel",",","que","de","cabe\u00e7a","concluiu","um","canto","marcado","por","Quinito",".","O","Amora","teve","dois","expulsos","-","-","Jo\u00e3o","Paulo","(","56","'",")","e","Gil","(","72","'",")","-","-","mas","manteve","o","empate","at\u00e9","ao","final",".","Na","Madeira",",","o","Nacional","empatou","a","zero","com","a","Acad\u00e9mica","num","jogo","fraco","e","onde","o","calor","foi","o","dado","mais","assinal\u00e1vel",".","A","26\u00aa","jornada","ficar\u00e1","completa","hoje","com","os","seguintes","jogos",":","Penafiel","-","Rio","Ave",",","Famalic\u00e3o","-","Espinho",",","Portimonense","-","Estoril",",","Torreense","-","Le\u00e7a",",","Feirense","-","Felgueiras",",","Uni\u00e3o","Lamas","-","Pa\u00e7os","Ferreira","e","Aves","-","Campomaiorense","Bremen","\u00e0","frente","O","Werder","Bremen","j\u00e1","alcan\u00e7ou","o","Borussia","Dortmund","no","primeiro","lugar","do","campeonato","alem\u00e3o","de","futebol",",","tendo","anteontem","vencido","o","Duisburg","por","5","-","1","e","beneficiado","do","empate","(","0","-","0",")","cedido","pelo","Borussia","na","desloca\u00e7\u00e3o","a","Estugarda",".","O","Werder","Bremen","abriu","o","marcador","logo","aos","18","'","pelo","l\u00edbero","eg\u00edpcio","Hany","Ramzy","e","chegou","ao","intervalo","a","ganhar","por","3","-","0",",","com","golos","de","Mario","Basler","(","24","'",")","e","Bernd","Hobsch","(","36","'",")",".","Marco","Bode","fez","o","4","-","0","aos","67","'",",","o","Duisburg","reduziu","por","Markkus","Marin","(","78","'",")","e","foi","Andreas","Herzog","quem","estabeleceu","o","resultado","final",",","a","sete","minutos","do","fim",".","Sem","poder","contar","com","Stephane","Chapuisat",",","Steffen","Freund","e","Matthias","Sammer",",","o","Borussia","n\u00e3o","foi","ontem","al\u00e9m","de","um","empate","a","zero","em","Estugarda",",","onde","s\u00f3","ganhou","uma","vez","nos","\u00faltimos","12","anos",".","O","Borussia","Moenchengladbach",",","que","venceu","em","Bochum","por","2","-","0","(","golos","de","Thomas","Kastenmaier","e","Heiko","Herrlich",")",",","e","o","Kaiserslautern",",","que","derrotou","o","Schalke","por","1","-","0","(","golo","de","Steffan","Kuntz",")","aproximaram","-","se","dos","l\u00edderes",",","estando","agora","a","apenas","dois","pontos",".","Eis","os","resultados","da","23\u00aa","jornada",":","Werder","Bremen","-","Duisburg",",","5","-","1",";","Estugarda","-","Borussia","Dortmund",",","0","-","0",";","Bochum","-","Borussia","M","'","Gladbach",",","0","-","2",";","Dynamo","Dresden","-","Hamburgo",",","1","-","1",";","Bayern","Munique","-","TSV","Munique",",","1","-","0",";","Schalke","-","Kaiserslautern",",","0","-","1",";","Bayer","Uerdingen","-","Eintracht","Frankfurt",",","1","-","1",";","Bayer","Leverkusen","-","Freiburg",",","2","-","4",";","Karlsruher","-","Col\u00f3nia",",","0","-","0",".","Classifica\u00e7\u00e3o","ap\u00f3s","23","jogos",":","Borussia","Dortmund","e","Werder","Bremen",",","34","pontos",";","Borussia","Moenchengladbach","e","Kaiserslautern",",","32",";","Freiburg","e","Bayern","Munique",",","30",";","Karlsruher",",","25",";","Bayer","Leverkusen",",","Hamburgo","e","Estugarda",",","22",";","Col\u00f3nia","e","Eintracht","Frankfurt",",","21",";","Schalke",",","20",";","Bayer","Uerdingen",",","16",";","Bochum","e","TSV","Munique",",","14",";","Duisburg",",","13",";","Dynamo","Dresden",",","12",".","Fran\u00e7a","teve","Ta\u00e7a","O","Paris","St",".","Germain","e","o","Bastia","ficaram","ontem","apurados","para","a","final","da","Ta\u00e7a","da","Liga","de","Fran\u00e7a",",","em","futebol",".","A","equipa","parisiense","venceu","fora","o","Le","Havre",",","com","um","golo","de","Ra\u00ed","na","convers\u00e3o","de","um","penalti",",","e","defrontar\u00e1","na","final","o","Bastia",",","que","derrotou","na","C\u00f3rsega","o","Montpellier","por","3","-","1",".","O","Bastia","marcou","primeiro",",","por","Bruno","Rodriguez","(","43","'",")",",","mas","Thierry","Laurey","chegou","ao","empate","seis","minutos","depois",".","E","s\u00f3","nos","\u00faltimos","dez","minutos","o","Bastia","assegurou","a","presen\u00e7a","na","final",",","com","dois","golos","de","Franck","Burnier","(","82","'",")","e","Anton","Drobnjak","(","88","'",")",".","O","vencedor","da","Ta\u00e7a","da","Liga","ter\u00e1","direito","a","estar","presente","na","Ta\u00e7a","UEFA","da","pr\u00f3xima","\u00e9poca","."],"ner_tags":[0,0,13,0,1,0,1,0,0,1,0,1,0,0,0,0,13,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,9,10,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,1,2,0,9,10,0,0,1,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,1,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,2,0,1,0,1,0,1,0,1,0,1,0,1,0,1,0,1,0,1,2,0,1,2,0,1,0,1,1,0,0,0,1,2,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,9,10,10,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,1,0,0,0,5,0,0,1,2,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,1,2,0,9,10,0,0,1,2,0,9,10,0,0,1,2,0,0,9,10,10,0,9,10,0,0,1,0,0,1,2,0,9,10,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,1,2,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,1,2,0,0,0,0,5,0,9,10,10,0,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,1,0,0,0,0,1,0,9,10,10,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,1,2,0,1,0,9,10,10,0,1,0,1,2,0,9,10,10,0,1,0,1,2,2,2,0,9,10,10,0,1,2,0,1,0,9,10,10,0,1,2,0,1,2,0,9,10,10,0,1,0,1,0,9,10,10,0,1,2,0,1,2,0,9,10,10,0,1,2,0,1,0,9,10,10,0,1,0,1,0,9,10,10,0,0,0,9,0,0,1,2,0,1,2,0,9,10,0,1,2,0,1,0,9,0,1,0,1,2,0,9,0,1,0,9,0,1,2,0,1,0,1,0,9,0,1,0,1,2,0,9,0,1,0,9,0,1,2,0,9,0,1,0,1,2,0,9,0,1,0,9,0,1,2,0,9,0,5,0,13,0,1,2,2,2,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,5,0,1,0,9,10,10,0,0,1,0,0,0,0,1,2,0,9,10,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,9,10,0,0,1,2,0,9,10,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-654-09451","tokens":["Lula","declarou","admirar","Hitler","e","Khomeini","Candidato","do","PT","disse","ontem","que","n\u00e3o","se","lembra","de","ter","feito","essa","afirma\u00e7\u00e3o","em","entrevista","\u00e0","revista","Playboy",",","em","79","GUSTAVO","KRIEGER","ELVIS","CESAR","BONASSA","Da","Sucursal","de","Bras\u00edlia","Elogios","feitos","por","Luiz","In\u00e1cio","Lula","da","Silva","a","Adolf","Hitler","e","ao","aiatol\u00e1","Khomeini","s\u00e3o","uma","das","preocupa\u00e7\u00f5es","do","comando","da","campanha","presidencial","do","PT",".","Lula","declarou","\"","admira\u00e7\u00e3o","\"","pelos","dois","no","in\u00edcio","de","sua","carreira","pol\u00edtica",".","Hitler","foi","o","ditador","alem\u00e3o","que","comandou","a","Alemanha","nazista","na","Segunda","Guerra","Mundial","(","1939","-","1945",")",".","Khomeini","liderou",",","em","1979",",","a","revolu\u00e7\u00e3o","xiita","(","radicais","mul\u00e7umanos",")","que","derrubou","o","x\u00e1","Reza","Pahlevi","do","governo","do","Ir\u00e3",".","Em","julho","de","1979",",","quando","era","presidente","do","Sindicato","dos","Metal\u00fargicos","do","ABC","paulista","e","articulava","a","cria\u00e7\u00e3o","do","PT",",","Lula","deu","uma","entrevista","\u00e0","revista","Playboy",",","na","qual","citou","os","dois","l\u00edderes","como","duas","figuras","pol\u00edticas","pelas","quais","ele","nutria","admira\u00e7\u00e3o",".","Dedica\u00e7\u00e3o","O","ent\u00e3o","sindicalista","elogiou","a","\"","disposi\u00e7\u00e3o",",","for\u00e7a","e","dedica\u00e7\u00e3o","\"","de","Hitler","e","afirmou",":","\"","O","Hitler",",","mesmo","errado",",","tinha","aquilo","que","eu","admiro","num","homem",",","o","fogo","de","se","propor","a","fazer","alguma","coisa","e","tentar","fazer","\"",".","Sobre","Khomeini",",","Lula","disse",":","\"","Eu","n\u00e3o","conhe\u00e7o","muita","coisa","sobre","o","Ir\u00e3",",","mas","a","for\u00e7a","que","o","Khomeini","mostrou",",","a","determina\u00e7\u00e3o","de","acabar","com","aquele","regime","do","x\u00e1","foi","um","neg\u00f3cio","s\u00e9rio","\"",".","A","lista","de","figuras","admiradas","por","Lula","em","1979","incluia","ainda","Tiradentes",",","Gandhi",",","Che","Guevara",",","Fidel","Castro","e","Mao","Ts\u00e9","-","Tung",".","Este","tipo","de","declara\u00e7\u00e3o",",","que","mostra","o","Lula","radical","do","movimento","sindical",",","preocupa","a","dire\u00e7\u00e3o","do","PT",",","empenhada","em","vender","uma","imagem","mais","moderada","nas","elei\u00e7\u00f5es",".","Ontem","em","Palmas","(","TO",")",",","o","candidato","petista","disse","que","n\u00e3o","se","lembra","de","ter","feito","essas","declara\u00e7\u00f5es","\u00e0","revista","Playboy",".","Desconhecimento","\"","Eu","desconhe\u00e7o","que","haja","entrevista","da","Playboy","em","que","eu","falo","isso","\"",",","disse","Lula",".","O","l\u00edder","petista","n\u00e3o","quis","comentar","tamb\u00e9m","uma","entrevista","prestada","pelo","cartunista","Ziraldo","\u00e0","mesma","revista",",","em","80",",","quando","disse","que","ouviu","Lula","dizer","que","das","feministas","ele","s\u00f3","queria","o","sexo",".","\"","\u00c9","s\u00f3","perguntar","ao","Ziraldo","se","eu","disse","isso","e","sobre","o","que","disse","em","um","debate","com","mais","de","500","mulheres","no","Rio","de","Janeiro","\"",",","afirmou","Lula",".","Colaborou","ABNOR","GONDIN",",","da","Ag\u00eancia","Folha"],"ner_tags":[1,0,0,1,0,1,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,7,1,2,1,2,2,0,3,4,4,0,0,0,1,2,2,2,2,0,1,2,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,13,14,14,0,7,8,8,0,0,1,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,5,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,3,0,1,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,7,0,0,1,0,1,0,1,2,0,1,2,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,5,6,6,0,0,0,1,0,0,1,2,0,0,3,4]}
{"id":"HAREM-255-02996","tokens":["Qual","o","seu","nome","?","L\u00facio","Craveiro","da","Silva",".","Onde","nasceu","?","Tortosendo",",","Covilh\u00e3",".","E","data","de","nascimento","?","27","de","Novembro","de","1914",".","Qual","o","nome","do","seu","pai","e","da","sua","m\u00e3e","?","Meu","pai","\u00e9","Gabriel","Raimundo","da","Silva",".","Minha","m\u00e3e",",","Maria","de","Lurdes","Craveiro","da","Silva",".","E","os","seus","av\u00f3s","?","Jos\u00e9","Craveiro","da","minha","m\u00e3e",".","Do","meu","pai","\u00e9","que","n\u00e3o","sei",".","Sabe","qual","a","origem","da","sua","fam\u00edlia","?","O","meu","pai","era","agricultor","da","fronteira",",","S",".","Pedro","do","Rio","Seco",",","e","depois","seguiu","a","vida","profissional","de","funcion\u00e1rio","dos","correiros",".","A","m\u00e3e","era","de","Tortosendo",".","O","meu","av\u00f4","era","comerciante","e","a","fam\u00edlia","depois","desenvolveu","-","se",".","Depois","os","meus","tios",",","um","\u00e9","m\u00e9dio",",","outro","\u00e9","ind\u00fastrial","e","as","minhas","tias","casaram","e","seguiram","a","sua","vida",".","Era","uma","fam\u00edlia","de","Tortosendo","muito","conhecida",".","Tivemos","uma","reuni\u00e3o","de","fam\u00edlia",",","juntaram","-","se","mais","de","cem","pessoas",",","Craveiros",",","isto","foi","em","1998","que","nos","juntamos","todos",".","\u00c9","que","estamos","todos","espalhados","por","este","Portugal","porque","o","interior","tem","poucas","possibilidades","de","vida",".","A","Beira","-","Interior","\u00e9","pobre",",","e","portanto",",","quem","quer","fazer","alguma","coisa","na","vida","acaba","por","ir","embora",".","\u00c9","por","isso","estamos","espalhados","por","Portugal","fora",",","e","mesmo","aqui","em","Braga",",","na","Universidade","do","Minho",",","tenho","primos","que","vieram","para","aqui",",","para","professores",".","E","sabe","qual","a","origem","do","seu","av\u00f4","que","era","comerciante","?","O","meu","av\u00f4","era","comerciante","de","Tortosendo",",","da","parte","da","minha","m\u00e3e",",","que","era","o","que","eu","conhecia",".","Da","parte","do","meu","pai","eram","agricultores",".","Da","parte","do","meu","pai","desapareceu","a","fam\u00edlia","toda",",","foi","para","o","Brasil","e","para","a","Argentina","e","nunca","mais","tive","not\u00edcias","deles",".","Da","parte","da","minha","m\u00e3e","esses","s\u00e3o","de","Tortosendo","e","continuam","l\u00e1",".","Que","recorda\u00e7\u00f5es","\u00e9","que","tem","desse","av\u00f4","materno","?","Olhe","uma","maravilha",".","O","meu","av\u00f4","era","muito","meu","amigo",".","Um","dia","deu","-","me","uma","bofetada","e","depois","quase","que","me","pediu","perd\u00e3o","e","eu","fiquei","-","\"","N\u00e3o","!","O","av\u00f4","teve","raz\u00e3o","em","dar","-","me","a","bofetada","!","\"",".","Porque","toda","a","minha","forma\u00e7\u00e3o","vem","da","fam\u00edlia","da","minha","m\u00e3e",",","porque","a","fam\u00edlia","do","meu","pai",",","como","digo",",","estava","longe",",","e","foram","para","o","Brasil","e","desde","a\u00ed","nunca","mais","os","vi",".","Ao","passo","que",",","da","minha","m\u00e3e","conheci","toda","a","fam\u00edlia","e","foi","na","fam\u00edlia","Craveiro",",","no","fundo",",","que","eu","nasci","e","desenvolvi","como","crian\u00e7a",".","Como","descreve","esse","seu","av\u00f4","?","Um","homem","empreendedor",",","muitas","simpatias","\u00e0","volta","dele",".","Era","um","homem","que","sabia","conviver",",","n\u00e3o","tinha","inimigos",",","eram","todos","muito","amigos","dele","e","por","isso",",","quase","todos","os","que","vinham","para","a","Covilh\u00e3",",","daquela","regi\u00e3o",",","paravam","na","loja","dele","para","conversar","um","peda\u00e7o","e","depois","\u00e9","que","seguiam","para","a","Covilh\u00e3",".","\u00c9","uma","coisa","interessante",".","E","o","pai","dele","tinha","umas","liga\u00e7\u00f5es","entre","Coimbra","e","Covilh\u00e3",",","que","era","a","liga\u00e7\u00e3o","que","faziam","em","\"","galeras","\"",",","carros","de","com\u00e9rcio",",","entre","Coimbra","e","Covilh\u00e3",".","E","creio","que","o","meu","bisav\u00f4",",","que","eu","conheci",",","da","parte","do","meu","pai",",","que","veio","para","Tortosendo","para","fugir","\u00e0","vida","militar",".","Tortosendo","tinha","o","privil\u00e9gio","das","t\u00e1buas","vermelhas",",","que","\u00e9","daqui","de","Guimar\u00e3es",",","e","as","terras","que","tinham","as","t\u00e1buas","vermelhas","estavam","dispensados","do","servi\u00e7o","militar",".","E","ent\u00e3o",",","ele","veio","de","Lisboa","para","ali","e","ali","se","fixou","para","n\u00e3o","ir","para","a","vida","militar",".","Isto","j\u00e1","nos","princ\u00edpios","do","s\u00e9c",".","XIX",".","Velhinho",",","mas","ainda","passeei","com","ele",",","devia","ter","uns","3","ou","4","anos",".","E","\u00e9","o","que","eu","conhe\u00e7o","da","minha","fam\u00edlia","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-765-05370","tokens":["Quantos","irm\u00e3o","tem","?","S\u00e3o","dois",".","Um","\u00e9","como","eu",",","tamb\u00e9m","se","fez","sacerdote",",","mais","tarde",",","entrou","mais","tarde","do","que","eu",",","mas","\u00e9","mais","velho","e","trabalhou","aqui","em","Braga",",","na","Faculdade","de","Filosofia","e","depois","passou","para","Coimbra","e","l\u00e1","faleceu",".","A","minha","irm\u00e3","ainda","vive",",","est\u00e1","casada",",","foi","professora","prim\u00e1ria",".","Est\u00e1","reformada","agora",".","\u00c9","mais","nova","que","eu","e","\u00e9","dom\u00e9stica",",","uma","vez","que","acabou","a","sua","vida","profissional","est\u00e1","na","reforma",".","Tem","recorda\u00e7\u00f5es","da","casa","onde","passou","a","inf\u00e2ncia","?","Lembro","-","me",".","Onde","eu","me","conheci","foi","em","Tortosendo",",","onde","o","meu","pai","era","chefe","dos","correios","e","os","funcion\u00e1rios","viviam",",","naquele","tempo",",","na","casa","onde","estavam","os","correios",".","E","no","quintal",",","foi","a\u00ed","que","me","reconheci","pela","primeira","vez",".","Tenho","algumas","recorda\u00e7\u00f5es","daquele","tempo",",","de","brincadeiras","com","o","meu","irm\u00e3o",".","Lembro","-","me","muito","bem","que","eu","gostava","muito","de","rebolar","pelas","escadas","abaixo",",","para","ver","todo","\u00e0","volta",".","E","depois","mudamos","para","Linhais","da","Serra","e","lembro","-","me","da","primeira","desobedi\u00eancia","da","minha","vida","porque","eu","andava","num","triciclo","na","estrada",".","Naquele","tempo","n\u00e3o","havia","autom\u00f3veis",",","pod\u00edamos","andar","pela","estrada",".","O","que","havia","eram","carros","de","bois","n\u00e3o","eram","perigosos",".","E","ent\u00e3o",",","o","meu","pai","disse","-","me",":","\"","Est\u00e1","bem",",","podes","andar","aqui","na","estrada",",","mas","n\u00e3o","podes","ir","para","ali","para","diante",".","\"","Eu","lembro","-","me","de","l\u00e1","passar","para","diante","porque","vinha","meu","tio","de","Tortosendo","e","disse","que","me","trazia","l\u00e1","um","presente","para","mim",",","e","eu","fui","pela","estrada","fora",".","Quem","me","valeu","foram","uns","homens","de","carro","-","de","-","bois","que","viram","um","menino","de","triciclo","e","ao","cair","do","dia",".","-","\"","Estou","\u00e0","espera","do","meu","tio","!","\"","E","eles","disseram",":","\"","N\u00e3o",".","Tu","sabes","l\u00e1","se","o","teu","tio","vem",".","\"","E","obrigaram","-","me","a","entrar","no","carro","-","de","-","bois",".","Cheguei","a","casa",",","o","meu","pai","deu","-","me","uma","sova",",","era","o","que","eu","merecia",".","\u00c9","o","que","eu","me","lembro","daqueles","tempos","de","meninice",".","E","como","era","essa","primeira","casa","dos","correios","?","Era","normal","porque","tinha","a","parte","que","pertencia","\u00e0","parte","que","pertencia","\u00e0","parte","dos","Correios","e","depois","era","uma","casa","em","que","cada","um","tinha","o","seu","quarto","e","tinha","um","quintal",",","que","era","onde","eu","brincava",".","Ficava","mesmo","no","centro","da","povoa\u00e7\u00e3o",",","que","era","no","Bairro","da","Amoreira",",","tinha","uma","grande","amoreira","que","hoje","n\u00e3o","existe",".","E","a","casa",",","a","\u00faltima","vez","que","a","vi",",","estava","j\u00e1","a","cair",",","toda","esburacada",".","Quem","morava","na","casa","?","N\u00f3s","a","fam\u00edlia",",","o","meu","pai",",","a","minha","m\u00e3e","e","os","filhos",".","Nessa","altura","os","seus","irm\u00e3os","j\u00e1","eram","nascidos","?","N\u00e3o",".","O","meu","irm\u00e3o","nasceu","em","Tortosendo","comigo",",","a","minha","irm\u00e3","nasceu","depois","quando","mudamos","para","Linhais","da","Serra",",","tinha","uns","4","anos","ou","coisa","assim",",","quando","mudamos","para","Linhais","da","Serra","e","depois","de","l\u00e1","viemos","para","a","Covilh\u00e3",".","Como","eram","divididas","as","tarefas","l\u00e1","em","casa","?","A","minha","m\u00e3e","\u00e9","que","trabalhava","em","casa",",","era","dom\u00e9stica","e","n\u00f3s","estud\u00e1vamos",",","\u00edamos","\u00e0s","aulas",".","Eu","comecei","a","ir","\u00e0s","aulas","aos","6","anos",".","E","lembro","-","me","muito","bem",",","na","Covilh\u00e3",",","ia","sozinho","para","a","escola",".","Agora","v\u00e3o","sempre","de","autom\u00f3vel","buscar","as","crian\u00e7as","porque","\u00e9","perigoso","por","causa","dos","autom\u00f3veis",".","Naquele","tempo","n\u00e3o","havia","perigo","nenhum",".","Ia","a","p\u00e9","por","l\u00e1","cima",".","As","aulas","come\u00e7avam","\u00e0s","10h","eu","sa\u00eda","\u00e0s","9h30","de","casa","para","chegar","a","tempo",".","Ia","sozinho","n\u00e3o","havia",",","era","uma","coisa","que","me","espantava",",","perigos","na","rua",".","Hoje","na","cidade",",","uma","crian\u00e7a","de","6","anos","atravessar","a","rua","\u00e9","sempre","perigoso",".","Ainda","me","lembro","do","primeiro","autom\u00f3vel","que","entrou","na","minha","terra",",","essa","ideia","ficou","-","me",",","seria","o","primeiro",",","porque","de","facto","eram","os","carros","-","de","-","bois",",","de","cavalos",",","era","o","que","havia",",","que","n\u00e3o","eram","realmente","perigosos","para","uma","crian\u00e7a",".","Quais","s\u00e3o","os","momentos","mais","marcantes","da","sua","fam\u00edlia","?","Olhe",",","o","que","eu","tenho","mais","recorda\u00e7\u00f5es","da","fam\u00edlia","era","umas","reuni\u00f5es","de","fam\u00edlia",":","os","meus","tios","tocavam","a","pianola",",","que","naquele","tempo","era","a","pianola",",","mas","tamb\u00e9m","sabiam","tocar","violino","e","outros","instrumentos",",","e","cantavam","tamb\u00e9m",".","Lembro","-","me","muito","bem","desses","ser\u00f5es",".","E","de","vez","em","quando","a","fam\u00edlia","tamb\u00e9m","sa\u00eda","um","dia","inteiro","e","a","noite","passava","-","a","fora","naquelas","regi\u00f5es","\u00e0","volta",".","Tenho","recorda\u00e7\u00f5es","desse","tempo",".","E","devem","-","me","ter","marcado","essas","reuni\u00f5es",".","Porqu\u00ea","?","Porque","essa","conviv\u00eancia","para","as","crian\u00e7as",",","em","que","todos","se","entendem",",","cantam",",","contam","casos",".","Ainda","me","lembro","de","o","meu","tio","querer","-","me","ensinar","a","aprender","a","dan\u00e7ar",",","mas","n\u00e3o","foi","capaz",".","Tinha","eu","7","anos",".","Essas","brincadeiras",",","que","eu","convivia","marcaram","-","me","para","sempre",".","Gostava","da","fam\u00edlia","porque","realmente","as","fam\u00edlias",",","naquele","tempo",",","eram","muito","unidas","porque","n\u00e3o","estavam","dispersas","como","hoje",",","nem","as","m\u00e3es","estavam","no","emprego",",","portanto","estavam","em","casa",",","e","isto","dava","\u00e0","fam\u00edlia","uma","conviv\u00eancia","neste","caso","muito","rica",",","de","interesse","uns","pelos","outros",",","quando","algu\u00e9m","ia","bem","todos","se","alegravam","com","isso",",","quando","algu\u00e9m","sofria",",","pois","todos","sofriam","com","ele",".","Esta","conviv\u00eancia","que","hoje","\u00e9","dif\u00edcil","existir","numa","fam\u00edlia",".","Era","uma","fam\u00edlia","grande",",","os","meus","tios","eram","seis","ou","sete",".","Como","era","o","quotidiano","em","sua","casa","?","O","meu","pai","sa\u00eda","para","o","trabalho",",","at\u00e9","me","lembro","muito","bem","que","t\u00ednhamos","que","jantar","mais","cedo","porque","ele","tinha","que","ir","para","o","trabalho",",","muitas","vezes","at\u00e9","de","noite",".","E","t\u00ednhamos","sempre","que","adaptar","a","hora","de","comer","e","de","jantar","precisamente","por","causa","do","meu","pai",".","E","a","que","horas","se","levantava","pela","manh\u00e3","?","Geralmente","levantava","-","me","pelas","8h",",","o","meu","pai","era","um","pouco","mais","cedo",",","comia","e","punha","-","me","a","caminho","para","estar","\u00e0s","10h","na","aula",".","Depois","vinha","almo\u00e7ar","a","casa","e","\u00e0s","2h","t\u00ednhamos","a","segunda","aula","at\u00e9","\u00e0s","4h",".","\u00c0s","4h","vinha","para","casa","para","brincar","com","os","meus","amigos",".","O","meu","pai","n\u00e3o","gostava","muito","que","eu","viesse","para","casa",".","Depois","houve","uns","tempos","que","eu","pertencia","aos","escuteiros",".","Os","escuteiros","foi","uma","anima\u00e7\u00e3o","que","me","marcou","muito",".","Os","escuteiros","eram","uma","uni\u00e3o","que","a","gente","ia","a","acampamentos",",","tinha","as","suas","leis","determinadas","de","juramento",",","rela\u00e7\u00e3o","a","colegas","e","cumprimento","do","dever",".","Era","uma","coisa","interessante","e","que","nos","prendia","bastante",".","Atravessamos","a","cidade","em","formatura",",","n\u00f3s","gost\u00e1vamos","muito","daquilo","naquele","tempo",".","Mas","marcou","-","me","muito","a","quest\u00e3o","dos","escuteiros",".","N\u00e3o","passei","de","lobito","porque","na","minha","terra","eu","sa\u00ed","de","l\u00e1","aos","12","anos",",","e","at\u00e9","a\u00ed","eram","lobitos",",","depois","eram","lobos","e","depois","velhos","lobos",",","era","a","categoria","dos","escuteiros",".","O","meu","irm\u00e3o",",","esse","sim","foi","velho","lobo","e","at\u00e9","chegou","a","fundar","um","n\u00facleo","dos","escuteiros","em","Tortosendo",".","Como","se","chamava","a","escola","?","A","escola","prim\u00e1ria",".","Estava","uma","professora","que","nos","dava","as","primeiras","letras","e","depois","pass\u00e1vamos","para","o","professor","para","estudar","para","o","exame",".","Todos","gost\u00e1vamos","de","passar","para","o","professor",",","que","era","maravilhoso",".","Ainda","havia","a","palmat\u00f3ria",".","Eu","apanhei","uma","vez",",","mas","realmente","era","bastante","justo","e","a","gente","n\u00e3o","levava","a","mal",".","Hoje","seria","imposs\u00edvel","e","inconceb\u00edvel","isso",".","Mas","de","facto","prepar\u00e1vamo","-","nos","muito","bem",".","Eu","devo","-","lhe","dizer","que","a","melhor","nota","da","minha","vida","foi","na","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria",",","tive","um","20",".","Nunca","mais","consegui","ter","um","20","na","minha","vida",".","Nunca","tive","reprova\u00e7\u00f5es","porque","sempre","procurei","preparar","os","exames",".","E","depois","como","eu","gostei","muito",",","ao","princ\u00edpio",",","de","Literatura","e","Filosofia",",","s\u00e3o","mat\u00e9rias","que","me","entusiasmavam",".","Eu","tive","uma","inf\u00e2ncia","um","pouco","doente",",","por","causa","da","ves\u00edcula",",","fiz","uma","opera\u00e7\u00e3o",".","Foi","o","que","me","valeu",".","Depois","dessa","opera\u00e7\u00e3o","o","m\u00e9dico","dizia","que","eu","n\u00e3o","chegava","aos","60","anos","e","ando","88",".","Foi","uma","opera\u00e7\u00e3o","que","fiz",",","que","me","tiraram","uma","pedra","da","ves\u00edcula","que","podia","gerar","em","cancro","porque","j\u00e1","estava","em","ferida",",","felizmente","n\u00e3o","chegou","a","tanto",".","E","portanto",",","passava","muito","tempo","em","casa",",","depois","vim","aqui","para","Braga","em","1934",".","E","n\u00e3o","podia","sair","muito","e","felizmente","entusiasmei","-","me","pelos","livros",",","Antero","de","Quental","e","outros","autores","que","eu","gostei","muito",",","e","ainda","hoje","gosto",",","e","de","facto","essa","parte","que","me","marcou",".","Depois","quando","me","libertei","da","doen\u00e7a","foi","outra","coisa",".","Qual","\u00e9","a","lembran\u00e7a","mais","forte","que","tem","da","escola","prim\u00e1ria","?","\u00c9","o","professor",".","A","escola","chamava","-","se","no","Lar","da","Cabrada",".","Na","altura","tinha","ideia","que","era","muito","grande",",","depois","voltei","l\u00e1","e","era","muito","pequenina","e","agora","j\u00e1","nem","existe",",","que","at\u00e9","casas","l\u00e1","construiram",".","O","que","mais","gostava","no","professor","?","Conseguia","explicar","claro","entusiasmando","-","se",".","Ainda","me","lembro","do","primeiro","texto","que","eu","estive","a","ler",".","Era","sobre","a","Primavera","e","o","meu","pai","muito","admirado",".","Eu","gostava","porque","ele","consegui","-","me","entusiasmar","a","ver","o","que","estava","ali","escrito",".","E","portanto","eu","estava","ligando","palavra","por","palavra",",","depois","lia","a","segunda",",","depois","lia","segunda","e","a","primeira",",","depois","ia","lendo",".","E","o","primeiro","texto","que","eu","li","demorou","2","horas",",","segundo","diz","o","meu","pai",".","Porque","ele","cnseguia","-","nos","meter","entusiasmo","nesse","trabalho","de","saber","o","que","estava","escrito",",","o","que","\u00e9","que","isso","representa",",","as","contas",".","De","maneira",",","que","eu","depois","no","ensino","secund\u00e1rio","n\u00e3o","tive","dificuldade","nenhuma",".","Fui","seguindo",".","Ainda","agora","disse",",","numa","entrevista","aqui","h\u00e1","dias",",","que","uma","das","vantagens","que","eu","tive","na","minha","forma\u00e7\u00e3o","foi","ter","um","bom","professor","de","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria",".","Porque","quando","as","coisas","come\u00e7am","bem","\u00e9","f\u00e1cil","continuar",",","mas","quando","come\u00e7am","mal",",","depois","endireitar",".","Quando","os","fundamentos","de","uma","casa","s\u00e3o","bons",",","a","casa","aguenta","-","se",",","quando","s\u00e3o","maus","\u00e9","dif\u00edcil","construir","uma","casa",".","E","realmente","nisso","devo","muito","ao","meu","professor","de","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria",".","Tive","sorte",".","E","lembra","-","se","porque","apanhou","a","primeira","reguada","?","Olhe","n\u00e3o","sei","porqu\u00ea",".","Foi","a","professora","que","me","mandou","l\u00e1",".","A","professora","n\u00e3o","tinha","muita","simpatia","entre","os","alunos",",","l\u00e1","houve","qualquer","coisa","que","eu","terei","falado",",","e","mandou","-","me","l\u00e1",".","O","professor","riu","-","se","e","deu","-","me","devagarinho","s\u00f3","para","dizer","que","dava",".","Em","casa","quem","\u00e9","que","tinha","mais","autoridade","?","O","pai","tinha","autoridade","ou","julgava","que","tinha","porque","as","m\u00e3es","t\u00eam","muito","jeito","para","ter","autoridade",".","Agora","quando","ela","dizia",":","\"","Olha","que","eu","digo","ao","teu","pai",".","\"",",","\"","Ai","n\u00e3o",".","Se","quer","-","me","bater",",","bata","-","me","a","m\u00e3e",".","\"","O","meu","pai","era","um","homem","de","muito","ardor","que","fez","a","sua","vida",".","Veio","l\u00e1","de","uma","aldeiazinha","e","a","vida","foi","a","pulso",",","portanto","era","ditador",",","e","\u00e0s","vezes","um","pouco","violento","em","certas","coisas",".","A","minha","m\u00e3e","era","muito","equilibrada","e","eu","aprendi","muito","com","a","minha","m\u00e3e",".","Os","homens","levam","-","se","melhor","com","delicadeza","e","aten\u00e7\u00e3o","do","que","com","empurr\u00f5es",".","E","isso","a","minha","m\u00e3e","sabia","usar","e","a","gente","aprende","com","essas","coisas",".","Aprende","para","a","vida","inteira",".","Relacionava","-","se","melhor","com","a","sua","m\u00e3e","ou","com","o","seu","pai","?","Os","dois",",","mas","com","a","minha","m\u00e3e","nesse","ponto","entendia","-","me","melhor",".","A","minha","m\u00e3e","sabia","escutar",",","compreender",",","acompanhava","-","me","muito","nos","sucessos","e","nos","fracassos","e","ajuda","-","me","muito","nesse","aspecto",".","Com","descreve","a","sua","m\u00e3e","?","Eu","fisicamente","n\u00e3o","me","lembro","muito","bem","da","minha","m\u00e3e",",","era","mais","a","maneira","de","ser",",","isso","\u00e9","que","me","ficou","de","minha","m\u00e3e",".","E","digo","-","lhe","que","depois","eu","fui","reitor",",","tive","esses","cargos","todos",",","e","quem","me","marcou","para","a","vida","toda","foi","a","minha","m\u00e3e","nesse","aspecto",":","saber","aceitar","as","pessoas",",","ser","amigo","das","pessoas",".","H\u00e1","v\u00e1rios","casos","na","minha","vida","que","me","t\u00eam","acontecido","e","que","sempre","procurei","resolver","de","maneira","humana",",","o","que","nem","sempre","se","consegue","porque","h\u00e1","gente","amargurada","que","\u00e9","muito","dif\u00edcil","tratar","com","elas",".","De","facto","procurei","sempre","respeitar","as","pessoas","com","quem","tratrei","e","p\u00f4r","-","me","sempre","do","lado","delas",",","porque","se","n\u00f3s","queremos","impor","a","nossa","vis\u00e3o",",","o","nosso","ponto","de","vista",",","temos","que","procurar","compreender","a","perspectiva","das","outras","pessoas","e","ver","nesse","ponto","qual","\u00e9","a","melhor","solu\u00e7\u00e3o","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,4,4,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,7,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-378-05667","tokens":["Feira","da","Ci\u00eancia",",","Tecnologia","e","Inova\u00e7\u00e3o","Exponor","[","mailing","@","milenar",".","pt","]","LA","FERIA","DE","CIENCIA","2001","Exponor","-","Feira","Internacional","do","Porto","Tecnologia","e","Inova\u00e7\u00e3o","!","Visionarium","CESAE","A","EXPONOR","-","Feira","Internacional","do","Porto","organiza","de","7","a","10","de","Novembro","de","2001",",","a","1\u00aa","edi\u00e7\u00e3o","da","Feira","da","Ci\u00eancia",",","Tecnologia","e","Inova\u00e7\u00e3o",".","Nos","\u00faltimos","anos",",","Portugal","tem","vindo","a","investir","em","infra","-","estruturas","de","natureza","tecnol\u00f3gica","e","em","recursos","humanos","qualificados",",","tendo","em","vista","potenciar","a","fun\u00e7\u00e3o","de","interface","com","o","mundo","empresarial",".","Estes","investimentos","permitiram","um","desenvolvimento","significativo","do","lado","da","\u00ab","oferta","\u00bb","que","dever\u00e1","ser","acompanhada","por","um","envolvimento","mais","directo","das","empresas",".","Esta","feira","pretende","abordar","a","Ci\u00eancia",",","Tecnologia","e","Inova\u00e7\u00e3o","como","instrumentos","catalisadores","para","o","desenvolvimento","da","economia",",","promo\u00e7\u00e3o","da","inova\u00e7\u00e3o","e","moderniza\u00e7\u00e3o","empresarial",".","Permitir\u00e1",",","para","al\u00e9m","da","apresenta\u00e7\u00e3o","de","projectos","e","entidades",",","rentabilizar","todo","o","potencial","de","investiga\u00e7\u00e3o","e","desenvolvimento","orientados","estrategicamente","para","um","apoio","efectivo","\u00e0s","empresas",".","Em","simult\u00e2neo","com","a","Feira","da","Ci\u00eancia",",","Tecnologia","e","Inova\u00e7\u00e3o","ter\u00e3o","lugar","as","seguintes","feiras",":","\u00b7","Subcontrata","-","Feira","Internacional","de","Subcontrata\u00e7\u00e3o",".","\u00b7","Interm\u00e1quina","-","Feira","Internacional","de","M\u00e1quinas","para","a","Ind\u00fastria","de","Rochas","Ornamentais",",","Cer\u00e2micas","e","Vidro",".","\u00b7","Jornadas","de","Inova\u00e7\u00e3o","-","Organizado","pela","Ag\u00eancia","de","Inova\u00e7\u00e3o",".","Todo","este","conjunto","de","iniciativas","pretende",",","para","al\u00e9m","de","preencher","uma","lacuna","existente",",","evidenciar","tudo","o","que","de","bem","se","faz","em","Portugal","ao","n\u00edvel","da","Ci\u00eancia",",","Tecnologia","e","Inova\u00e7\u00e3o",",","contando","com","a","presen\u00e7a","de","numerosas","entidades","e","empresas",".","Por","forma","a","garantir","o","sucesso","da","Feira","realizar","-","se","-","\u00e3o","paralelamente","actividades","tais","como","semin\u00e1rios","tem\u00e1ticos","e","uma","mostra","de","rob\u00f3tica",".","N\u00e3o","perca","este","evento",".","AEP","Exponor","-","info","@","exponor",".","pt","Copyright\u00ae","2001","Esta","mensagem","foi","enviada","por",":","O","seu","e","-","mail",":","diana",".","santos","@","informatics",".","sintef",".","no","e","o","seu","ID",":","30168","Altere","o","seu","e","-","mail",".","Recomende","esta","mensagem","a","um","amigo",".","Remova","o","seu","e","-","mail","."],"ner_tags":[13,14,14,14,14,14,14,5,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,5,0,3,4,4,4,0,0,0,0,3,3,0,3,0,3,4,4,4,0,0,7,0,7,8,8,8,8,0,0,9,0,0,13,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,13,0,13,14,14,14,0,0,13,0,13,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,0,0,13,14,14,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,11,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,3,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-299-08986","tokens":["IX","AMOR","As","cortinas","da","janela","cerraram","-","se",";","Cec\u00edlia","tinha","-","se","deitado",".","Junto","da","inocente","menina","adormecida","na","isen\u00e7\u00e3o","de","sua","alma","pura","de","virgem",",","velavam","tr\u00eas","sentimentos","profundos",",","palpitavam","tr\u00eas","cora\u00e7\u00f5es","bem","diferentes",".","Em","Loredano",",","o","aventureiro","de","baixa","extra\u00e7\u00e3o",",","esse","sentimento","era","um","desejo","ardente",",","uma","sede","de","gozo",",","uma","febre","que","lhe","requeimava","o","sangue",";","o","instinto","brutal","dessa","natureza","vigorosa","era","ainda","aumentado","pela","impossibilidade","moral","que","a","sua","condi\u00e7\u00e3o","criava",",","pela","barreira","que","se","elevava","entre","ele",",","pobre","colono",",","e","a","filha","de","D",".","Ant\u00f4nio","de","Mariz",",","rico","fidalgo","de","solar","e","bras\u00e3o",".","Para","destruir","esta","barreira","e","igualar","as","posi\u00e7\u00f5es",",","seria","necess\u00e1rio","um","acontecimento","extraordin\u00e1rio",",","um","fato","que","alterasse","completamente","as","leis","da","sociedade","naquele","tempo","mais","rigorosas","do","que","hoje",";","era","preciso","uma","dessas","situa\u00e7\u00f5es","em","face","das","quais","os","indiv\u00edduos",",","qualquer","que","seja","a","sua","hierarquia",",","nobres","e","p\u00e1rias",",","nivelam","-","se",";","e","descem","ou","sobem","\u00e0","condi\u00e7\u00e3o","de","homens",".","O","aventureiro","compreendia","isto",";","talvez","que","o","seu","esp\u00edrito","italiano","j\u00e1","tivesse","sondado","o","alcance","dessa","id\u00e9ia",";","em","todo","o","caso","o","que","afirmamos","\u00e9","que","ele","esperava",",","e","esperando","vigiava","o","seu","tesouro","com","um","zelo","e","uma","const\u00e2ncia","a","toda","a","prova",";","os","vinte","dias","que","passara","no","Rio","de","Janeiro","tinham","sido","verdadeiro","supl\u00edcio",".","Em","\u00c1lvaro",",","cavalheiro","delicado","e","cort\u00eas",",","o","sentimento","era","uma","afei\u00e7\u00e3o","nobre","e","pura",",","cheia","de","graciosa","timidez","que","perfuma","as","primeiras","flores","do","cora\u00e7\u00e3o",",","e","do","entusiasmo","cavalheiresco","que","tanta","poesia","dava","aos","amores","daquele","tempo","de","cren\u00e7a","e","lealdade",".","Sentir","-","se","perto","de","Cec\u00edlia","v\u00ea","-","la","e","trocar","alguma","palavra","a","custo","balbuciada",";","corarem","ambos","sem","saberem","por","qu\u00ea",",","e","fugirem","desejando","encontrar","-","se",";","era","toda","a","hist\u00f3ria","desse","afeto","inocente",",","que","se","entregava","descuidosamente","ao","futuro",",","librando","-","se","nas","asas","da","esperan\u00e7a",".","Nesta","noite","\u00c1lvaro","ia","dar","um","passo","que","na","sua","habitual","timidez",",","ele","comparava","quase","com","um","pedido","formal","de","casamento",";","tinha","resolvido","fazer","a","mo\u00e7a","aceitar",",","malgrado","seu",",","o","mimo","que","recusara",",","deitando","-","o","na","sua","janela",";","esperava","que","encontrando","-","o","no","dia","seguinte",",","Cec\u00edlia","lhe","perdoaria","o","seu","ardimento",",","e","conservaria","a","sua","prenda",".","Em","Peri","o","sentimento","era","um","culto",",","esp\u00e9cie","de","idolatria","fan\u00e1tica",",","na","qual","n\u00e3o","entrava","um","s\u00f3","pensamento","de","ego\u00edsmo",";","amava","Cec\u00edlia","n\u00e3o","para","sentir","um","prazer","ou","ter","uma","satisfa\u00e7\u00e3o",",","mas","para","dedicar","-","se","inteiramente","a","ela",",","para","cumprir","o","menor","dos","seus","desejos",",","para","evitar","que","a","mo\u00e7a","tivesse","um","pensamento","que","n\u00e3o","fosse","imediatamente","uma","realidade",".","Ao","contr\u00e1rio","dos","outros","ele","n\u00e3o","estava","ali",",","nem","por","um","ci\u00fame","inquieto",",","nem","por","uma","esperan\u00e7a","risonha",";","arrostava","a","morte","unicamente","para","ver","se","Cec\u00edlia","estava","contente",",","feliz","e","alegre",";","se","n\u00e3o","desejava","alguma","coisa","que","ele","adivinharia","no","seu","rosto",",","e","iria","buscar","nessa","mesma","noite",",","nesse","mesmo","instante",".","Assim","o","amor","se","transformava","t\u00e3o","completamente","nessas","organiza\u00e7\u00f5es",",","que","apresentava","tr\u00eas","sentimentos","bem","distintos",";","um","era","uma","loucura",",","o","outro","uma","paix\u00e3o",",","o","\u00faltimo","uma","religi\u00e3o",".","Loredano","desejava",";","\u00c1lvaro","amava",";","Peri","adorava",".","O","aventureiro","daria","a","vida","para","gozar",";","o","cavalheiro","arrostaria","a","morte","para","merecer","um","olhar",";","o","selvagem","se","mataria",",","se","preciso","fosse",",","s\u00f3","para","fazer","Cec\u00edlia","sorrir",".","Entretanto","nenhum","desses","tr\u00eas","homens","podia","tocar","a","janela","da","mo\u00e7a",",","sem","correr","um","risco","iminente",";","e","isto","pela","posi\u00e7\u00e3o","em","que","se","achava","o","quarto","de","Cec\u00edlia",".","Embora","o","alicerce","e","a","parede","corressem","a","uma","bra\u00e7a","de","distancia","da","ribanceira",",","D",".","Ant\u00f4nio","de","Mariz","para","defender","esta","parte","do","edif\u00edcio","tinha","feito","construir","um","respaldo","que","se","abaixava","da","precinta","das","janelas","at\u00e9","\u00e0","beira","da","esplanada",";","era","imposs\u00edvel","pois","caminhar","sobre","este","plano","inclinado",",","cuja","face","lisa","e","polida","n\u00e3o","oferecia","nenhuma","ades\u00e3o","ao","p\u00e9","o","mais","firme","e","o","mais","seguro",".","Abaixo","da","janela","abria","-","se","a","rocha","cortada","a","pique","e","formava","um","valado","profundo",",","coberto","por","um","dossel","verde","de","trepadeiras","e","cip\u00f3s","que","servia","de","habita\u00e7\u00e3o","a","todos","esses","r\u00e9pteis","de","mil","formas","que","pululam","na","sombra","e","na","umidade",".","Assim","o","homem","que","se","precipitasse","do","alto","da","esplanada","nessa","fenda","larga","e","funda",",","se","por","um","milagre","n\u00e3o","se","espeda\u00e7asse","nas","pontas","da","rocha",",","seria","devorado","em","um","momento","pelas","cobras","e","insetos","venenosos","que","enchiam","essas","grotas","e","alcantis",".","Havia","alguns","instantes","que","a","cortina","da","janela","se","tinha","cerrado",";","apenas","uma","luz","vaga","e","morti\u00e7a","desenhava","na","folhagem","verde","-","negro","do","\u00f3leo","o","quadro","da","janela",".","O","italiano","que","tinha","os","olhos","fitos","nesse","reflexo","como","em","um","espelho",",","onde","revia","todas","as","imagens","de","sua","louca","paix\u00e3o",",","estremeceu","de","repente",".","Na","claridade","debuxava","-","se","uma","sombra","m\u00f3bil",";","um","homem","se","aproximava","da","janela",".","P\u00e1lido",",","com","os","olhos","ardentes","e","os","dentes","cerrados",",","pendido","sobre","o","precip\u00edcio",",","seguia","as","menores","evolu\u00e7\u00f5es","da","sombra",".","Viu","um","bra\u00e7o","que","se","estendia","para","a","janela",",","e","a","m\u00e3o","que","deixava","no","parapeito","um","objeto","qualquer",",","mas","t\u00e3o","pequeno","que","n\u00e3o","se","percebia","a","forma",".","Pela","manga","larga","do","gib\u00e3o",",","ou","antes","pelo","instinto",",","o","italiano","adivinhou","que","este","bra\u00e7o","pertencia","a","\u00c1lvaro",";","e","compreendeu","o","que","esta","m\u00e3o","havia","deitado","na","janela",".","E","n\u00e3o","se","enganava",".","\u00c1lvaro",",","segurando","-","se","a","uma","estaca","do","jardim","e","pondo","um","p\u00e9","sobre","o","respaldo",",","coseu","o","corpo","\u00e0","parede",";","inclinando","conseguiu","realizar","o","seu","intento",".","Depois","voltou","partilhado","entre","o","temor","da","a\u00e7\u00e3o","que","praticara",",","e","a","esperan\u00e7a","de","que","Cec\u00edlia","lhe","perdoaria",".","Loredano","apenas","viu","desaparecer","a","sombra",",","e","ouviu","os","ecos","dos","passos","do","mo\u00e7o",",","que","se","repercutiam","surdamente","no","fundo","do","precip\u00edcio",",","sorriu",".","Sua","pupila","fulva","brilhou","na","treva",",","como","os","olhos","da","irara",".","Tirou","a","sua","adaga","e","cravou","-","a","na","parede","t\u00e3o","longe","quanto","lhe","permitiu","a","curva","que","o","bra\u00e7o","era","obrigado","a","fazer","para","abarcar","o","\u00e2ngulo",".","Suspendendo","-","se","ent\u00e3o","a","este","fraco","apoio","p\u00f4de","galgar","o","respaldo","e","aproximar","-","se","da","janela",";","\u00e0","menor","indecis\u00e3o",",","ao","menor","movimento",",","bastava","que","o","p\u00e9","lhe","faltasse",",","ou","que","o","punhal","vacilasse","no","cimento",",","para","precipitar","-","se","com","a","cabe\u00e7a","sobre","as","pedras",".","Enquanto","isto","se","passava",",","Peri","sentado","tranq\u00fcilamente","no","galho","do","\u00f3leo",",","e","escondido","pela","folhagem",",","assistia","im\u00f3vel","a","toda","esta","cena",".","Logo","que","Cec\u00edlia","cerrou","as","cortinas","da","janela",",","o","\u00edndio","vira","os","dois","homens","que","colocados","\u00e0","direita","e","a","esquerda","pareciam","esperar",".","Esperou","tamb\u00e9m",",","curioso","de","saber","o","que","se","ia","passar",",","mas","resolvido",",","se","fosse","preciso",",","a","lan\u00e7ar","-","se","de","um","pulo","sobre","aquele","que","ousasse","fazer","a","menor","viol\u00eancia",",","e","a","ca\u00edrem","ambos","do","alto","da","esplanada",".","Tinha","reconhecido","\u00c1lvaro","e","Loredano",";","desde","muito","tempo","que","conhecia","o","amor","do","cavalheiro","por","Cec\u00edlia",";","mas","sobre","o","italiano","nunca","tivera","a","menor","suspeita",".","O","que","podiam","querer","estes","dois","homens","?","Que","vinham","eles","fazer","ali","\u00e0quela","hora","silenciosa","da","noite","?","O","movimento","de","\u00c1lvaro","explicou","-","lhe","parte","do","enigma",";","o","de","Loredano","ia","fazer","-","lhe","compreender","o","resto",".","Com","efeito",",","o","italiano","que","se","aproximara","da","janela",",","conseguiu","com","um","esfor\u00e7o","fazer","cair","o","objeto",",","que","\u00c1lvaro","ai","tinha","deixado",",","no","fundo","do","precip\u00edcio",".","isto","voltou","do","mesmo","modo",",","e","retirou","-","se","retirou","-","se","o","prazer","dessa","vingan\u00e7a","simples",",","mas","cujo","alcance","ele","previa",".","Peri","n\u00e3o","se","moveu",".","Tinha","compreendido","com","a","sua","sagacidade","natural","o","amor","de","um","e","o","ci\u00fame","do","outro",";","e","formulou","na","sua","intelig\u00eancia","selvagem","e","na","sua","adora\u00e7\u00e3o","fan\u00e1tica","um","pensamento",",","que","para","ele","era","muito","simples",".","Se","Cec\u00edlia","julgasse","que","isto","devia","ser","assim",",","pouco","lhe","importava","o","mais",";","por\u00e9m",",","se","o","que","tinha","visto","lhe","causasse","uma","sombra","de","tristeza",",","e","empanasse","um","momento","o","brilho","de","seus","olhos","azuis",",","ent\u00e3o","era","diferente",".","O","\u00edndio","sacrificaria","tudo",",","antes","do","que","consentir","que","um","pesar","anuviasse","o","rostinho","faceiro","de","sua","bela","senhora",".","Assim",",","tranq\u00fcilizado","por","esta","id\u00e9ia",",","ganhou","a","cabana",",","e","dormiu","sonhando","que","a","lua","lhe","mandava","um","raio","de","sua","luz","branca","e","acetinada","para","dizer","-","lhe","que","protegesse","sua","filha","na","terra",".","E","com","efeito",",","a","lua","se","elevava","sobre","a","c\u00fapula","das","\u00e1rvores",",","e","iluminava","a","fachada","do","edif\u00edcio",".","Ent\u00e3o","quem","se","aproximasse","de","uma","das","janelas","que","ficavam","na","extrema","do","jardim",",","veria","na","penumbra","do","portal","um","vulto","im\u00f3vel",".","Era","Isabel","que","velava","pensativa",",","enxugando","de","vez","em","quando","uma","l\u00e1grima","que","desfiava","-","lhe","pela","face",".","Pensava","no","seu","amor","infeliz",",","na","solid\u00e3o","de","sua","alma",",","t\u00e3o","erma","de","recorda\u00e7\u00f5es","doces",",","de","esperan\u00e7as","queridas",".","Toda","essa","tarde","fora","um","mart\u00edrio","para","ela",";","vira","\u00c1lvaro","falar","a","Cec\u00edlia",",","adivinhara","quase","as","suas","palavras",".","H\u00e1","poucos","momentos","tinha","percebido","a","sombra","do","mo\u00e7o","que","atravessara","a","esplanada",",","e","sabia","que","n\u00e3o","era","por","sua","causa","que","ele","passava",".","De","vez","em","quando","seus","l\u00e1bios","tremiam","e","deixavam","escaparem","-","se","algumas","palavras","impercept\u00edveis",":","Se","eu","quisesse","!","Tirava","do","seio","uma","redoma","de","ouro",",","sob","cuja","tampa","de","cristal","se","via","um","anel","de","cabelos","que","se","enroscava","no","estreito","aro","de","metal",".","O","que","havia","dentro","desta","redoma",",","de","t\u00e3o","poderoso",",","de","t\u00e3o","forte",",","que","justificasse","aquela","exclama\u00e7\u00e3o",",","e","o","olhar","brilhante","que","iluminava","a","pupila","negra","de","Isabel","?","Seria","um","segredo",",","um","desses","segredos","terr\u00edveis","que","mudam","de","repente","a","face","das","coisas",",","e","fazem","surgir","o","passado","para","esmagar","o","presente","?","Seria","algum","tesouro","inestim\u00e1vel","e","fabuloso",",","a","cuja","sedu\u00e7\u00e3o","a","natureza","humana","n\u00e3o","devia","resistir","?","Seria","uma","arma","poderosa","e","invenc\u00edvel",",","contra","a","qual","n\u00e3o","houvesse","defesa","poss\u00edvel","sen\u00e3o","em","um","milagre","da","Provid\u00eancia","?","Era","o","p\u00f3","sutil","do","curare",",","o","veneno","terr\u00edvel","dos","selvagens",".","Isabel","colou","os","l\u00e1bios","no","cristal","com","uma","esp\u00e9cie","de","del\u00edrio",".","Minha","m\u00e3e","!",".",".",".","minha","m\u00e3e","!",".",".","Um","solu\u00e7o","rompeu","-","lhe","o","seio",".","Pr\u00f3ximo","Cap\u00edtulo"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-36B-03802","tokens":["O","c\u00e3o","\u00e9","um","mam\u00edfero",",","sendo","tamb\u00e9m","um","animal","dom\u00e9stico","e","comumente","chamado","de","CACHORRO",".","\u00c9","o","mais","antigo","dos","animais","domesticados",",","com","ind\u00edcios","de","domestica\u00e7\u00e3o","h\u00c1","12",".","000","ou","14",".","000","anos",",","entre","os","povos","asi\u00e1ticos",".","Como","animal","de","temperamento","relativamente","d\u00f3cil",",","o","c\u00e3o","pode","ser","treinado","para","executar","grande","n\u00famero","de","tarefas","\u00fateis","ao","homem",",","como","cuidar","de","rebanhos",",","ca\u00e7ar",",","vigiar","propriedades",",","guiar","cegos","e","at\u00e9","puxar","pequenos","tren\u00f3s",".","Ao","longo","dos","s\u00e9culos",",","selecionando","os","c\u00e3es","por","suas","aptid\u00f5es",",","caracter\u00edsticas","f\u00edsicas","ou","tipo","de","comportamento",",","o","homem","desenvoveu","uma","grande","variedade","de","ra\u00e7as","caninas",",","que","atualmente","s\u00e3o","classificadas","em","diferentes","categorias",".","De","acordo","com","a","CBKC","(","Confedera\u00e7\u00e3o","Brasileira","de","Cinofilia",")",",","\u00f3rg\u00e3o","filiado","ao","FCI","(","F\u00e9d\u00e9ration","Cynologique","Internationale",")",",","existem","onze","grupos","de","ra\u00e7as","no","Brasil",".","S\u00e3o","eles",":","Grupo","1",":","C\u00e3es","Pastores","e","Boiadeiros","(","Exceto","Boiadeiros","Su\u00ed\u00e7os",")","Grupo","2",":","Pinscher","e","Schnauzer",",","Moloss\u00f3ides",",","Boiadeiros","e","Montanheses","Su\u00ed\u00e7os","e","ra\u00e7as","assemelhadas","Grupo","3",":","Terriers","Grupo","4",":","Dachshunds","Grupo","5",":","Spitz","e","c\u00e3es","do","tipo","primitivo","Grupo","6",":","Sabujos","Farejadores","e","Ra\u00e7as","Assemelhadas","Grupo","7",":","C\u00e3es","Apontadores","Grupo","8",":","C\u00e3es","D","'","\u00e1gua",",","Levantadores","e","Retrievers","Grupo","9",":","C\u00e3es","de","Companhia","Grupo","10",":","Lebr\u00e9is","de","P\u00ealo","Longo","ou","Franj","Grupo","11",":","Ra\u00e7as","n\u00e3o","reconhecidas","pela","FCI",",","como","American","Pit","Bull","Terrier",",","Ovelheiro","Ga\u00facho","e","o","Bulldogue","Americano",",","entre","outros",".","A","on\u00e7a",",","ou","jaguar",",","\u00e9","um","mam\u00edfero","(","Panthera","onca",")",",","da","ordem","dos","carn\u00edvoros",",","fam\u00edlia","dos","fel\u00eddeos",",","encontrado","em","todo","o","continente","americano",",","dos","EUA","\u00e0","Argentina","e","em","todo","o","Brasil",".","Atinge","at\u00e9","1",",","80m","do","focinho","\u00e0","ponta","da","cauda",",","e","65","cm","de","altura",".","Noct\u00edvaga",",","a","on\u00e7a","vive","em","matas",",","em","geral","pr\u00f3xima","a","rios",",","e","preda","animais","como","antas",",","pregui\u00e7as","e","jacar\u00e9s",".","A","capivara","\u00e9","o","maior","entre","os","roedores","do","mundo",".","Ela","pode","ser","encontrada","em","certas","\u00e1reas","da","Am\u00e9rica","Central","e","do","Sul",",","pr\u00f3ximas","a","rios","e","lagos",".","A","capivara","\u00e9","uma","excelente","nadadora","e","inclusive","possui","p\u00e9s","com","pequenas","membranas",".","Ela","se","reproduz","na","\u00e1gua","e","tamb\u00e9m","usa","a","\u00e1gua","como","defesa",",","escondendo","-","se","de","seus","predadores",".","Ela","pode","permanecer","submersa","por","alguns","minutos",".","A","capivara","tamb\u00e9m","\u00e9","conhecida","por","dormir","submersa","com","apenas","o","focinho","fora","d","'","\u00e1gua",".","Nas","regi\u00f5es","ao","longo","do","Rio","Paran\u00e1","no","sul","do","Brasil","e","norte","da","Argentina",",","as","capivaras","s\u00e3o","frequentemente","capturadas","e","aprisionadas","para","cria\u00e7\u00f5es","em","cativeiro","ou","para","serem","abatidas","como","carne","de","ca\u00e7a",".","Seu","nome","espanhol","\u00e9","Carpincho",".","Quando","os","mission\u00e1rios","espanh\u00f3is","encontraram","a","capivara","no","Brasil","durante","o","s\u00e9culo","XVI",",","eles","escreveram","ao","papa","perguntando","-","aqui","existe","um","animal","com","escamas","mas","que","tamb\u00e9m","\u00e9","peludo",",","passa","a","maior","parte","do","tempo","na","\u00e1gua","mas","ocasionalmente","vem","para","terra",";","devemos","classific\u00e1","-","lo","como","um","peixe","(","e","assim","os","\u00edndios","podem","continuar","a","com\u00ea","-","lo","durante","a","Semana","Santa",")","?","N\u00e3o","havendo","uma","descric\u00e3o","clara","do","animal","(","e","n\u00e3o","querendo","que","os","requerentes","morressem","de","fome",")",",","o","Papa","concordou","em","declar\u00e1","-","lo","como","peixe",",","e","ainda","hoje","classificado","assim",".","O","Uacari","-","Branco","(","nome","cient\u00edfico",":","Cacajau","calvus",")","\u00e9","um","macaco","encontrado","originariamente","na","Amaz\u00f4nia","brasileira","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,15,0,0,15,16,0,0,0,0,15,0,15,0,15,0,15,0,15,16,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,15,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,15,16,16,16,0,15,0,15,0,0,0,15,16,16,0,0,0,15,16,16,16,0,15,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,15,16,16,16,0,15,16,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0]}
{"id":"HAREM-69G-06024","tokens":["Almeida","Henriques",",","presidente","da","Associa\u00e7\u00e3o","Industrial","da","Regi\u00e3o","de","Viseu","(","AIRV",")",",","\u00e9","o","novo","rosto","do","Conselho","Empresarial","do","Centro","(","CEC",")",".","Para","o","seu","mandato","at\u00e9","2002","\u00e0","frente","deste","\u00f3rg\u00e3o",",","o","\"","patr\u00e3o","do","centro","\"","tem","como","objectivos","tornar","o","lobby","de","press\u00e3o","junto","dos","poderes","regionais","e","poder","central","e","apostar","cada","vez","mais","na","C\u00e2mara","da","Ind\u00fastria","e","do","Com\u00e9rcio",".","Consciente","de","que","as","realidades","empresariais","dos","seis","distritos","que","constituem","o","CEC","s\u00e3o","diferentes",",","Almeida","Henriques","acredita","que","h\u00e1","pontos","de","converg\u00eancia","que","t\u00eam","que","ser","desenvolvidos","por","forma","a","tornar","o","sector","empresarial","da","regi\u00e3o","cada","vez","mais","forte",",","apostando","igualmente","na","internacionaliza\u00e7\u00e3o","Di\u00e1rio","Regional","de","Viseu","(","DRV",")",":","Quais","s\u00e3o","os","principais","objectivos","do","Conselho","Empresarial","do","Centro","(","CEC",")","?","Almeida","Henriques","(","A",".","H",".",")",":","O","CEC","foi","criado","numa","l\u00f3gica","de","unir","as","associa\u00e7\u00f5es","da","Regi\u00e3o","Centro",",","quer","sejam","industriais",",","quer","sejam","comerciais",",","quer","sejam","agr\u00edcolas",".","O","primeiro","objectivo","foi","basicamente","juntar","as","associa\u00e7\u00f5es","para","criar","um","lobby","empresarial","forte","e","mais","consistente",".","Este","foi","o","m\u00f3dulo","que","esteve","na","cria\u00e7\u00e3o","do","CEC",".","DRV",":","O","CEC","est\u00e1","integrado","nalguma","estrutura","nacional","?","A",".","H",".",":","N\u00e3o",",","n\u00e3o","est\u00e1",".","No","fundo","\u00e9","uma","uni\u00e3o","das","associa\u00e7\u00f5es","da","Regi\u00e3o","Centro",".","\u00c9","um","exemplo","\u00fanico","a","n\u00edvel","nacional",".","H\u00e1","um","muito","parecido","do","Norte","e","outro","no","Alentejo",",","mas","nada","que","se","compare","ao","CEC","em","termos","de","estrutura","organizacional","e","na","representatividade",".","Hoje","o","CEC","representa","quase","40","associa\u00e7\u00f5es","dos","seis","distritos","da","Regi\u00e3o","Centro",".","DRV",":","E","ent\u00e3o","porque","\u00e9","que","n\u00e3o","est\u00e1","filiado","numa","estrutura","nacional","?","A",".","H",".",":","Essa","\u00e9","uma","discuss\u00e3o","que","neste","momento","est\u00e1","a","correr","internamente","e","que","eu","suscitei","na","minha","candidatura",":","a","necessidade","de","aumento","do","CEC","e","especializa\u00e7\u00e3o","dos","sectores",".","Estamos","a","tentar","encontrar","aqui","uma","forma","interm\u00e9dia",".","Como","n\u00e3o","pertencemos","ainda","a","nenhuma","das","confedera\u00e7\u00f5es",",","pelo","facto","de","sermos","um","\u00f3rg\u00e3o","regional",",","numa","reuni\u00e3o","do","executivo","deliber\u00e1mos","que","associa\u00e7\u00f5es","que","temos","dentro","da","Confedera\u00e7\u00e3o","do","Com\u00e9rcio",",","dentro","da","Confedera\u00e7\u00e3o","do","Turismo","ir\u00e3o",",","para","j\u00e1",",","fazer","a","ponte","entre","os","associados","do","CEC","e","as","pr\u00f3prias","confedera\u00e7\u00f5es",",","nomeadamente","atrav\u00e9s","da","busca","de","informa\u00e7\u00e3o",".","Este","\u00e9","um","tema","mesmo","actual","em","termos","da","remodela\u00e7\u00e3o","interna","que","estamos","a","fazer",".","DRV",":","Como","funciona","o","CEC","?","A",".","H",".",":","Funciona","como","uma","plataforma","de","entendimento",".","A","sua","principal","voca\u00e7\u00e3o","\u00e9","criar","um","espa\u00e7o","de","entendimento","entre","as","pr\u00f3prias","associa\u00e7\u00f5es","para","aproveitamento","de","sinergias",".","S\u00f3","que","j\u00e1","funciona","um","bocado","para","al\u00e9m","disso",".","Hoje","o","CEC","tem","uma","estrutura","devidamente","organizada",",","tem","alguns","programas","que","desenvolve","em","rede","com","as","associa\u00e7\u00f5es","e","\u00e9","tamb\u00e9m","um","facilitador","de","programas",",","isto","\u00e9",":","as","associa\u00e7\u00f5es","utilizam","a","capa","do","CEC","para","poderem","mais","facilmente","reivindicar","as","suas","pretens\u00f5es",".","O","CEC","\u00e9","o","interlocutor","natural","junto","da","CCR","para","todas","as","associa\u00e7\u00f5es","da","regi\u00e3o","centro",",","portanto","junto","do","poder","regional",".","Come\u00e7a","tamb\u00e9m","a","ser","interlocutor","natural","junto","do","poder","central",".","Funciona","um","bocado","dentro","desta","plataforma","de","alguns","servi\u00e7os","que","presta",",","mas","tamb\u00e9m","de","uma","liga\u00e7\u00e3o","que","faz","aos","poderes","regional","e","central",".","DRV",":","Esta","liga\u00e7\u00e3o","com","o","poder","central","\u00e9","feita","de","que","forma","?","A",".","H",".",":","Em","rela\u00e7\u00e3o","ao","poder","nacional","\u00e9","um","espa\u00e7o","que","estamos","a","conquistar","aos","poucos","e","no","qual","ainda","temos","que","dar","um","salto","bastante","grande",".","O","CEC","tem","que","ser","olhado","como","um","parceiro","social",",","n\u00e3o","o","\u00e9","neste","momento","nem","\u00e9","reconhecido","como","tal",".","Neste","\u00e2mbito","das","parcerias","sociais",",","o","pr\u00f3prio","Governo","dever\u00e1","ter","o","cuidado","de","come\u00e7ar","a","solicitar","ao","CEC","participa\u00e7\u00e3o","e","n\u00f3s","podemos","participar","nas","comiss\u00f5es","especializadas","e","estar","cada","vez","mais","pr\u00f3ximos","das","tomadas","de","decis\u00e3o","e","afluir","nessas","mesmas","decis\u00f5es",".","Achamos","que","a","Regi\u00e3o","Centro","dever\u00e1","ter","um","papel","forte","na","tomada","de","decis\u00f5es",".","DRV",":","Quais","as","propostas","do","CEC",",","durante","este","seu","mandato",",","at\u00e9","2002","?","A",".","H",".",":","S\u00e3o","tr\u00eas","os","pilares","que","apresentei","para","o","meu","mandato",".","O","principal","\u00e9","desenvolver","e","implementar","a","caracter\u00edstica","do","CEC","enquanto","lobby","de","press\u00e3o",".","Para","tal",",","\u00e9","preciso","unir","as","for\u00e7as","do","Centro","e","encontrar","pontos","de","converg\u00eancia","DRV",":","E","\u00e9","f\u00e1cil","?","A",".","H",".",":","\u00c9","obvio","que","n\u00e3o",".","A","mensagem","que","eu","tenho","feito","passar","nas","associa\u00e7\u00f5es","\u00e9","que","elas","n\u00e3o","s\u00e3o","complementares","no","\u00e2mbito","territorial",",","mas","se","desenvolvermos","todos","um","trabalho","concentrado",",","mais","facilmente","conseguiremos","um","desenvolvimento","harmonioso","do","tecido","empresarial",",","uma","maior","competitividade","para","as","empresa","e","mais","qualidade",".","DRV",":","Mas","h\u00e1","diferen\u00e7as","entre",",","por","exemplo",",","o","tecido","empresarial","de","Viseu","e","o","de","Aveiro",".","De","que","forma","\u00e9","que","se","poder\u00e1","conciliar","este","desenvolvimento","harmonioso","?","A",".","H",".",":","H\u00e1","indicadores","que","s\u00e3o","comuns","a","todo","o","pa\u00eds",".","\u00c9","evidente","que","os","seis","distritos","da","Regi\u00e3o","Centro","s\u00e3o","extremamente","diversificados",".","Tamb\u00e9m","estes","distritos","t\u00eam","caracteristicas","diferentes",",","mas","h\u00e1","aspectos","de","converg\u00eancia","e","temos","desde","logo","que","encontrar","e","procurar","o","que","nos","une",",","saber","que","os","distritos","t\u00eam","muito","em","comum","e","que","as","associa\u00e7\u00f5es","a\u00ed","t\u00eam","uma","fun\u00e7\u00e3o","complementar","umas","das","outras",".","\u00c9","preciso","n\u00e3o","esquecer","que","haver\u00e1","concerteza","dossiers","em","que","os","distritos","ir\u00e3o","ser","concorrentes","entre","si",".","O","que","n\u00f3s","pensamos","\u00e9","que","o","CEC","pode","ser","uma","plataforma","de","entendimento",".","Se","o","empresariado","se","conseguir","p\u00f4r","de","acordo","em","rela\u00e7\u00e3o","a","quest\u00f5es","b\u00e1sicas","mais","facilmente","poderemos","influenciar",",","por","exemplo",",","as","decis\u00f5es","pol\u00edticas",".","No","fundo","\u00e9","o","lobby","de","press\u00e3o",".","Inclusivamente","vamos","criar","um","conselho","de","presidentes","para","discutir","determinadas","mat\u00e9rias",".","Temos","que","criar","o","h\u00e1bito","de","chamar","os","membros","do","Governo","a","virem","ao","Centro","discutirem","as","quest\u00f5es",".","Por","exemplo",",","e","porque","n\u00e3o",",","dizer","ao","ministro","das","Finan\u00e7as","para","vir","c\u00e1","e","discutir","o","Or\u00e7amento","de","Estado","connosco","e","a","Reforma","Fiscal","DRV",":","E","quanto","aos","restantes","pilares","do","mandato","?","A",".","H",".",":","Um","outro","pilar","prende","-","se","com","a","C\u00e2mara","do","Com\u00e9rcio","e","Industria",".","O","CEC","foi","reconhecido","h\u00e1","dois","anos","como","C\u00e2mara","do","Com\u00e9rcio","e","Industria",".","J\u00e1","foi","desenvolvendo","algumas","val\u00eancias","e","ganhando","alguma","estrutura","e","do","ponto","de","vista","das","rela\u00e7\u00f5es","transfronteiri\u00e7as","j\u00e1","se","tem","vindo","a","desenvolver","alguns","programas",".","A","perspectiva","para","o","futuro","\u00e9","desenvolver","esta","C\u00e2mara","em","tr\u00eas","vertentes",":","internacionaliza\u00e7\u00e3o",",","ambiente","e","qualidade","e","ao","mesmo","tempo","criar","servi\u00e7os",".","Isto","\u00e9",",","queremos","desenvolver","um","tribunal","arbitral","para","a","actividade","empresarial","dentro","da","C\u00e2mara",",","queremos","apresentar","junto","do","Governo","um","projecto","de","cria\u00e7\u00e3o","de","um","cart\u00f3rio","de","compet\u00eancias","especializado","que","possa","funcionar","nestes","seis","distritos",".","Queremos","que","efectivamente","a","C\u00e2mara","seja","cada","vez","mais","uma","realidade","e","que","a","nossa","din\u00e2mica","esteja","\u00e0","frente","da","pr\u00f3pria","regulamenta\u00e7\u00e3o","porque","as","c\u00e2maras","est\u00e3o","legisladas","mas","n\u00e3o","est\u00e3o","regulamentadas",".","As","C\u00e2maras","dever\u00e3o","assumir","responsabilidades","que","resultem","de","uma","contratualiza\u00e7\u00e3o","com","o","Estado","porque","h\u00e1","servi\u00e7os","que","o","Estado","presta","mal","e","que","as","C\u00e2maras","poder\u00e3o","prestar",",","permitindo","ao","tecido","empresarial","ser","cada","vez","mais","competitivo",".","A","C\u00e2mara","deve","ser","de","facto","uma","estrutura","forte",".","DRV",":","De","que","modo","o","tecido","empresarial","da","regi\u00e3o","poder\u00e1","chegar","\u00e0","internacionaliza\u00e7\u00e3o","?","A",".","H",".",":","Muitas","vezes","procura","-","se","dar","a","imagem","de","que","a","Regi\u00e3o","Centro","\u00e9","essencialmente","agr\u00edcola","e","florestal",".","Mas","o","certo","\u00e9","que","esta","regi\u00e3o","hoje","tamb\u00e9m","j\u00e1","tem","espa\u00e7os","de","afirma\u00e7\u00e3o",".","\u00c9","\u00f3bvio","que","a","internacionaliza\u00e7\u00e3o","tem","que","ser","um","objectivo","priorit\u00e1rio",".","Temos","aqui","um","manancial","que","se","chamam","rela\u00e7\u00f5es","transfronteiri\u00e7as","e","da","qual","estamos","ainda","a","tirar","pouco","partido",".","Temos","que","encontrar","formas","junto","do","ICEP","de","lan\u00e7ar","para","al\u00e9m","fronteiras","a","internacionaliza\u00e7\u00e3o","das","nossa","empresas",",","procurando","as","comunidades","emigrantes","para","podermos","investir",",","identificando","os","pa\u00edses","da","Europa","onde","seja","mais","f\u00e1cil","chegar",",","n\u00e3o","esquecendo","os","PALOPS","e","o","Brasil",".","DRV",":","Mas","neste","momento","como","\u00e9","que","se","pode","pensar","em","internacionaliza\u00e7\u00e3o","se",",","por","exemplo",",","ainda","h\u00e1","muito","para","fazer","no","que","diz","respeito","\u00e0","fixa\u00e7\u00e3o","de","empresas","nesta","zona","?","A",".","H",".",":","N\u00f3s","temos","que","queimar","aqui","as","v\u00e1rias","etapas",".","Se","o","CEC","se","quer","afirmar","e","dar","o","salto","qualitativo",",","no","fundo","\u00e9","aumentar","a","percentagem","do","PIB",",","para","o","fazer","crescer","estas","v\u00e1rias","pol\u00edticas","t\u00eam","que","ser","desenvolvidas","em","simult\u00e2neo",".","Se","ficarmos","\u00e0","espera","por","determinados","indicadores","para","dar","o","salto","n\u00e3o","o","vamos","conseguir",".","Agora","\u00e9","claro","que","vamos","continuar","a","solicitar","ao","Governo","medidas","que","visem","fixar","o","investimento","e","que","visem","alguns","distritos","da","regi\u00e3o","que","sofrem","com","a","desertifica\u00e7\u00e3o",".","Temos","que","ter","no\u00e7\u00e3o","deste","equil\u00edbrio","ao","mesmo","tempo","que","defendemos","incentivos","para","cativar","investimentos","para","Viseu",",","para","a","Guarda","e","Castelo","Branco",".","Temos","que","ter","uma","vis\u00e3o","global","das","coisas","e","procurar","pontos","de","equil\u00edbrio",",","desenvolvendo","pol\u00edticas","simult\u00e2neas",".","DRV",":","Quantas","empresas","representa","o","CEC","?","A",".","H",":","Representa","para","cima","de","30","mil","empresas",",","dos","mais","variados","sectores",".","H\u00e1","um","aspecto","que","est\u00e1","nos","meu","horizontes",",","digamos","que","todas","as","associa\u00e7\u00f5es","t\u00eam","lugar","no","CEC",",","mesmo","as","que","ainda","n\u00e3o","est\u00e3o",".","Ainda","recentemente","aderiu","a","Associa\u00e7\u00e3o","Comercial","de","Aveiro",".","O","CEC","tamb\u00e9m","tem","algumas","associa\u00e7\u00f5es","sectorias","e","n\u00f3s","vamos","tentar","incrementar","a","representatividade","do","sector","agr\u00edcola",",","onde","se","inclui","tamb\u00e9m","os","vinhos",".","Nem","\u00e9","t\u00e3o","relevante","as","empresas",",","o","importante","\u00e9","que","quanto","mais","associa\u00e7\u00f5es","tivermos","mais","representatividade","ter\u00e1","o","CEC",".","A","maior","parte","das","val\u00eancias","que","criamos","\u00e9","para","depois","serem","desenvolvidas","em","rede","com","as","v\u00e1rias","associa\u00e7\u00f5es",".","E","\u00e9","precisamente","este","ponto","que","constitui","o","terceiro","pilar","daquilo","que","\u00e9","o","meu","plano","para","o","mandato","e","que","\u00e9","ao","arrancar","um","conjunto","de","apoio","\u00e0s","associa\u00e7\u00f5es",",","dar","lugar","\u00e0s","associa\u00e7\u00f5es","mais","pequenas","criando","programas","que","elas","possam","executar",",","designadamente","de","apoio","\u00e0s","micro","empresas",",","e","promover","a","qualifica\u00e7\u00e3o","das","pr\u00f3prias","pequenas","empresas",".","Ora",",","para","tal",",","\u00e9","necess\u00e1rio","estar","atento","aos","v\u00e1rios","estadios","da","economia","da","regi\u00e3o",",","procurando","encontrar","formas","de","ajudar","essa","mesma","economia","nos","seus","v\u00e1rios","estratos","a","ser","mais","competitiva",",","aumentar","a","sua","produtividade","e","procurar","a","sua","internacionaliza\u00e7\u00e3o",".","DRV",":","Concordou","com","a","remodela\u00e7\u00e3o","feita","nas","pastas","da","Economia","e","das","Finan\u00e7as","?","A",".","H",":","Esta","\u00e9","uma","opini\u00e3o","pessoal","e","n\u00e3o","como","presidente","do","CEC",".","Entendo","que","o","Minist\u00e9rio","da","Economia","deva","ser","o","minist\u00e9rio","das","empresas","e","procurar","fazer","realmente","um","bom","trabalho",".","Por","outro","lado",",","tem","que","estar","atento","\u00e0s","empresas","p\u00fablicas","e","exigir","que","n\u00e3o","tenha","que","ser","o","Or\u00e7amento","de","Estado","a","suportar","os","d\u00e9fices","que","estas","empresas","t\u00eam",".","A","economia","tem","que","ser","cada","vez","mais","privatizada",".","A","tend\u00eancia","natural","\u00e9","que","todos","os","sectores","da","economia","portuguesa","estejam","privatizados",",","podendo","haver","uma","ou","outra","que","possa","continuar","nas","m\u00e3os","do","Estado",".","Hoje",",","o","pr\u00f3prio","Estado","tem","que","encontrar","mecanismos","de","poder","executar","as","coisas","de","uma","forma","r\u00e1pida",",","mas","desde","o","acto","de","decis\u00e3o","at\u00e9","\u00e0","concretiza\u00e7\u00e3o","vai","um","grande","tempo",",","perfeitamente","desnecess\u00e1rio",".","O","Estado","tem","\u00e9","que","avan\u00e7ar","com","a","reforma","administrativa",".","N\u00f3s","sabemos","que","temos","um","excedente","de","pessoas","e","sabemos","bem","a","forma","de","funcionamento",".","O","Estado","em","vez","de","estar","a","tentar","encontrar","formas","de","ultrapassar","as","suas","deficiencias",",","dever\u00e1","come\u00e7ar","pela","privatiza\u00e7\u00e3o","dos","servi\u00e7os",".","Esta","mentalidade","do","Estado","est\u00e1","a","prejudicar","a","mentalidade","empreendedora","dos","portugueses",".","As","pessoas",",","hoje","em","dia",",","n\u00e3o","pensam","numa","l\u00f3gica","de","empreendurismo",".","Isto","\u00e9","um","tipo","de","mentalidade","que","vai","da","pr\u00f3pria","forma","como","o","Estado","funciona",".","N\u00e3o","se","pode","exigir","s\u00f3","aos","empres\u00e1rios","para","serem","competitivos","num","Estado","que","n\u00e3o","funciona",".","DRV",":","Qual","\u00e9","o","peso","que","a","regi\u00e3o","de","Viseu","tem",",","a","n\u00edvel","empresarial",",","no","CEC",".","A",".","H",".",":","Viseu","tem","duas","realidades","muito","distintas",":","a","D\u00e3o","-","Laf\u00f5es","e","o","Douro","Sul",".","Se","ligarmos","aos","dados","da","D\u00e3o","-","Laf\u00f5es",",","Viseu","deu","um","salto","espantoso","e","hoje","estar\u00e1","muito","acima","da","m\u00e9dia",".","Agora",",","os","indicadores","do","Douro","Sul","s\u00e3o","preocupantes","porque","n\u00e3o","se","tem","apostado","naquela","zona",".","A","falta","de","vias","de","comunica\u00e7\u00e3o","e","a","falta","de","apostas","noutras","\u00e1reas","faz","com","que","a","zona","v\u00e1","ficando","para","tr\u00e1s",".","Na","AIRV","(","Associa\u00e7\u00e3o","Industrial","da","Regi\u00e3o","de","Viseu",")","h\u00e1","algumas","empresas","do","norte","do","distrito","e","\u00e9","j\u00e1","uma","das","inten\u00e7\u00f5es","estar","mais","perto","das","empresas","daquela","zona",",","estando","prevista","a","abertura","de","uma","delega\u00e7\u00e3o","da","AIRV","naquela","regi\u00e3o",",","assim","como","na","parte","sul","do","distrito",".","DRV",":","E","em","termos","de","internacionaliza\u00e7\u00e3o","das","empresas","da","regi\u00e3o","de","Viseu",",","como","\u00e9","que","\u00e9","?","E","quais","s\u00e3o","os","principais","problemas","com","que","se","deparam","?","A",".","H",".",":","H\u00e1","bons","exemplos","de","empresas","da","nossa","regi\u00e3o","que","est\u00e3o","no","mercado","espanhol","de","uma","forma","bem","competitiva",",","por","exemplo","na","\u00e1rea","da","cer\u00e2mica",".","O","acto","de","internacionalizar","\u00e9","tanto","encontrar","parceiros","do","lado","de","l\u00e1","e","importar",",","como","chegar","l\u00e1","e","vender","o","nosso","produto",".","H\u00e1","um","problema","de","qualifica\u00e7\u00e3o","de","quadros","e","as","pessoas","hoje","n\u00e3o","podem","procurar","um","emprego","para","a","vida","toda",",","tem","que","haver","uma","flexibilidade","mental","."],"ner_tags":[1,2,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,0,0,1,2,0,1,2,2,2,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,0,0,3,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,9,0,0,0,0,0,5,6,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,3,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,7,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,17,18,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,3,0,1,2,2,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,11,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,2,2,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-47H-07622","tokens":["Navios","de","guerra","portugueses","e","espanh\u00f3is","em","Leix\u00f5es","Uma","for\u00e7a","naval","de","quatro","navios","de","guerra","portugueses","e","espanh\u00f3is",",","com","uma","guarni\u00e7\u00e3o","total","de","mais","de","640","tripulantes",",","faz","escala","no","Porto","de","Leix\u00f5es","a","06","e","07","de","Fevereiro",",","disse","ontem","fonte","da","Zona","Mar\u00edtima","do","Norte",".","Os","navios","\u00ab","Corte","Real","\u00bb",",","\u00ab","Jo\u00e3o","Belo","\u00bb",",","\u00ab","Andalucia","\u00bb","e","\u00ab","Berrio","\u00bb","t\u00eam","entre","103","e","140","metros","de","comprimento","e","s\u00e3o","comandados","pelo","capit\u00e3o","de","mar","e","guerra","Fernando","Jos\u00e9","Ribeiro","de","Melo","Gomes",".","A","for\u00e7a","naval",",","que","estar\u00e1","aberta","a","visitas","no","dia","07",",","desloca","-","se","ao","Porto","de","Leix\u00f5es","no","\u00e2mbito","do","exerc\u00edcio","Contex","99","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,5,6,6,0,7,0,7,8,8,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,15,16,0,0,0,15,16,0,0,0,15,0,0,0,15,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,13,14,0]}
{"id":"HAREM-391-05918","tokens":["confrontos",".","Carlos","Fontes","Director",":","Carlos","Fontes","S\u00e9culo","XXI","A","Nova","Desordem","Mundial",":","Os","Sinais","da","Guerra","EUA","-","Iraque","Em","breve",":","S\u00e9culo","XX",":","Entre","o","Progresso","e","a","Barb\u00e1rie","O","Estado","Alem\u00e3o",",","durante","o","per\u00edodo","nazi","(","1933","-","1945",")",",","pilhou","sistematicamente","os","bens","do","judeus",".","Milh\u00f5es","deles","foram","mortos","em","campos","de","concentra\u00e7\u00e3o",",","muitos","pelo","m\u00e9todo","a","que","chamavam","\"","morte","pelo","trabalho","\"",":","os","presos","eram","obrigados","a","trabalharem","at\u00e9","\u00e1","morte",".","\"","Ouvi","como","o","rabino","de","Vars\u00f3via","foi","assassinado","no","Yom","Kippur",".","Mandaram","-","no","varrer","a","rua",".","Depois","mandaram","-","no","recolher","o","lixo","no","gorro","de","pele","que","trazia",";","quando","se","baixou",",","cravaram","-","lhe","por","tr\u00eas","vezes","uma","baioneta","nas","costas",".","Continuou","a","trabalhar","e","morreu","a","trabalhar","\"",".","De","Notas","do","Gueto","de","Vars\u00f3via",",","de","Emmanuel","Ringelblum",",","26","de","Abril","de","1941",".","No","s\u00e9culo","XX",",","\u00e0s","carnificinas","da","1\u00aa",".","Guerra","Mundial","(","1914","-","1918",")",",","sucedeu","-","se","o","del\u00edrio","exterminador","dos","nazis","na","Alemanha",".","Entre","as","suas","v\u00edtimas",",","contaram","-","se","6","milh\u00f5es","de","judeus","europeus",",","ou","seja",",","40","%","da","comunidade","judaica","mundial",".","Esta","chacina","\u00e9","apenas","a","ponta","de","Iceberg","de","exterm\u00ednios","que","tem","varrido","o","mundo",".","Os","motivos","que","alegadamente","desencadearam","estas","carnificinas","s\u00e3o","os","mais","diversos",":","conflitos","raciais",",","religiosos",",","\u00e9tnicos","ou","pol\u00edticos",",","etc",".","Qualquer","coisa","tem","servido","para","justificar","a","morte","do","pr\u00f3ximo",",","a","sua","explora\u00e7\u00e3o","desenfreada",",","a","pilhagem","dos","seus","bens","incluindo","a","anexa\u00e7\u00e3o","dos","seus","territ\u00f3rios",".","Grupo","de","jovens","neonazis",",","na","Alemanha","actual",",","insultando","um","imigrante",".","Para","nos","contactar",":","carlos",".","fontes","@","megamail",".","pt"],"ner_tags":[0,0,1,2,1,0,1,2,17,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,0,3,4,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,1,2,0,7,8,8,8,8,0,0,7,8,0,0,0,0,13,14,14,14,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-761-05722","tokens":["O","Braz\u00e3o","da","Minha","Fam\u00edlia","Ol\u00e1","!","Sou","o","Diogo",",","tenho","16","anos","e","decidi","criar","esta","p\u00e1gina","por","mim",",","mas","mais","pela","minha","causa",".","Antes","de","falar","da","minha","causa",",","vou","tentar","falar","um","pouco","de","mim",":","Nasci","a","18","de","Fevereiro","de","1984",".","Moro","no","Porto","e","estudo","no","11\u00ba","ano","(","Economia",")",".","Pratico","equita\u00e7\u00e3o","(","tornou","-","se","a","5\u00ba","m\u00e1xima","da","minha","vida",")",",","adoro","hist\u00f3ria","e","n\u00e3o","perco","um","bom","document\u00e1rio",".","Adoro","cinema","e","prefiro","filmes","de","Drama","ou","\"","Hist\u00f3ricos","\"",".","Deus",",","a","P\u00e1tria",",","O","Rei",",","a","Fam\u00edlia","e","a","equita\u00e7\u00e3o","s\u00e3o","as","m\u00e1ximas","da","minha","vida","e","a","minha","causa","incere","-","se","na","2\u00ba","e","na","3\u00ba","m\u00e1xima",".","Sou","contra","o","federaliamo","Europeu","(","mas","a","favor","da","comunidade","europeia","das","na\u00e7\u00f5es",")","e","sou","mon\u00e1rquico",".","Ao","contr\u00e1rio","do","que","muitos","pensam","n\u00e3o","herdei","a","vontade","de","ser","Mon\u00e1rquico",",","pois","na","minha","fam\u00edlia","n\u00e3o","h\u00e1","um","\u00fanico","mon\u00e1rquico","a","n\u00e3o","ser","eu",".","Contudo","sou","descendente","de","fam\u00edlia","Nobre","pelo","lado","da","minha","m\u00e3e",",","mas","nem","por","isso","a","minha","fam\u00edlia","se","torna","Mon\u00e1rquica",".","Com","isto","entende","-","se","que","para","ser","Mon\u00e1rquico","basta","preferir","a","Institui\u00e7\u00e3o","Real","em","deteriora\u00e7\u00e3o","da","Republicana",",","n\u00e3o","\u00e9","preciso","pertencer","a","fam\u00edlias","aristocr\u00e1ticas","(","como","muitos","pensam","e","mal",",","aproveitando","-","se","disso","para","nos","criticar",")",".","Podia","dizer","muito","mais","\u00e1","cerca","de","mim","e","da","minha","causa",",","mas","como","n\u00e3o","percebo","muito","de","internet",",","vou","perquisar","mais","um","pouco","para","ver","como","\u00e9","a","estrutura","da","p\u00e1gina",",","mais","tarde","falo","mais","de","mim","e","da","minha","causa",".","Com","os","melhores","cumprimentos","e","Sauda\u00e7\u00f5es","Mon\u00e1rquicas",":","Diogo","Costa","V",".","T",".","Pereira"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,5,0,0,0,9,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,11,0,0,1,0,0,11,0,0,1,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,11,12,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,2]}
{"id":"HAREM-381-04080","tokens":["Isotexsa","-","Impermeabiliza\u00e7\u00e3o","para","a","Constru\u00e7\u00e3o","Civil",",","Lda",":",":",":",":",":",":",".",".","\u00daltima","actualiza\u00e7\u00e3o",":","09","-","01","-","2003","N\u00ba","de","visitas",":","Localiza\u00e7\u00e3o","|","Contacto","|","Produtos","|","Obras","|","T\u00e9cnica","|","Tempo","Exclusividade","em","Portugal","Uma","empresa","com","for\u00e7a","para","investir","neste","novo","produto",".","\u00c9","o","que","comprova","a","entrevista","da","semana","com","o","Gerente","da","Isotexsa",",","Fernando","Domingues",".","Era","uma","vez",".",".",".","Fundada","e","iniciada","a","actividade","em","1971",",","foi","uma","das","primeiras","empresas","a","representar","produtos","da","TEXSA","Portuguesa",",","dando","origem","assim","ao","seu","nome","Isotexsa",".","Situada","em","Leiria",",","com","um","capital","social","de","7",".","481",",","97","euros",",","inicia","o","mercado","do","distrito","de","Santar\u00e9m","e","posteriormente",",","Leiria","e","Coimbra",".","Poucos","anos","depois",",","passa","a","gastar","produtos","de","outros","fornecedores","nacionais","e","internacionais","onde","alarga","a","sua","actividade","a","todo","o","pa\u00eds",".","Em","1986",",","houve","uma","reestrutura\u00e7\u00e3o","da","empresa","e","um","dos","s\u00f3cios","vende","a","sua","quota",".","A","Isotexsa","fica","com","dois","s\u00f3cios","e","o","capital","social","\u00e9","aumentado","para","49",".","879",",","79","euros",".","Em","1989",",","a","empresa","\u00e9","adquirida","pelos","actuais","s\u00f3cios","gerentes",",","Fernando","Domingues",",","sua","esposa","Cremilde","Domingues","e","filhos",",","aumentando","o","capital","social","para","124",".","699",",","48","euros",".","Hoje",",","a","Isotexsa","conta","com","30","colaboradores","especializados","na","aplica\u00e7\u00e3o","e","gest\u00e3o","da","mesma",".","Tem","como","principal","objectivo",",","a","qualidade","de","vida","nos","edif\u00edcios",",","onde","o","morador","\u00e9","cada","vez","mais","exigente","e","merecedor","de","toda","a","informa\u00e7\u00e3o",",","por","parte","dos","projectistas",",","promotores",",","instaladoras","e","construtores",".","Com","o","sector","de","mercado","na","Constru\u00e7\u00e3o","Civil",",","Obras","P\u00fablicas",",","Condom\u00ednios","e","obras","particulares",",","a","Isotexsa","comercializa","e","aplica","os","seus","produtos",",","em","todo","o","continente","e","arquip\u00e9lagos",".","by","-","Netpage","-","Copyright","\u00a9","2002","-","Todos","os","direitos","reservados"],"ner_tags":[3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,0,0,0,0,3,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,11,12,0,11,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,7,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-852-03914","tokens":[".",".",".",".","Intelbras","-","Empresa",".",".",".",".","\"","A","organiza\u00e7\u00e3o","tem","como","princ\u00edpio","que","o","bom","resultado","s\u00f3","ser\u00e1","obtido","atrav\u00e9s","da","satisfa\u00e7\u00e3o","e","supera\u00e7\u00e3o","das","necessidades","dos","clientes",",","da","manuten\u00e7\u00e3o","de","um","moral","elevado","dos","colaboradores","e","do","atendimento","das","expectativas","dos","acionistas",".","Foi","assim",",","praticando","esta","verdadeira","\"","pol\u00edtica","da","qualidade","\"",",","que","a","Intelbras","alcan\u00e7ou","a","lideran\u00e7a","no","mercado","nacional",",","tamb\u00e9m","se","destacando","no","cen\u00e1rio","internacional","com","uma","forte","presen\u00e7a","na","Am\u00e9rica","Latina",".","Intelbras","\u00e9","a","marca","do","telefone","no","Brasil",".","E","qualidade","\u00e9","a","marca","da","Intelbras","\"",".","1976",",","um","marco","hist\u00f3rico","da","telefonia","brasileira",".","Nascia","a","Intelbras",".","Desde","o","in\u00edcio","o","objetivo","era","audacioso",":","tornar","-","se","a","maior","fabricante","brasileira","de","centrais","e","aparelhos","telef\u00f4nicos",".","Para","isso",",","a","Intelbras","direcionou","sua","atua\u00e7\u00e3o","para","a","qualidade","total","de","seus","produtos",".","Em","1987",",","foi","a","primeira","empresa","a","lan\u00e7ar","uma","Central","tipo","PABX","com","tecnologia","nacional",".","Durante","muitos","anos",",","a","Intelbras","foi","a","fornecedora","de","quase","todos","os","programas","de","telefonia","governamentais",".","Em","1990",",","lan\u00e7ou","aparelhos","telef\u00f4nicos",",","terminais","inteligentes","(","KS",")",",","micro","centrais","e","pequenas","centrais",",","al\u00e9m","de","pe\u00e7as","e","acess\u00f3rios",",","direcionando","sua","atua\u00e7\u00e3o","para","a","iniciativa","privada",".","Em","1992",",","uma","nova","filosofia","administrativa","foi","implantada",",","criando","Programas","de","Qualidade","e","de","Gest\u00e3o","Participativa",",","aumentando","a","produtividade","e","a","competitividade","no","mercado",".","As","exporta\u00e7\u00f5es","iniciaram","em","1996",",","principalmente","para","os","pa\u00edses","da","Am\u00e9rica","Latina",".","Em","1996",",","o","certificado","ISO","9001","atestou","seu","n\u00edvel","de","qualidade","internacional",".","Hoje",",","o","nome","Intelbras","\u00e9","uma","marca","de","qualidade","e","avan\u00e7o","tecnol\u00f3gico",".","Uma","posi\u00e7\u00e3o","alcan\u00e7ada",",","passo","a","passo",",","numa","longa","hist\u00f3ria","de","sucesso",".","A","Intelbras","nasceu","em","1976","com","um","desafio",":","ser","uma","das","primeiras","empresas","brasileiras","a","atuar","no","mercado","de","telecomunica\u00e7\u00f5es",".","Um","desafio","plenamente","superado",",","tanto","que","hoje","j\u00e1","\u00e9","a","primeira","em","participa\u00e7\u00e3o","no","mercado","nacional",".","Com","sede","em","S\u00e3o","Jos\u00e9",",","estado","de","Santa","Catarina",",","cidade","vizinha","da","tur\u00edstica","capital","Florian\u00f3polis",",","a","Intelbras","conta","com","uma","\u00e1rea","total","de","mais","de","36","mil","m\u00b2",",","sendo","15","mil","m\u00b2","de","\u00e1rea","constru\u00edda",".","Ali","atuam","mais","de","600","funcion\u00e1rios",",","profissionais","altamente","treinados","e","especializados","em","produzir","qualidade",".","F\u00e1brica",":","S\u00e3o","Jos\u00e9","-","Santa","Catarina","-","Brasil","Intelbras","S","\/","A","-","Ind\u00fastria","de","Telecomunica\u00e7\u00e3o","Eletr\u00f4nica","Brasileira","Rodovia","BR","101",",","Km","212",",","\u00c1rea","Industrial","88",".","104","-","800","-","S\u00e3o","Jos\u00e9","-","SC","-","Brasil","Fones",":","Dpto",".","Comercial",":","(","048",")","281","-","9600","Dpto",".","Compras",":","(","048",")","281","-","9620","Dpto",".","Marketing",":","(","48",")","281","9595","Dpto",".","T\u00e9cnico",":","(","48",")","281","9900","Fax",":","(","048",")","281","-","9505","CGC","\/","MF",":","82",".","901",".","000","\/","0001","-","27","Inscr",".","Estadual",":","250",".","082",".","764"],"ner_tags":[0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,11,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,7,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,5,6,0,5,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,5,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,20,20,20,20,20,20,20,20,0,0,0,0,19,20,20,20,20]}
{"id":"HAREM-793-04789","tokens":["Pol\u00e9mica","em","Vila","do","Conde","PSD","denuncia","polui\u00e7\u00e3o","A","Comiss\u00e3o","Pol\u00edtica","Concelhia","do","PSD","de","Vila","do","Conde","divulgou","recentemente","um","comunicado","denunciando","casos","de","polui\u00e7\u00e3o","que","assolam","a","freguesia","de","Ferreir\u00f3","-","-","um","basti\u00e3o","Socialista","-","-","e","que",",","no","entender","dos","sociais","-","democratas",",","retratam","\u00ab","exemplos","de","m\u00e1","gest\u00e3o","\u00bb","da","C\u00e2mara","Municipal",".","O","documento","\u00ab","laranja","\u00bb","acusa","a","edilidade","de","n\u00e3o","ter","realizado","as","obras","de","saneamento","da","Urbaniza\u00e7\u00e3o","25","de","Abril",",","cujos","detritos",",","diz","o","comunicado",",","est\u00e3o","a","ser","lan\u00e7ados","\u00ab","a","c\u00e9u","aberto","\u00bb","para","um","arruamento","vizinho",".","Referem","ainda","a","exist\u00eancia","de","uma","sucata","no","\u00ab","centro","de","uma","zona","residencial",",","onde","as","\u00e1guas","dos","po\u00e7os","correm","riscos","de","contamina\u00e7\u00e3o","\u00bb",".","Finalmente",",","o","PSD","divulga","que","uma","f\u00e1brica","local",",","a","Ferro","-","T\u00eaxtil",",","est\u00e1","a","poluir","o","\u00ab","ribeiro","dos","peixes","\u00bb",",","colocando","em","causa","o","seu","aproveitamento","para","as","regas","dos","terrenos","agr\u00edcolas","que","circundam","aquela","\u00e1rea",".","Confrontado","com","as","acusa\u00e7\u00f5es","sociais","-","democratas",",","Saraiva","Dias",",","vereador","substituto","do","presidente","da","autarquia",",","referiu","ao","P\u00daBLICO","que","o","comunicado","do","PSD","cont\u00e9m","\u00ab","um","conjunto","de","atoardas",",","distantes","da","realidade","\u00bb",".","No","entanto",",","o","autarca","reconhece","que","existem","problemas","na","Urbaniza\u00e7\u00e3o","25","de","Abril",",","que","\u00ab","a","C\u00e2mara","est\u00e1","a","resolver",",","prevendo","para","breve","a","instala\u00e7\u00e3o","dos","contentores","necess\u00e1rios","\u00bb",".","Quanto","\u00e0","sucata",",","o","vereador","lembra","que","\u00ab","foi","o","Governo","de","Cavaco","Silva","que","legislou","sobre","essa","mat\u00e9ria","\u00bb",",","permitindo","a","perman\u00eancia","das","sucatas","at\u00e9","Maio","de","1996",".","De","qualquer","forma",",","a","autarquia","j\u00e1","comunicou","aos","propriet\u00e1rios","que",",","ap\u00f3s","essa","data",",","n\u00e3o","ir\u00e1","permitir","casos","de","polui\u00e7\u00e3o","ambiental",".","Na","mesma","linha",",","o","vereador","lembra","que","a","Ferro","-","T\u00eaxtil","foi","licenciada","pelo","Minist\u00e9rio","da","Ind\u00fastria","do","Governo","cessante",",","a","quem","dever\u00e1","ser","imputada","a","responsabilidade","de","eventuais","problemas",".","Ao","que","o","P\u00daBLICO","apurou",",","a","administra\u00e7\u00e3o","da","empresa","chegou","recentemente","a","um","acordo","com","a","Direc\u00e7\u00e3o","Regional","do","Ambiente","para","que","os","detritos","sejam","encaminhados","para","uma","esta\u00e7\u00e3o","de","tratamento","de","\u00e1guas","residuais","a","construir","em","Fradelos",",","no","\u00e2mbito","do","projecto","de","despolui\u00e7\u00e3o","do","rio","Ave",".","A",".","T",".","M","."],"ner_tags":[0,0,5,6,6,3,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,3,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,1,2,2,2,2,2]}
{"id":"HAREM-554-05073","tokens":["MONEY","1","O","escritor","Clive","Cussler",",","autor","das","aventuras","de","Dirk","Pitt",",","assinou","um","contrato","de","US","$","14","milh\u00f5es","com","a","Simon","&","Schuster","para","a","publica\u00e7\u00e3o","de","dois","livros","."],"ner_tags":[0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-556-01087","tokens":["SISTEMA","ADENIL","-","CICL\u00c1SICO","Um","dos","mecanismos","de","transdu\u00e7\u00e3o","mais","frequentemente","utilizado","pelas","hormonas","hidr\u00f3filas","e","pelos","neurotransmissores",",","\u00e9","o","sistema","adenil","-","cicl\u00e1sico",",","assim","designado","pelo","facto","de","recorrer","a","uma","enzima",",","a","adenil","-","ciclase",".","Em","termos","gerais",",","pode","-","se","decompor","este","mecanismo","em","5","etapas",":","Uma","mol\u00e9cula","mensageira","entra","em","contacto","com","um","receptor","e","a","ele","se","fixa","especificamente",";","Nestas","circunst\u00e2ncias",",","a","prote\u00edna","receptora","altera","a","sua","conforma\u00e7\u00e3o","e","adquire","a","propriedade","de","poder","induzir","a","activa\u00e7\u00e3o","de","v\u00e1rias","(","n1",")","mol\u00e9culas","de","adenil","-","ciclase","(","prote\u00edna","intr\u00ednseca","da","membrana",")",";","A","adenil","-","ciclase","produz","um","mensageiro","intracelular",":","a","adenosina","monofosfato","c\u00edclica","(","AMP","c\u00edclico","ou","AMPc",")",",","a","partir","da","adenosina","trifosfato","ou","ATP",".","Cada","mol\u00e9cula","de","adenil","-","ciclase","produz","n2","AMPc",".","Cada","AMPc","activa",",","por","sua","vez",",","uma","outra","enzimas",",","uma","prote\u00edna","quinase","AMPc","dependente",",","cuja","miss\u00e3o","consiste","em","fosforilar","certas","prote\u00ednas","da","c\u00e9lula",",","isto","\u00e9",",","transferir","para","elas","um","fosfato","do","ATP",";","Se","a","prote\u00edna","fosforilada","for","uma","enzimas",",","esta","ser\u00e1","activada","e","actuar\u00e1","de","seguida","sobre","n3","outras","mol\u00e9culas","X",",","transformando","-","as","em","outras","tantas","mol\u00e9culas","Y",".","No","limite",",","uma","s\u00f3","mol\u00e9cula","mensageira","induziu",",","sem","penetrar","na","c\u00e9lula",",","a","produ\u00e7\u00e3o","de","n1xn2xn3","mol\u00e9culas","Y",".","Este","mecanismo","implicou","a","transdu\u00e7\u00e3o","do","sinal","externo","num","sinal","interno","(","o","AMPc",")","e","a","amplifica\u00e7\u00e3o","de","sinal","por","uma","cascata","de","activa\u00e7\u00e3o","enzim\u00e1tica",".","A","cascata","acima","descrita","compreende","apenas","duas","enzimas",".","Em","muitos","casos","concretos","(","ver","glicogen\u00f3lise",")",",","verifica","-","se","a","exist\u00eancia","de","um","maior","n\u00famero","de","enzimas","interm\u00e9dios",",","o","que","se","traduz","naturalmente",",","por","uma","maior","amplifica\u00e7\u00e3o","de","sinal",".","No","homem",",","por","cada","descarga","de","adrenalina","atinge","uma","concentra\u00e7\u00e3o","de","10","-","9","M","e","da\u00ed","resulta","um","aumento","da","concentra\u00e7\u00e3o","da","glucose","no","sangue","de","5",".","10","-","3",".","A","amplifica\u00e7\u00e3o","de","sinal","hormonal","pode","ser","estimada","em","5",".","10","-","3","\/","10","-","9",",","isto","\u00e9",",","em","5",".","106","vezes",":","1","mol\u00e9cula","de","adrenalina","desencadeia","a","liberta\u00e7\u00e3o","de","5","milh\u00f5es","de","mol\u00e9culas","de","glucose","a","partir","do","glicog\u00e9nio","armazenado","no","f\u00edgado","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-697-00224","tokens":["PROSSIGA",":","PORTAL","COM","UM","MILH\u00c3O","DE","VISITAS","O","Prossiga","(","http",":","\/","\/","www",".","prossiga",".","cnpq",".","br",",","programa","do","CNPq",",","direcionado","para","a","informa\u00e7\u00e3o","e","comunica\u00e7\u00e3o","para","a","pesquisa",",","atingiu","em","mar\u00e7o","a","marca","de","um","milh\u00e3o","de","visitas",",","desde","o","lan\u00e7amento","de","suas","primeiras","p\u00e1ginas","em","1997",".","N\u00famero","que","reafirma","a","posi\u00e7\u00e3o","do","Prossiga","como","o","conjunto","de","sites","da","\u00e1rea","de","ci\u00eancia","e","tecnologia","mais","visitado","de","toda","a","Internet","brasileira",".","Esta","marca","hist\u00f3rica","\u00e9","explicada","principalmente","pela","qualidade","das","informa\u00e7\u00f5es","disponibilizadas","nas","milhares","de","p\u00e1ginas","dos","servi\u00e7os","do","Prossiga",",","tanto","no","que","diz","respeito","\u00e0s","informa\u00e7\u00f5es","propriamente","ditas",",","como","tamb\u00e9m","ao","tratamento","apurado","que","elas","recebem",".","Dessa","forma",",","o","Prossiga","cumpre","a","fun\u00e7\u00e3o","crucial","de","ser","o","portal","especializado","em","servi\u00e7os","de","informa\u00e7\u00e3o","e","comunica\u00e7\u00e3o","para","a","pesquisa","no","Pa\u00eds",".","Para","tal",",","o","Prossiga","desenvolveu","um","conjunto","de","metodologias","de","sele\u00e7\u00e3o",",","ordena\u00e7\u00e3o","e","classifica\u00e7\u00e3o","das","informa\u00e7\u00f5es","relevantes","para","a","pesquisa","que","estavam","dispersas","na","Internet",",","facilitando","dessa","forma","a","busca",",","ao","mesmo","tempo","que","cria","condi\u00e7\u00f5es","favor\u00e1veis","ao","surgimento","de","comunidades","virtuais","de","pesquisadores","atrav\u00e9s","dos","seus","v\u00e1rios","servi\u00e7os","de","comunica\u00e7\u00e3o",".","Este","n\u00famero","de","um","milh\u00e3o","de","visitas","\u00e9","um","indicador","bastante","expressivo","de","que","o","Prossiga","desempenha","um","importante","papel","para","a","ci\u00eancia","e","a","tecnologia","que","v\u00eam","sendo","desenvolvidas","no","Pa\u00eds",".","Visite","o","DataGrama","Zero","a","Revista","Eletr\u00f4nica","de","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","ou"],"ner_tags":[5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,6,0,0,0,0,11,12,12,0]}
{"id":"HAREM-858-09691","tokens":["VEJA","NA","TV","e","COMPRE","AQUI","PELA","METADE","DO","PRE\u00c7O","Detalhes","Na","TV","por","R","$","399",",","00","Aqui","por","6","de","R","$","33",",","00","clique","aqui","e","veja","mais","Para","se","descadastrar","de","nosso","mailing",",","clique","aqui",".","Todos","nossas","campanhas","de","E","-","Mail","Marketing","contam","com","sistema","autom\u00e1tico","de","descadastramento","de","e","-","mails",".","Esta","promo\u00e7\u00e3o","tem","v\u00e1lidade","de","uma","semana","ou","at\u00e9","acabarem","os","estoques","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,9,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-859-03643","tokens":["IX","O","sono","da","manh\u00e3","pousava","nos","olhos","do","Paj\u00e9","como","n\u00e9voas","de","bonan\u00e7a","pairam","ao","romper","do","dia","sobre","as","profundas","cavernas","da","montanha",".","'","Martim","parou","indeciso",";","mas","o","rumor","de","seu","passo","penetrou","no","ouvido","do","anci\u00e3o",",","e","abalou","seu","corpo","decr\u00e9pito",".","-","Araqu\u00e9m","dorme","!","murmurou","o","guerreiro","devolvendo","o","passo",".","O","velho","ficou","im\u00f3vel",":","-","O","Paj\u00e9","dorme","porque","j\u00e1","Tup\u00e3","voltou","o","rosto","para","a","terra","e","a","luz","correu","os","maus","esp\u00edritos","da","treva",".","Mas","o","sono","\u00e9","leve","nos","olhos","de","Araqu\u00e9m",",","como","o","fumo","do","sap\u00e9","no","cocuruto","da","serra",".","Se","o","estrangeiro","veio","para","o","Paj\u00e9",",","fale",";","seu","ouvido","escuta",".","-","O","estrangeiro","veio",",","para","te","anunciar","que","parte",".","-","O","h\u00f3spede","\u00e9","senhor","na","cabana","de","Araqu\u00e9m",";","todos","os","caminhos","est\u00e3o","abertos","para","ele",".","Tup\u00e3","o","leve","\u00e0","taba","dos","seus",".","Vieram","Caubi","e","Iracema",":","-","Caubi","voltou",":","disse","o","guerreiro","tabajara",".","Traz","a","Araqu\u00e9m","o","melhor","de","sua","ca\u00e7a",".","-","O","guerreiro","Caubi","\u00e9","um","grande","ca\u00e7ador","de","montes","e","florestas",".","Os","olhos","de","seu","pai","gostam","de","v\u00ea","-","lo",".","O","velho","abriu","as","p\u00e1lpebras","e","cerrou","-","as","logo",":","-","Filha","de","Araqu\u00e9m",",","escolhe","para","teu","h\u00f3spede","o","presente","da","volta","e","prepara","o","moqu\u00e9m","da","viagem",".","Se","o","estrangeiro","precisa","de","guia",",","o","guerreiro","Caubi",",","senhor","do","caminho",",","O","acompanhar\u00e1",".","O","sono","voltou","aos","olhos","do","Paj\u00e9",".","Enquanto","Caubi","pendurava","no","fumeiro","as","pe\u00e7as","de","ca\u00e7a",",","Iracema","colheu","a","sua","alva","rede","de","algod\u00e3o","com","franjas","de","penas",",","e","acomodou","-","a","dentro","do","uru","de","palha","tran\u00e7ada",".","Martim","esperava","na","porta","da","cabana",".","A","virgem","veio","a","ele",":","-","Guerreiro",",","que","levas","o","sono","de","meus","olhos",",","leva","a","minha","rede","tamb\u00e9m",".","Quando","nela","dormites",",","falem","em","tua","alma","os","sonhos","de","Iracema",".","-","Tua","rede",",","virgem","dos","tabajaras",",","ser\u00e1","minha","companheira","no","deserto",":","venha","embora","o","vento","frio","da","noite",",","ela","guardar\u00e1","para","o","estrangeiro","o","calor","e","o","perfume","do","seio","de","Iracema",".","Caubi","saiu","para","ir","\u00e0","sua","cabana",",","que","ainda","n\u00e3o","tinha","visto","depois","da","volta",".","Iracema","foi","preparar","o","moqu\u00e9m","da","viagem",".","Ficaram","s\u00f3s","na","cabana","o","Paj\u00e9","que","ressonava",",","e","o","mancebo","com","sua","tristeza",".","O","sol",",","transmontando",",","j\u00e1","come\u00e7ava","a","declinar","para","o","ocidente",",","quando","o","irm\u00e3o","de","Iracema","tornou","da","grande","taba",".","-","O","dia","vai","ficar","triste",",","disse","Caubi",".","A","sombra","caminha","para","a","noite",".","\u00c9","tempo","de","partir",".","A","virgem","pousou","a","m\u00e3o","de","leve","no","punho","da","rede","de","Araqu\u00e9m",".","-","Ele","vai","!","murmuraram","os","l\u00e1bios","tr\u00eamulos",".","O","Paj\u00e9","levantou","-","se","em","p\u00e9","no","meio","da","cabana","e","acendeu","o","cachimbo",".","Ele","e","o","mancebo","trocaram","a","fuma\u00e7a","da","despedida",".","-","Bem","-","ido","seja","o","h\u00f3spede",",","como","foi","bem","-","vindo","\u00e0","cabana","de","Araqu\u00e9m",".","O","velho","andou","at\u00e9","\u00e0","porta","para","soltar","ao","vento","uma","espessa","baforada","de","tabaco",";","quando","o","fumo","se","dissipou","no","ar",",","ele","murmurou",":","-","Jurupari","se","esconda","para","deixar","passar","o","h\u00f3spede","do","Paj\u00e9",".","Araqu\u00e9m","voltou","\u00e0","rede","e","dormiu","de","novo",".","O","mancebo","tomou","as","armas","que","chegando",",","suspendera","\u00e0s","varas","da","cabana",",","e","disp\u00f4s","-","se","a","partir",".","Adiante","seguiu","Caubi",";","a","alguma","distancia","o","estrangeiro",";","logo","ap\u00f3s",",","Iracema",".","Desceram","a","colina","e","entraram","na","mata","sombria",".","O","sabi\u00e1","do","sert\u00e3o",",","mavioso","cantor","da","tarde",",","escondido","nas","moitas","espessas","da","ubaia",",","soltava","os","prel\u00fadios","da","suave","endecha",".","A","virgem","suspirou",":","-","A","tarde","\u00e9","a","tristeza","do","sol",".","Os","dias","de","Iracema","v\u00e3o","ser","longas","tardes","sem","manh\u00e3",",","at\u00e9","que","venha","para","ela","a","grande","noite",".","O","mancebo","se","voltara",".","Seu","l\u00e1bio","emudeceu",",","mas","os","olhos","falaram",".","Uma","l\u00e1grima","correu","pela","face","guerreira",",","como","as","umidades","que","durante","os","ardores","do","estio","transudam","da","escarpa","dos","rochedos",".","Caubi","avan\u00e7ado","sempre",",","sumira","-","se","entre","a","densa","ramagem",".","O","seio","da","filha","de","Araqu\u00e9m","arfou",",","como","o","esto","da","vaga","que","se","franja","de","espuma","e","solu\u00e7a",".","Mas","sua","alma",",","negra","de","tristura",",","teve","ainda","um","p\u00e1lido","reflexo","para","iluminar","a","seca","flor","das","faces",".","Assim","em","noite","escura","vem","um","fogo","-","f\u00e1tuo","luzir","nas","brancas","areias","do","tabuleiro",".","-","Estrangeiro",",","toma","o","\u00faltimo","sorriso","de","Iracema",".",".",".","e","foge","!","A","boca","do","guerreiro","pousou","na","boca","mimosa","da","virgem",".","Ficaram","ambos","assim","unidos","como","dois","frutos","g\u00eameos","do","ara\u00e7\u00e1",",","que","sa\u00edram","do","seio","da","mesma","flor",".","A","voz","de","Caubi","chamou","o","estrangeiro",".","Iracema","abra\u00e7ou","para","n\u00e3o","cair",",","o","tronco","de","uma","palmeira","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-28A-00066","tokens":["Depoimento","de","Arlete","Lopes","Crispino","P","-","Vamos","come\u00e7ar",",","a","senhora","diga","o","seu","nome","completo",",","lugar","onde","a","senhora","nasceu",",","quando","e","nome","dos","seus","pais",",","seus","av\u00f3s","e",",","se","poss\u00edvel",",","onde","eles","nasceram",".","R","-","Ent\u00e3o",",","eu","me","chamo","Arlete","Lopes","Crispino",",","nasci","em","Pinheiros",",","numa","cidade","pequenininha","na","Central","do","Brasil",".","Meus","pais","s\u00e3o","Jo\u00e3o","de","Ara\u00fajo","Lopes",",","tamb\u00e9m","da","Central",",","da","cidade","de","Resende","e","Elisa","de","Souza","Valente","Lopes",",","nascida","em","uma","fazenda","em","Pinheiros","e","criada","em","pinheiros","tamb\u00e9m",".","Depois","ela","estudou","em","Guar\u00e1",",","viveram","muito","tempo","na","Central",",","naquela","cidade","da","Central","do","Brasil",".","P","-","Conta","alguma","coisa","da","sua","fam\u00edlia",":","como","foi","sua","inf\u00e2ncia",",","seus","pais",",","seus","irm\u00e3os",",","sua","casa",".","R","-","A","gente","come\u00e7a","a","ter","lembran\u00e7a","da","inf\u00e2ncia","l\u00e1","para","os","5",",","6","anos",".","Antes","n\u00e3o","me","recordo","das","coisas",",","sei","das","coisas","porque","minha","m\u00e3e","teve","sempre","o","h\u00e1bito","do","di\u00e1rio",",","ent\u00e3o","a","gente","sabe","o","que","aconteceu","na","vida","toda","porque","o","di\u00e1rio","dela","\u00e9","da","vida","inteira",",","mas","da","minha","lembran\u00e7a","mesmo","come\u00e7a","em","Mar\u00edlia",".","Uma","inf\u00e2ncia","cheia","de","dificuldades","porque","meus","pais","tiveram","muitos","filhos","e","ele","era","um","homem","assim","muito","aventureiro",";","ele","tinha","uma","profiss\u00e3o","mas","ele","se","interessava","por","tudo",",","queria","estar","em","todos","os","lugares",";","ent\u00e3o","quando","ele","se","casou","com","minha","m\u00e3e","ele","era","farmac\u00eautico","formado",",","ent\u00e3o","os","primeiros","filhos","nasceram","em","Queluz","onde","ele","tinha","duas","farm\u00e1cias","e","uma","posi\u00e7\u00e3o","muito","boa",".","Minha","m\u00e3e","logo","deixou","de","lecionar","porque","ele","quis","fazer","o","curso","de","medicina","e","foi","para","o","Rio","de","Janeiro","fazer","o","curso","de","medicina",",","ent\u00e3o","ela","parou","de","lecionar",",","deixou","a","cadeira","dela",".","Ele","fez","o","curso","de","medicina",",","l\u00e1","a","fam\u00edlia","cresceu","mais","um","pouco","e","depois","de","formado","ele","voltou","para","Pinheiros",",","que","era","a","terra","dela","e","um","pouco","dele","tamb\u00e9m",",","a\u00ed","comprou","terras","no","Paran\u00e1",",","ele","queria","ser","fazendeiro",".","Tinha","id\u00e9ias","avan\u00e7adas",";","ele","foi","dono","de","uma","f\u00e1brica","de","latas",",","que","naquele","tempo","a","lata","era","o","m\u00e1ximo",",","estava","entrando","no","Brasil",",","1920",",","antes","at\u00e9",",","ele","foi","dono","do","primeiro","jornal","de","Queluz",",","que","ele","queria","fazer","circular","as","not\u00edcias",",","mas","a","cidade","era","t\u00e3o","pequena","que","antes","do","jornal","ficar","pronto",",","todo","mundo","j\u00e1","sabia","de","tudo",".","Assim","ele","se","aventurou","por","muitas","coisas","e","quando","ele","comprou","a","fazenda",",","ele","praticamente","largou","a","medicina","e","foi","se","dedicar","a","fazenda",".","Mas","a","fazenda","era","no","norte","do","Paran\u00e1","e","eles","ent\u00e3o","se","mudaram","para","l\u00e1",",","foram","morar","em","uma","cidade","pequena","chamada","Itaporanga",";","l\u00e1","a","mam\u00e3e","recome\u00e7ou","a","lecionar","porque","ela","viu","que","ele","se","dedicava","tanto","a","fazenda",",","ele","se","pegava","tanto","com","aquilo","que","n\u00e3o","dava",",","n\u00e9",",","ent\u00e3o","ela","voltou","a","lecionar",".","Ent\u00e3o","quando","eu","fui","para","Itaporanga","eu","fui","no","colo",",","tinha","2","anos",".","L\u00e1","mam\u00e3e","teve","mais","filhos","e","ele","sempre","tudo","o","que","ele","ganhava",",","porque","ele","atendia","tamb\u00e9m",",","a","medicina",",","n\u00e3o","\u00e9","que","ele","abandonou","de","uma","vez",",","mas","ele","se","dedicava","mais","a","fazenda","e","nesse","tempo","ele","come\u00e7ou","a","ler","sobre","cooperativismo","e","queria","fazer","cooperativa","ent\u00e3o","minha","m\u00e3e","sempre","ali","com","o","ordenado","dela","sustentando","a","fam\u00edlia","e","ele","com","as","fantasias","dele",".","Ele","ia","fazendo","tudo",",","ele","queria","tudo","e","depois","de","Itaporaga","n\u00f3s","mudamos","para","Mar\u00edlia","em","1929",",","que","n\u00e3o","era","a","Mar\u00edlia","de","hoje",",","era","uma","coisinha",".","N\u00e3o","tinha","cal\u00e7amento",",","n\u00e3o","tinha","\u00e1gua","encanada",",","luz","el\u00e9trica","j\u00e1","tinha","e","fomos","para","l\u00e1","e","a","fam\u00edlia","aumentando",",","porque","mam\u00e3e","teve","ao","todo","13","filhos",",","n\u00e9",",","e","ele","ali","se","firmou","um","pouquinho","mais",",","mas","sempre","com","aquelas","id\u00e9ias","que","ele","externava","muito","de","cooperativismo",",","ele","j\u00e1","passou","para","socialismo","e","com","o","tempo","ele","ficou","sendo","o","comodista","(","comunista","?",")","da","cidade",".","Ent\u00e3o","a","toda","hora","ele","era","detido",",","era","encaminhado","para","S\u00e3o","Paulo","e","minha","m\u00e3e","lecionando","e","a","fam\u00edlia","grande",",","a","fam\u00edlia","grande",".","Mas","a","gente","era","crian\u00e7a","e","a","vida","para","gente","\u00f3tima",",","porque","tinha","o","pai",",","tinha","a","m\u00e3e",";","as","vezes","o","pai","viajava",",","n\u00e9",",","entre","aspas",",","se","ausentava",",","depois","voltava","e","a","vida","da","gente","era","boa",",","alegre",",","a","casa","cheia","de","crian\u00e7a",",","muitos","amigos",",","muita","crian\u00e7ada","em","volta",",","mam\u00e3e","sempre","lecionando",",","muito","querida",".","Ent\u00e3o","assim","foi",".","Da","primeira","casinha","que","n\u00f3s","moramos",",","que","era","de","tijolo",",","coisa","rara","em","Mar\u00edlia",",","passamos","para","uma","grande","casa","de","madeira","e","l\u00e1","ele","p\u00f4s","o","consult\u00f3rio","e","at\u00e9","ia","indo","muito","bem",".","A\u00ed","veio","a","Revolu\u00e7\u00e3o","de","1930","e","depois","a","de","32",",","n\u00e9",",","ent\u00e3o","ele","sempre","comentava","com","a","fam\u00edlia","o","avan\u00e7o","das","tropas","legalistas",",","os","paulistas","se","afastando",",","ele","marcava","no","mapa","e","comentava","tudo",";","olha",",","n\u00e3o","sei","porque",",","ele","ficou","mal","visto","e","foi","preso","pela","primeira","vez","l\u00e1","e","veio","para","S\u00e3o","Paulo","e","da\u00ed","para","c\u00e1","ele","foi","diversas","vezes","detido","e","a","mam\u00e3e","sempre","firme","com","a","fam\u00edlia",",","todo","mundo","estudou","e","ele","nesse","vai","e","vem",".","Foi","assim","no","tempo","do","Get\u00falio","tamb\u00e9m",",","foi",".",".",".","depois","do","Get\u00falio",",","neg\u00f3cio","de","intentona",",","aquelas","coisas","todas",",","n\u00e9",";","e","ele","finalmente",".",".",".","caiu","em","ciladas",",","assim",",","at\u00e9","te","contei",",","de","porem","material","dentro","do","consult\u00f3rio","dele","e","quando","ele","abriu","a","porta","viu","aquele","material","l\u00e1",",","n\u00e3o","deu","tempo","de","sair","porque","a","policia","entrou","atr\u00e1s","dele",",","essas","coisas","injustas","e","tudo",".","Ent\u00e3o","n\u00f3s","\u00e9ramos","uma","fam\u00edlia","visada","de","duas","maneiras",":","muito","respeitada",",","mas","ao","tempo","assim",",","n\u00e9",",","\"","o","pai","deles","\u00e9","comunista","\"",",","mas","a","mam\u00e3e","nunca","perdeu","a","linha","dela",",","ela","foi","diretora","em","Mar\u00edlia","do","grupo","escolar","e","todos","fizeram","o","curso","ginasial","l\u00e1",".","Como","n\u00e3o","tinha","mais","nada","para","fazer","l\u00e1",",","e","a","gente","ent\u00e3o","fomos",",","uma","a","uma",",","fazendo","escola","normal","em","Agudos",".","Mas","a","vida","para","n\u00f3s","era","muito","boa",",","muito","gostosa",",","porque","mam\u00e3e","n\u00e3o","deixava","faltar","nada",".","Tinha","uma","vizinha","nossa","bem","de","fam\u00edlia",",","bem","economicamente",",","os","pais","tinham","padaria",",","ent\u00e3o","ela","adorava","ir","tomar","lanche","l\u00e1","em","casa","porque","todo","dia","tinha","bolo","de","fub\u00e1",",","mam\u00e3e","fazia","bolo",",","ela","achava","que","l\u00e1","em","casa","tinha","muito","mais",",","n\u00e9",",","mas","a","mam\u00e3e","fazia","da","m\u00e3o","dela",",","n\u00e9",",","naquele","tempo","punha","o","bolo","em","cima","da","chapa",",","punha","a","tampa","em","cima","da","panela","e","enchia","de","brasa","em","cima","e","ela","sabia","direitinho","quando","podia","tirar","a","tampa","e","derrubar","as","brasas","e","o","bolo","j\u00e1","estava","crescido",";","quer","dizer","foi","um","tempo","que","n\u00e3o","tinha","nada",",","eu","acho","que","hoje","a","vida","\u00e9","fac\u00edlima",",","porque","o","que","uma","mulher","tinha","que","trabalhar","naquele","tempo",",","n\u00e9",",","de","roupa","para","levar",",","para","passar","de","ferro","de","brasa",",","eu","passei","muita","roupa","de","ferro","de","brasa","porque","ela","nos","punha","todas","para","trabalhar",",","e","toca","por","brasa","dentro","do","ferro","e","toca","sacudir","o","ferro","e","toca","soprar","o","ferro",";","faz\u00edamos","todos","esses","trabalhos","caseiros","e","ela","bordava","a","roupa","da","gente",",","ela","costurava","a","roupa","da","gente",",","ent\u00e3o","a","gente","estava","sempre","em","ordem",",","mas","ali",",","porque","ela","n\u00e3o","perdia","um","minuto","com","outras","coisas","a","n\u00e3o","ser","a","fam\u00edlia",".","Depois","quando","a","gente","veio","aqui","para","S\u00e3o","Paulo","a\u00ed","conhecemos","o","fog\u00e3o","el\u00e9trico",",","posteriormente","o","fog\u00e3o","a","g\u00e1s",",","nossa",",","quando","a","gente","lembrava","de","Mar\u00edlia",",","o","que","era","a","vida","dura",",","n\u00e9",",","n\u00e3o","tinha","\u00e1gua","encanada",",","a","gente","morava","numa","casa",",","essa","casa","de","madeira",",","tirando","\u00e1gua","do","po\u00e7o",",","o","po\u00e7o","at\u00e9","servia","a","nossa","casa","e","a","do","vizinho",";","tirando","\u00e1gua","do","po\u00e7o",",","enchendo","tinas","de","\u00e1gua",",","carregando","a","\u00e1gua","para","cozinha",",","carregando","a","\u00e1gua","para","o","chuveiro",",","que","ele","tinha","uma","cordinha",",","descia",",","o","chuveiro","era","redondo","e","tinha","um","ralo","em","baixo","por","onde","descia","a","\u00e1gua",".","Ent\u00e3o","quando","enchia","a","\u00e1gua","o","ralo","estava","fechado","a\u00ed","a","gente","ia","tomar","banho","e","puxava","o","ralo","pela","cordinha",",","suspendia","la","qualquer","coisa","e","a","\u00e1gua","descia","pelo","ralo",";","a","gente","tomava","banho","de","chuveiro",",","mas","era","um","chuveiro","improvisado",",","tudo","improvisado",".","Ent\u00e3o","a","gente","conheceu","a","vida","na","forma","mais","dura",",","ent\u00e3o","acho","que","hoje","a","gente","tem","tudo",",","todos","esses","modernismos","a\u00ed","que","veio","em","benef\u00edcio","da","mulher",",","porque","mulher","sofria",",","viu","?","(","riso",")",".","Mas","depois","em","Mar\u00edlia",",","depois","de","morarmos","nessa","casa","grande","t\u00e1bua",",","papai","come\u00e7ou","a","construir","uma","casa","de","tijolos","e","foi","uma","casa","muito","gostosa","e","ele","teria","sido","o","precursor","das","coisas",",","ele","era","muito","para","frente",",","sabe",",","por","isso","ele","era","inquieto",".","O","quanto","ele","tinha","de","inquieto","ela","tinha","de","p\u00e9","no","ch\u00e3o","para","ali","segurar","as","barras",",","n\u00e9",",","ent\u00e3o","ele","mandou","j\u00e1","instalar","canos","e","posteriormente",",","quando","Mar\u00edlia","recebeu","\u00e1gua","encanada",",","j\u00e1","estava","em","casa",".","Nessa","casa","tamb\u00e9m","ele","fez","o","po\u00e7o","e","ao","inv\u00e9s","da","gente","puxar","a","\u00e1gua","assim","em","balde",",","ele","fez","uma","esp\u00e9cie","de","bomba",",","voc\u00ea","sabe","um","filme","de","mocinho","que","eles","bombam","a","\u00e1gua","assim","?","Ent\u00e3o","a","gente","bombava","e","cada","um","tinha","que","bombar","um","pouco","e","com","isso","enchia","uma","caixa","alta","que","tinha","no","quintal","e","dessa","caixa","nos","servia",",","ent\u00e3o","a","gente","j\u00e1","teve","\u00e1gua","encanada","antes","da","\u00e1gua","encanada","chegar","em","Mar\u00edlia",",","que","ele","providenciava","as","coisas",".","Papai","sempre","que","mudava","para","uma","casa",",","a","primeira","preocupa\u00e7\u00e3o","dele","era","por","um","filtro","de","\u00e1gua","para","os","filhos",",","os","filhos","tinham","que","ter","tudo","\u00e1gua","filtrada",",","sempre","uma","preocupa\u00e7\u00e3o","assim",".","E","dessa","antecipa\u00e7\u00e3o","dele",",","ent\u00e3o","n\u00f3s","tivemos","uma","banheira","dentro","de","casa",",","que","erauma","novidade","tamb\u00e9m","e","tamb\u00e9m","um","sanit\u00e1rio",",","n\u00e9",",","e","l\u00e1","fora","tinha","a","fossa","s\u00e9ptica","ent\u00e3o","passava","tudo","pela","fossa",".","Ent\u00e3o","ele","foi","assim",",","ele","via","as","coisas",",","ele","lia",",","se","interessava",",","queria","por","em","pr\u00e1tica",",","ele","vivia","um","pouquinho","fora","da","\u00e9poca","dele",",","adiantado",".","Mas","a","mam\u00e3e","ali","dentro","sustentando","tudo",".","P","-","Como","\u00e9","que","ela","enfrentava","as","situa\u00e7\u00f5es","?","R","-","Como","ela","enfrentava","?","P","-","Principalmente","quando","seu","pai",".",".",".","R","-","Com","muita","coragem",",","olha",",","com","muita","coragem",".","Eu","me","lembro","dela","falar","muitas","vezes","assim",":","\"","Jo\u00e3o",",","lembra","nos","seus","filhos",",","deixa","a","situa\u00e7\u00e3o","mundial",",","pensa","nos","seus","filhos",".","Voc\u00ea","quer","consertar","o","mundo","Jo\u00e3o","?","olha","para","os","filhos","!","\"","(","riso",")",".","Mas","ele","falava",":","\"","o","mundo","\u00e9","para","eles",",","n\u00f3s","temos","que","consertar","o","mundo","porque","o","mundo","\u00e9","para","eles","!","\"",".","E","eles","ficavam","assim",",","n\u00e9",",","para","acertar","era","dif\u00edcil",",","porque","ele","via","muito","longe","e","ela","via","a","fam\u00edlia",".","Mas","foi","assim",",","mas","a","gente","sempre","admirou","porque","ele","via","mesmo","na","frente",",","quando","n\u00f3s","mudamos","para","c\u00e1","em","44",",","ele","j\u00e1","estava","lendo","muito","sobre","naturismo","e","falando","muito","de","alimenta\u00e7\u00e3o","natural","e","ele","teve",",","com","uma","pessoa","que","o","ajudou",",","o","primeiro","restaurante","naturista","daqui","de","S\u00e3o","Paulo",".","Comidas","muito","gostosa",",","mas","n\u00e3o","entrava","carne",",","n\u00e9",",","uma","variedade","enorme",".","Ent\u00e3o","tudo","a","gente","v\u00ea","que","ele","era","na","frente",",","ele","era","um","precursor",",","sei","l\u00e1",".","Agora","l\u00e1","em","Mar\u00edlia","a","gente","passou","dificuldades",",","mas","que","eu","crian\u00e7a","n\u00e3o","percebia",".","Comecei","a","perceber","depois","do","gin\u00e1sio","que","a","gente","era","meio",",","olha",",","a","gente","n\u00e3o","era","exclu\u00edda",",","n\u00e3o","\u00e9",",","mais","falavam","assim",":","\"","Ah",",","elas","s\u00e3o","filhas","do","Doutor","Lopes",".","\"","Falava","em","Doutor","Lopes","e","todo","mundo","j\u00e1","sabia","quem","era",".","Ent\u00e3o","\"","S\u00e3o","filhas","do","Doutor","Lopes","e","Dona","Elisinha","\"",",","que","j\u00e1","era","diretora","naquele","tempo","l\u00e1",",","n\u00e9",",","ela","foi","diretora","substituta","bastante","tempo",",","ela","nunca","fez","o","concurso","para","dire\u00e7\u00e3o",";","naquele","tempo","punha","-","se","assim","para","dirigir","e","ficava",".","E","estudamos",",","n\u00e9",",","eu","ganhei","um","curso","secund\u00e1rio","gr\u00e1tis","porque","tinha","sido","uma","boa","aluna","no","quarto","ano","ent\u00e3o","recebi","o","diploma","e","recebi","tamb\u00e9m","a","possibilidade","de","freq\u00fcentar","o","gin\u00e1sio","do","estado","sem","pagar",".","E","o","gin\u00e1sio",",","a","gente","tinha","muita","honra","de","freq\u00fcentar","porque","era","um","gin\u00e1sio","exigente",",","os","professores","come\u00e7aram","a","modernizar","o","ensino",",","vamos","dizer",",","n\u00e9",",","o","professor","nos","levando","a","noite","para","a","parte","de","cima","do","col\u00e9gio","para","a","gente","ver","as","estrelas",",","as","constela\u00e7\u00f5es",",","localizar",",","localiza\u00e7\u00e3o","de","norte",",","sul",",","a","criar","laborat\u00f3rios","e","a","gente","a","freq\u00fcentar","laborat\u00f3rios",",","quer","dizer",",","eram","experi\u00eancias","simples",",","mas","era","uma","novidade",",","era","uma","mudan\u00e7a","no","ensino",",","n\u00e9","?","Tivemos","uma","professora","de","m\u00fasica","tamb\u00e9m","maravilhosa",",","ela","\u00e9","viva","at\u00e9","hoje",",","se","chama","Regina","Epingauss","(","?",")",",","ela","era","mo\u00e7a",",","hoje","eu","sei","que","ela","tinha","21","anos",",","mas","para","n\u00f3s","ela","era","uma","senhora","bonita",",","loira",",","filha","de","alem\u00e3es","e","ela","dava","m\u00fasica","de","uma","maneira","completamente","diferente",".","Ela","levava","trechos","de","\u00f3peras",",","\u00e1rias",",","nos","fazia","pesquisar","biografias","de","Beethoven",",","Mozart",",","Lizst",",","tudo","e","gente","foi","se","interessando","de","tal","maneira","pela","m\u00fasica","que","era","uma","mat\u00e9ria","que","a","gente","gostava",",","que","ela","levava","uma","vitrolinha",",","olha",",","porque","naquele","tempo","era","uma","vitrola","de","dar","corda",",","na","sala","de","aula","era","uma","coisa","extraordin\u00e1ria",".","A","professora","de","portugu\u00eas","tamb\u00e9m",",","que","nos","fazia","ler","livros","e","comentar","livros","e","dizer","dos","personagens","dos","livros",",","era","uma","coisa","t\u00e3o","diferente",",","era","uma","professora","extraordin\u00e1ria","tamb\u00e9m",",","se","chamava","Berta","Camargo","Vieira",",","uma","coisa",",","n\u00f3s","a","consider\u00e1vamos","uma","sumidade",".","Ela","providenciou","a","primeira","biblioteca","do","gin\u00e1sio","com","os","alunos","indo","de","casa","em","casa","pedindo","livros","e","a","popula\u00e7\u00e3o","dava","os","livros",",","n\u00e9",",","e","os","livros","eram","depois","os","livros","separados","por","mat\u00e9ria",",","por","assunto",",","ent\u00e3o","foi","organizado","a","primeira","biblioteca",",","n\u00e9","e","o","todos","os","professores","muito","assim","diferentes",".","O","professor","de","qu\u00edmica",",","gostaria","de","lembrar","o","nome","dele",",","fazendo","experi\u00eancias","com","a","gente",".",".",".","era",",","vamos","dizer","assim",",","uma","palavra","bem","assim","daquele","tempo",",","era","uma","pl\u00eaiade","de","professores","muito","bons",",","ent\u00e3o","a","gente","orgulho","de","estudar","naquele","gin\u00e1sio",".","Que","depois","passou","a","ser","estadual",".","Porque","a","gente","comentava","assim",",","quem","n\u00e3o","passa","no","nosso","gin\u00e1sio","vai","estudar","no","col\u00e9gio","das","freiras",".","Ent\u00e3o","a","gente","tinha","aquela","coisa","de","crian\u00e7a",",","n\u00e9",",",":","n\u00f3s","estudamos","numa","escola","mais","exigente","!","\"","Depois","nos","formamos","e","uma","a","uma","minha","m\u00e3e","consegui","que","fosse","estudar","em","Agudos",",","que","era","onde","tinha","uma","escola","normal","livre","que","se","chamava","Escola","Normal","Livre","de","Agudos","e","era","dirigida","por","freiras","alem\u00e3s",",","essas","freiras",",","a","\u00faltima","delas","morreu","a","pouco","tempo",",","elas","fizeram","o","ensino","de","Agudos",",","formaram","olha",",","n\u00e3o","sei","quantas","turmas","de","professoras",">","l\u00e1",",","n\u00e9","e","eram","muito","modernas",",","vamos","dizer","tamb\u00e9m",";","eram","freiras","que",",","aos","s\u00e1bados",",","punham","o","r\u00e1dio","para","tocar","no","p\u00e1tio","interno","e","n\u00f3s","dan\u00e7\u00e1vamos",".","Isso","era","coisa","que","naquele","tempo","freira","n\u00e3o","fazia","e","elas","nos","deixavam","a","gente","dan\u00e7ar",",","fazia","carnaval",",","pulava",".","Elas","nos","levavam","a","ch\u00e1caras","para","comer","frutas",",","\u00edamos","em","fila",",","nos","tir\u00e1vamos","do","internato","ent\u00e3o",",","porque","\u00e9ramos","interna",",","eram","freiras","diferentes","mesmo",".","Ficaram","famosas","na","regi\u00e3o","porque","eram","muito","abertas",".","Ent\u00e3o","esse","tempo","foi","muito","bom","tamb\u00e9m","para","n\u00f3s","e","ent\u00e3o","a","vida","foi","passando","e","gente","foi","entendendo","o","porque","daquela","situa\u00e7\u00e3o","assim","que","antes","nos","envergonhava",",","mas","depois","deixou","de","envergonhar","porque","cada","um","tem","o","direito","de","pensar","como","pode",",","como","quer","e","o","meu","pai","pensava","daquele","jeito","pelo","bem","de","todos",",","ele","pensava","em","todos",",","n\u00e3o","pensava","nele",".","Assim","foi","a","vida","dele",",","muitas","vezes","veio","para","c\u00e1",",","ficou","no","Dops","que","o","trazia","para","c\u00e1",",","ficou","no","Pres\u00eddio","Maria","Z\u00e9lia",",","ali","ele","fezrela\u00e7\u00f5es",",","a\u00ed","\u00e9","que","ele","foi","estudar","a","pol\u00edtica",",","porque","ele","conheceu","muita","gente","boa",",","Caio","Prado",",","n\u00e9",",","encaminhou","ele","a","leituras","muito","boas",",","mas","era","uma","vida","de","pris\u00e3o",".","Ent\u00e3o","uma","vez","que","meu","pai","ficou","quase","um","ano","e","meio","aqui",",","ele","voltou","gordo",",","a","gente","quase","n\u00e3o","reconheceu","porque","era","ler",",","cantavam",",","jogavam","dama",",","baralho",",","conversavam","muito","e","as","conversas","eram","muito","instrutivas","e","ele","cada","vez","foi","se","instruindo","mais","naquilo","que","ele","era","acusado","sem","dever",",","ele","falava","em","cooperativismo",",","em","socialismo","e","de","repente","ele","tinha","virado","um","comunista",".","P","-","Mas","ele","n\u00e3o","militava","assim",",","era","s\u00f3","umas","id\u00e9ias","?","R","-","Quando","aqui","o","partido","entrou","na","legalidade",",","em","45",",","ele","se","aproximou","mesmo","do","partido",",","porque","a\u00ed","ele","j\u00e1","conhecia","muita","gente","que","ele","tinha","conhecido","l\u00e1","preso",",","sem","conhecer",",","sem","saber","e","durante","os","anos","de","legalidade",",","ele","freq\u00fcentou",",","mas","sempre","com","a","recrimina\u00e7\u00e3o","da","mam\u00e3e",".","Ent\u00e3o","quando","caiu","outras","vez","na","ilegalidade",",","que","foi","Marechal","Dutra","que","tirou","a","legalidade","do","partido",",","ali","ele","j\u00e1","era","amigo","at\u00e9","de","Prestes",",","n\u00e9",",","Prestes","o","visitou","quando","ele","estava","doente",",","tudo",".","Pessoas","muito","boas",",","o","Doutor","Samuel","Pessoa",",","tudo","gente","boa",",","ele","conheceu","nessa","\u00e9poca","e","Dona","Joelfina","(","?",")","foi","muito","boa","tamb\u00e9m","e","ent\u00e3o","a","gente","tinha","aquele","receio",",","porque","a","mam\u00e3e","n\u00e3o","nos","deixava",",","nesse","ponto","ela","nos","segurava",".","A","gente","admirava","ele","e","via","quantas","coisas","justas","ele","pensava",",","mas","ao","mesmo","tempo","n\u00e3o","tinha","coragem","de","aderir","assim","abertamente",",","n\u00e9","?","P","-","Ele","conversava","muito","sobre","pol\u00edtica","com","voc\u00eas","?","R","-","Nossa","!","Ele","lia","os","jornais",":","\"","Vem","aqui",",","vem","aqui","olha","!","\"","e","lia","trechos","ou","passava","em","vermelho","trechos","e","falava",":","\"","Voc\u00eas","precisam","ler","isto",".","\"","E","quando","n\u00e3o","nos","fazia","ouvir","aquilo","que","ele","estava","lendo","mesmo","e","falava",":","\"","Voc\u00eas","tem","de","ler","as","entrelinhas",",","n\u00e3o","\u00e9","s\u00f3","ler","n\u00e3o",",","\u00e9","pensar",".","\"","E","assim","ele","nos","levou","a","um","racioc\u00ednio","que","tudo","que","a","gente","l\u00ea","agente","fala","\"","o","que","ser\u00e1","que","t\u00e1","nessas","entrelinhas",",","tem","coisa","por","a\u00ed","\"",".","Me","lembro","quando","a","gente","ainda","mal","entedia","de","nada","ele","falou",":","\"","Olha","a\u00ed",",","a","Ford","comprou","uma","concess\u00e3o","enorme","de","terras","no","Amazonas","e","assim","que","eles","v\u00e3o","se","apoderar","das","nossas","terras","!","\"","E","agente","ent\u00e3o","falava",":","\"","Ah",",","j\u00e1","est\u00e3o","vendendo","o","Brasil","\"","(","riso",")",".","Olha",",","tem","tanta","gente","comprando","o","Brasil","at\u00e9","hoje","(","riso",")",",","n\u00e3o","muda","nada",".","P","-","Aqui","em","S\u00e3o","Paulo","ele","continuou","a","mesma","coisa","?","R","-","Aqui","ele","se","dedicou","mais","a","medicina",",","bem","mais",",","principalmente","porque","o","naturismo","deu","muito","retorno","para","ele",".","Ele","criou","tamb\u00e9m","casa","de","banho","a","vapor",",","tamb\u00e9m","nunca","tinha","ouvido","falar","que","S\u00e3o","Paulo","tinha","banho","a","vapor",".","Ele","fez","muito","primitivamente",",","mas","no","consult\u00f3rio","dele","tinha","banho","a","vapor",".","Ent\u00e3o","ele","aliava","o","regime","aos","banhos","a","vapor",",","\u00e0","gin\u00e1stica",",","porque","ele","era","um","ginasta","fervoroso",",","de","fazer","diariamente",".","Tinha","um","programa","no","r\u00e1dio","do","Professor","Osvaldo","Diniz","Magalh\u00e3es",",","de","l\u00e1","do","Rio",",","interessante",";","ele","fazia","gin\u00e1stica","pelo","r\u00e1dio","e","ele","nos","acordava",":","\"","Vamos",",","sai","da","cama",",","voc\u00eas","ficam","dormindo","a\u00ed","at\u00e9","tarde",",","vamos","fazer","gin\u00e1stica","!","\"","As","vezes","a","gente","acompanhava",",","as","vezes","tinha","vindo","de","baile",",","n\u00e3o","queria",",","mas","ele","sempre","assim",".","Mas","aqui","ele","se","dedicou","mais","a","medicina",",","bem","mais","e","foi","bem","sucedido","e","tudo",".","E","dizia","que","ia","viver","120","anos","ele","dizia","assim",",","tadinho",":","\"","Vou","enterrar","voc\u00eas","todos",".","\"","Mas","ele","foi","quase","que","com","a","idade","que","eu","estou",",","ele","foi","com","68","anos",",","morreu","de","c\u00e2ncer",".","E","ele","se","alimentava","bem",",","ele","n\u00e3o","bebia",",","ele","n\u00e3o","fumava",",","ele","ginasticava",",","ele","fazia","excurs\u00f5es",",","nos","levava","para","o","Pico","do","Jaragu\u00e1",",","para","Guarapiranga",",","que","naquele","tempo","n\u00e3o","era","nada",",","para","Santos",";","muita","atividade","que","ele","tinha","e","teve","a","doen\u00e7a","fatal",",","n\u00e9",",","e","minha","m\u00e3e","que","era","magrinha",",","que","lutava","e","tudo",",","viveu","at\u00e9","os","98","anos","e","meio","(","riso",")",".","Mas","aqui","ent\u00e3o","a","vida",",","a","gente","j\u00e1","veio","para","c\u00e1","rec\u00e9m","formada",",","tivemos","dias","muito","bons","em","Mar\u00edlia",",","a","despedida","de","Mar\u00edlia","foi","uma","festa","que","a","gente","fez","em","casa","que","coincidiu","com","o","anivers\u00e1rio","da","minha","irm\u00e3","Odila",",","ent\u00e3o","foi","uma","festa","que","todo","o","pessoal","do","clube","veio","porque","o","que","tinha","em","Mar\u00edlia","?","Cinema",",","que","n\u00f3s","\u00edamos","uma","vez","por","semana","s\u00f3","porque","n\u00e3o","tinha","meios","de","mandar","aquela","turma","toda","ao","cinema","mais","do","que","uma","vez","por","semana",";","baile",",","todos","os","domingos","chamava","-","se","Domingueira","no","T\u00eanis","Clube","de","Mar\u00edlia",",","a","gente","saia","do","cinema","e","a\u00ed","fazia","na","avenida","o","footing",",","ficava","que","nem","amostra",",","para","l\u00e1","e","para","c\u00e1",",","para","l\u00e1","e","para","c\u00e1","e","os","mo\u00e7os","parados",",","n\u00e9",",","vendo","as","mo\u00e7as","circularem","e","ent\u00e3o","a","gente","dava","volta","na","avenida",",","era","bem","larga","e","ap\u00f3s","isso","\u00edamos","para","a","Domingueira",".","A","gente","vinha","sempre","acompanhada","de","amigos",",","mam\u00e3e","sempre","perguntava","\"","com","quem","voc\u00eas","voltar","?","\"","e","a","gente","falava","com","quem","ia","voltar","e","era","aquela","seguran\u00e7a","absoluta","porque","eram","mo\u00e7os",",","n\u00e9",",","gente","fina","(","riso",")",",","n\u00e3o","tinha","perigo",".","Bailes","que","terminavam","quatro","da","manh\u00e3","tamb\u00e9m",",","sa\u00eda","-","se",",","como","hoje",",","a","gente","passava","no","bar",",","tomava","caf\u00e9","ou","ent\u00e3o","comia","p\u00e3o","fresco","na","padaria",",","mas","ia","para","casa","direitinho",".","\"","voc\u00eas","vieram","com","fulano","?","\"","\"","Viemos","mam\u00e3e","\"",",","pronto","ent\u00e3o","estava","tudo","ok",",","n\u00e9","?","P","-","E","os","namoricos","?","R","-","Os","namoricos",",","sa\u00ed","de","l\u00e1","com","16","anos",",","naquele","n\u00e3o","namorava","ainda","com","16","anos",".","\u00c9","porque","a\u00ed","eu","fui","interna",",","l\u00e1","no","internato","\u00e9","que","eu","comecei","com","namorico",",","e","depois","j\u00e1","fomos","para","S\u00e3o","Paulo",",","mas","eram","namoros",".",".",".","olha",",","tem","sempre","de","tudo",",","n\u00e9",",","a","gente","tinha","aquela","maneira","da","mam\u00e3e",",","que","ela","dava","liberdade","mas","ao","mesmo","tempo","ela","cobrava",",","ent\u00e3o","a","gente","queria","respeitar","aquela","liberdade","que","ela","dava",".","Tinha","de","tudo","n\u00e9",",","tinha","mo\u00e7as","com","mais","liberdade",",","mas","por","exemplo",",","andar","de","namorado",",","de","m\u00e3o","dada",",","de","abra\u00e7o",",","de","beijo",",","mas","nem","sonhar","!","Isso","da\u00ed","nem","de","jeito","nenhum",",","isso","da\u00ed","foi","bem","depois","e","ainda","com","medida",",","ainda","com","bastante","medida",".","Ent\u00e3o","esse","\u00faltimo","m\u00eas","que","a","gente","passou","l\u00e1","e","fizemos","a","festa",",","que","foi","em","casa","e","tudo",",","a","vitrola","ainda","era","vitrola","de","manivela",",","a","gente","dava","corda","e","com","sentia","que","a","corda","chegou",",","bom",",","a\u00ed","punha","os","discos",",","punha","a","agulha",",","tocava",";","tocava","alguns","discos","aquela","corda",",","depois","renovava","a","corda",".","Mas","foi","muito","gostosos",",","todos","os","mo\u00e7os","foram",",","do","T\u00eanis",",","as","amigas",",","a","miss","Mar\u00edlia","que","se","chamava","Dalva","Sentini","estava","l\u00e1",",","uma","outra","que","j\u00e1","tinha","sido","tamb\u00e9m",",","a","Gl\u00e1ucia","Amaral",",","todas","as","mo\u00e7as",",","porque","a","gente","tinha","muitas","amizades",".","E","no","baile",",","agente","distribuiu","assim",",","para","o","mo\u00e7o","e","para","a","mo\u00e7a",",","o","nome","de","amores","famosos",",","vamos","dizer","assim","Romeu","e","Julieta",",","Otelo","e","Desd\u00eamona",",","que","mais","que","tem","?","Aberlado","e","Helo\u00edsa",",","esses","amores","famosos",",","n\u00e9",",","e","ent\u00e3o","um","tinha","que","procurar","o","outro",".","se","a","mo\u00e7a","era","a","Desd\u00eamona",",","tinha","que","procurar","o","Otelo",",","n\u00e9",",","e","ent\u00e3o","depois","que","os","pares","se","formaram",",","ent\u00e3o","teve","a","valsa","e","dan\u00e7amos","e","tudo",".","Foi","uma","festa","muito","gostosa",",","eram","essas","festas","inocentes","que","a","gente","fazia","n\u00e9",",","a","m\u00fasica","que","deixou","lembran\u00e7a","dessa","festa","foi","C\u00e9u","Cor","de","Rosa",",","uma","m\u00fasica","muito","bonita",",","acho","que","nossa",",","naquele","tempo","n\u00e3o","tinha","isso","de","m\u00fasica","estrangeira","infiltrada","aqui",",","n\u00e9","?","E","depois","ent\u00e3o","viemos","para","c\u00e1","e","aqui","n\u00f3s","continuamos","com","essa","tradi\u00e7\u00e3o","de","festinhas","em","casa",";","ent\u00e3o","essa","casa","da","Avenida","Pomp\u00e9ia",",","onde","n\u00f3s","moramos","25","anos","e","que","tinha","um","hall","imenso",",","mas","maior","que","isso","s\u00f3","o","hall","era","maior","que","isso","e","a","sala","de","jantar","maior","que","isso","tamb\u00e9m",",","a","gente","fez","muita","festa","l\u00e1",".","A","gente","era","daquele","tipo","de","mo\u00e7a","do","interior","e","fomos","nos","ambientando",",","devagarinho",",","devagarinho",".","Eu","fui","substituindo","o","grupo","escolar","Miss","Brown",",","eu","e","a","In\u00e1",",","a","minha","irm\u00e3","Odila","logo",",","n\u00f3s","mudamos","em","julho","e","ela",",","em","janeiro","no","ano","seguinte",",","ela","logo","escolheu","cadeira",".","Ent\u00e3o","ela","n\u00e3o","substitui","aqui","em","S\u00e3o","Paulo","assim","muito","tempo","e","a","gente","substitu\u00edamos",",","era","uma","hora","em","Casa","Verde",",","uma","hora","em","Perus","(","fim","da","fita",")","Joelfina","Mais","uma","palavra","n\u00e3o","decifrada"],"ner_tags":[0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-77B-01906","tokens":["A","Evolu\u00e7\u00e3o","Da","Col\u00f4nia","portuguesa","na","Am\u00e9rica",",","a","partir","da","segunda","metade","do","s\u00e9culo","XVII",",","ser\u00e1","profundamente","marcada","pelo","novo","rumo","que","toma","Portugal","como","pot\u00eancia","colonial",".","Na","\u00e9poca","em","que","esteve","ligado","\u00e0","Espanha",",","perdeu","esse","pa\u00eds","o","melhor","de","seus","entrepostos","orientais",",","ao","mesmo","tempo","que","a","melhor","parte","da","col\u00f4nia","americana","era","ocupada","pelos","holandeses",".","Ao","recuperar","a","independ\u00eancia",",","Portugal","encontrou","-","se","em","posi\u00e7\u00e3o","extremamente","d\u00e9bil",",","pois","a","amea\u00e7a","da","Espanha","-","-","que","por","mais","de","um","quarto","de","s\u00e9culo","n\u00e3o","reconheceu","essa","independ\u00eancia","-","-","pesava","permanentemente","sobre","o","territ\u00f3rio","metropolitano",".","Por","outro","lado",",","pequeno","reino",",","perdido","o","com\u00e9rcio","oriental","e","desorganizado","o","mercado","do","a\u00e7\u00facar",",","n\u00e3o","dispunha","de","meios","para","defender","o","que","lhe","sobrara","das","col\u00f4nias","numa","\u00e9poca","de","crescente","atividade","imperialista",".","A","neutralidade","em","face","das","grandes","pot\u00eancias","era","impratic\u00e1vel",".","Portugal","compreendeu",",","assim",",","que","para","sobreviver","como","metr\u00f3pole","colonial","deveria","ligar","o","seu","destino","a","uma","grande","pot\u00eancia",",","o","que","significaria","necessariamente","alienar","parte","de","sua","soberania",".","Os","acordos","conclu\u00eddos","com","a","Inglaterra","em","1642","-","54","-","61","estruturaram","essa","alian\u00e7a","que","marcar\u00e1","profundamente","a","vida","pol\u00edtica","e","econ\u00f4mica","de","Portugal","e","do","Brasil","durante","os","dois","s\u00e9culos","seguintes",".","A\u00ed","conseguiu","o","governo","lusitano","que","a","Fran\u00e7a","renunciasse","a","quaisquer","reclama\u00e7\u00f5es","sobre","a","foz","do","Amazonas","e","a","quaisquer","direitos","de","navega\u00e7\u00e3o","nesse","rio",".","Igualmente","nessa","confer\u00eancia",",","Portugal","conseguiu","da","Espanha","o","reconhecimento","de","seus","direitos","sobre","a","col\u00f4nia","do","Sacramento",".","Ambos","os","acordos","receberam","a","garantia","direta","da","Inglaterra","e","vieram","a","constituir","fundamentos","da","estabilidade","territorial","da","Am\u00e9rica","portuguesa",".","Transferindo","-","se","o","governo","portugu\u00eas","para","o","Brasil","sob","a","prote\u00e7\u00e3o","inglesa","e","operando","-","se","a","independ\u00eancia","sem","descontinuidade","na","chefia","do","governo",",","os","privil\u00e9gios","econ\u00f4micos","de","que","se","beneficiava","a","Inglaterra","em","Portugal","transferiram","-","se","automaticamente","para","o","Brasil","independente",".","Com","efeito",",","se","bem","haja","conseguido","separar","-","se","de","Portugal","em","1822",",","o","Brasil","necessitou","v\u00e1rios","dec\u00eanios","mais","para","eliminar","a","tutelagem","que",",","gra\u00e7as","a","s\u00f3lidos","acordos","internacionais",",","mantinha","sobre","ele","a","Inglaterra",".","Esses","acordos","foram","firmados","em","momentos","dif\u00edceis","e","constitu\u00edam",",","dentro","da","tradi\u00e7\u00e3o","das","rela\u00e7\u00f5es","luso","-","inglesas",",","pagamentos","em","privil\u00e9gios","econ\u00f4micos","de","1810","foram","firmados","contra","a","garantia","da","Inglaterra","de","que","nenhum","governo","imposto","por","Napole\u00e3o","em","Portugal","seria","reconhecido",".","Por","eles","se","transferiam","para","o","Brasil","todos","os","privil\u00e9gios","de","que","gozavam","os","ingleses","em","Portugal","-","-","inclusive","os","de","extraterritorialidade","-","-","e","se","lhes","reconhecia","demais","uma","tarifa","preferencial",".","Tudo","indica","que","negociando","esses","acordos","o","governo","portugu\u00eas","tinha","estritamente","em","vista","a","continuidade","da","casa","reinante","em","Portugal",",","enquanto","os","ingleses","se","preocupavam","em","firmar","-","se","definitivamente","na","col\u00f4nia",",","cujas","perspectivas","eram","bem","mais","promissoras","que","as","de","Portugal",".","Eliminando","o","obst\u00e1culo","do","tratado","de","1827",",","estava","aberto","o","caminho","para","a","eleva\u00e7\u00e3o","da","tarifa","e","o","conseq\u00fcente","aumento","do","poder","financeiro","do","governo","central",",","cuja","autoridade","se","consolida","definitivamente","nessa","etapa",".","O","passivo","pol\u00edtico","da","col\u00f4nia","portuguesa","estava","liquidado",".","Contudo",",","do","ponto","de","vista","de","sua","estrutura","econ\u00f4mica",",","o","Brasil","da","metade","do","s\u00e9culo","XIX","n\u00e3o","diferia","muito","do","que","fora","nos","tr\u00eas","s\u00e9culos","anteriores",".","A","estrutura","econ\u00f4mica",",","baseada","principalmente","no","trabalho","escravo",",","se","mantivera","imut\u00e1vel","nas","etapas","de","expans\u00e3o","e","decad\u00eancia",".","A","aus\u00eancia","de","tens\u00f5es","internas",",","resultante","dessa","imutabilidade",",","\u00e9","respons\u00e1vel","pelo","atraso","relativo","da","industrializa\u00e7\u00e3o",".","A","expans\u00e3o","cafeeira","da","segunda","metade","do","s\u00e9culo","XIX",",","durante","a","qual","se","modificam","as","bases","do","sistema","econ\u00f4mico",",","constituiu","uma","etapa","de","transi\u00e7\u00e3o","econ\u00f4mica",",","assim","como","a","primeira","metade","desse","s\u00e9culo","representou","uma","fase","de","transi\u00e7\u00e3o","pol\u00edtica",".","\u00c9","das","tensoes","internas","da","economia","cafeeira","em","sua","etapa","de","crise","que","surgir\u00e3o","os","elementos","de","um","sistema","econ\u00f4mico","aut\u00f4nomo","capaz","de","gerar","o","seu","pr\u00f3prio","impulso","de","crescimento",",","concluindo","-","se","ent\u00e3o","definitivamente","a","etapa","colonial","da","economia","brasileira",".","O","r\u00e1pido","Desenvolvimento","da","ind\u00fastria","a\u00e7ucareira",",","malgrado","as","enormes","dificuldades","decorrentes","do","meio","f\u00edsico",",","da","hostilidade","do","silv\u00edcola","e","do","custo","dos","transportes",",","indica","claramente","que","o","esfor\u00e7o","do","governo","portugu\u00eas","se","concentrara","nesse","setor",".","O","privil\u00e9gio",",","outorgado","ao","donat\u00e1rio",",","de","so","ele","fabricar","moenda","e","engenho","de","\u00e1gua",",","denota","ser","a","lavoura","do","a\u00e7\u00facar","a","que","se","tinha","especialmente","em","mira","introduzir",".","Favores","especiais","foram","concedidos","subsequentemente","\u00e0queles","que","instalassem","engenhos",":","isen\u00e7\u00f5es","de","tributos",",","garantia","contra","a","penhora","dos","instrumentos","de","produ\u00e7\u00e3o",",","honrarias","e","t\u00edtulos",",","etc",".","As","dificuldades","maiores",",","encontradas","na","etapa","inicial",",","advieram","da","escassez","de","m\u00e3o","-","de","-","obra",".","O","aproveitamento","do","escravo","ind\u00edgena",",","em","que","aparentemente","se","baseavam","todos","os","planos","iniciais",",","resultou","invi\u00e1vel","na","escala","requerida","pelas","empresas","agr\u00edcolas","de","grande","envergadura","que","eram","os","engenhos","de","a\u00e7\u00facar",".","A","m\u00e3o","-","de","-","obra","africana","chegou","para","a","expans\u00e3o","da","empresa",",","que","j\u00e1","estava","instalada",".","\u00c9","quando","a","rentabilidade","do","neg\u00f3cio","est\u00e1","assegurada","que","entram","em","cena",",","na","escala","necess\u00e1ria",",","os","escravos","africanos",":","base","de","um","sistema","de","produ\u00e7\u00e3o","mais","eficiente","e","mais","densamente","capitalizado",".","Os","gastos","monet\u00e1rios","de","reposi\u00e7\u00e3o",",","que","cabe","deduzir","para","obter","o","monte","da","renda","l\u00edquida",",","podem","ser","estimados","grosso","modo","em","110","mil","libras",":","50","mil","libras","para","reposi\u00e7\u00e3o","dos","escravos","-","-","admitindo","-","se","uma","vida","m\u00e9dia","\u00fatil","de","oito","anos",",","15",".","000","escravos","25","libras","por","cabe\u00e7a","-","e","60","mil","libras","para","a","parte","de","equipamentos","importados","-","admitindo","-","se","que","a","ter\u00e7a","parte","do","capital","fixo","(","inclusive","escravos",")","estivesse","constitu\u00edda","por","equipamentos","importados","e","que","estes","tivessem","uma","vida","\u00fatil","m\u00e9dia","de","dez","anos","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,7,0,7,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,7,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,1,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,9,10,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-89B-05877","tokens":["UNIDADE","1","C\u00c9LULAS",",","HEREDITARIEDADE","E","FUN\u00c7\u00d5ES","VITAIS",".","CAP\u00cdTULO","1","-","CRESCIMENTO","O","homem","\u00e9","o","mam\u00edfero","mais","evolu\u00eddo","da","escala","zool\u00f3gica",".","Apresenta","postura","ereta","e","c\u00e9rebro","bastante","evolu\u00eddo",",","capaz","de","aprender",",","memorizar",",","desenvolver","e","transmitir","aquilo","que","aprende",".","O","corpo","humano","\u00e9","constitu\u00eddo","por","v\u00e1rios","\u00f3rg\u00e3os","que",",","em","conjunto",",","formam","o","que","denominamos","organismo",".","O","organismo","humano","apresenta","uma","integra\u00e7\u00e3o","entre","a","forma","e","a","fun\u00e7\u00e3o","de","seus","\u00f3rg\u00e3os",",","ambas","interligadas","com","a","parte","emocional",".","Essa","integra\u00e7\u00e3o","e","interliga\u00e7\u00e3o","diferem","de","indiv\u00edduo","para","indiv\u00edduo",",","mesmo","que","perten\u00e7am","a","uma","mesma","fam\u00edlia",".","Por","exemplo",",","uma","crian\u00e7a","cresce","ou","engorda","mais","que","sua","irm\u00e3",",","tem","gostos","diferentes",",","rea\u00e7\u00f5es","al\u00e9rgicas","a","determinadas","subst\u00e2ncias","etc",".","No","entanto",",","caracter\u00edsticas","como","a","cor","dos","cabelos","e","dos","olhos",",","o","formato","do","nariz","e","da","boca","s\u00e3o","pr\u00f3prias","de","cada","indiv\u00edduo",",","que","as","herda","de","seus","pais","e","transmite","-","as","a","seus","filhos",".","Desde","o","nascimento",",","o","organismo","humano",",","ao","se","desenvolver",",","vai","sofrendo","transforma\u00e7\u00f5es","sucessivas",".","\u00c9","ao","conjunto","dessas","transforma\u00e7\u00f5es","que","chamamos","de","crescimento","corporal",".","O","crescimento","se","d\u00e1","atrav\u00e9s","de","um","aumento","do","organismo",".","Come\u00e7a","dentro","do","corpo","da","m\u00e3e",",","quando","se","inicia","a","gravidez",":","as","c\u00e9lulas","sexuais","masculina","e","feminina","se","unem",",","formando","a","c\u00e9lula","-","ovo",".","Esta","come\u00e7a","a","se","dividir",",","at\u00e9","formar","um","novo","indiv\u00edduo",".","O","crescimento","ocorrido","nesse","per\u00edodo",",","at\u00e9","a","crian\u00e7a","nascer",",","\u00e9","chamado","crescimento","intra","-","uterino",".","Em","seguida",",","inicia","-","se","o","crescimento","p\u00f3s","-","natal",",","que","vai","do","nascimento","at\u00e9","o","final","da","adolesc\u00eancia",",","por","volta","dos","20","anos","de","idade",".","Durante","esse","per\u00edodo",",","ocorre","o","grande","crescimento","corporal",":","aumento","da","altura","e","do","peso",",","acompanhado","pelo","crescimento","dos","ossos","e","das","v\u00edsceras","(","f\u00edgado",",","rins","etc",".",")",".","O","indiv\u00edduo","atinge","a","idade","adulta","com","o","amadurecimento","de","todas","as","suas","fun\u00e7\u00f5es","org\u00e2nicas","e","o","desenvolvimento","da","sua","estrutura","emocional",".","ETAPAS","DO","CRESCIMENTO","P\u00d3S","-","NATAL","Antes","de","se","transformar","num","adulto",",","o","indiv\u00edduo","passa","por","diferentes","etapas","de","crescimento","f\u00edsico",",","de","desenvolvimento","de","suas","fun\u00e7\u00f5es","org\u00e2nicas","e","emocionais",".","S\u00e3o","tr\u00eas","as","etapas","de","crescimento","pelas","ele","passa",":","a","inf\u00e2ncia",",","a","puberdade","e","a","adolesc\u00eancia",".","INF\u00c2NCIA","Ao","nascer",",","a","crian\u00e7a","do","sexo","masculino","pesa","aproximadamente","3",",","4","kg","e","a","do","sexo","feminino",",","3",",","3","kg",".","Esse","peso","duplica","dos","quatro","aos","cinco","meses","e","triplica","at\u00e9","o","final","do","primeiro","ano","de","vida",".","[","tabela","]","Ap\u00f3s","dois","anos","de","idade",",","o","crescimento","se","d\u00e1","em","fases","alternadas",",","com","per\u00edodos","comumente","chamados","\"","recheios","\"","e","\"","estir\u00f5es","\"",".","Nos","per\u00edodos","de","\"","rec","heio","\"",",","a","crian\u00e7a","engorda","mais","e","cresce","pouco",";","nas","fases","de","\"","estir\u00e3o","\"",",","a","crian\u00e7a","\"","estica","\"",".","A","inf\u00e2ncia","vai","aproximadamente","at\u00e9","os","12","de","idade",",","quando","ent\u00e3o","o","indiv\u00edduo","entra","na","puberdade",".","PUBERDADE","A","puberdade","\u00e9","a","passagem","progressiva","da","inf\u00e2ncia","para","a","adolesc\u00eancia",",","durante","a","qual","ocorrem","transforma\u00e7\u00f5es","f\u00edsicas","e","emocionais",",","ligadas","\u00e0","matura\u00e7\u00e3o","sexual",".","As","meninas","atingem","a","puberdade","mais","cedo","que","os","meninos",",","entre","11","e","14","anos",".","Nessa","fase",",","elas","crescem","muito",",","ficam","maiores","que","os","meninos","da","mesma","idade",".","Crescem","n\u00e3o","s\u00f3","na","altura",":","h\u00e1","tamb\u00e9m","amadurecimento","das","fun\u00e7\u00f5es","internas","de","seu","organismo",",","suas","mamas","se","desenvolvem","e","t\u00eam","in\u00edcio","seus","per\u00edodos","menstruais",".","Os","meninos","atingem","a","puberdade","entre","13","e","15","anos",".","Nessa","fase",",","observa","-","se","crescimento","de","seus","genitais",",","aparecimento","de","p\u00ealos","em","algumas","regi\u00f5es","do","corpo",",","mudan\u00e7a","da","voz","e","engrossamento","do","nariz",".","Ap\u00f3s","essa","fase",",","tanto","meninos","como","meninas","entram","na","adolesc\u00eancia",".","ADOLESC\u00caNCIA","A","adolesc\u00eancia","vai","dos","15","at\u00e9","aproximadamente","os","20","anos","de","idade",".","Nela",",","o","desenvolvimento","se","completa","e","o","organismo","alcan\u00e7a","seu","total","amadurecimento",".","FASE","ADULTA","Por","volta","dos","20","anos",",","o","corpo","humano","tem","seu","crescimento","estabilizado",".","Os","ossos","deixam","de","crescer","e","todos","os","\u00f3rg\u00e3os","encontram","seu","equil\u00edbrio",",","pois","atingiram","o","desenvolvimento","necess\u00e1rio","para","desempenhar","plenamente","suas","fun\u00e7\u00f5es",".","Assim",",","dos","20","aos","30","anos",",","o","organismo","funciona","em","toda","a","sua","pot\u00eancia",",","sendo","grande","sua","produtividade","f\u00edsica","e","mental",".","Ap\u00f3s","os","30","anos",",","alguns","\u00f3rg\u00e3os","come\u00e7am","a","envelhecer",".","O","organismo","sofre","modifica\u00e7\u00f5es","e",",","\u00e0","medida","que","os","anos","passam",",","entra","em","decl\u00ednio",".","VOCABUL\u00c1RIO","Caracter\u00edsticas","herdadas","e","transmitidas",":","s\u00e3o","as","caracter\u00edsticas","que","um","indiv\u00edduo","recebe","de","seus","pais",",","atrav\u00e9s","do","material","gen\u00e9tico",",","e","que","\u00e9","capaz","de","transmitir","aos","seus","filhos",".","Fun\u00e7\u00f5es","org\u00e2nicas",":","s\u00e3o","as","fun\u00e7\u00f5es","executadas","pelos","\u00f3rg\u00e3os","que",",","em","conjunto",",","formam","o","organismo","como","um","todo",".","Fun\u00e7\u00f5es","emocionais",":","s\u00e3o","as","fun\u00e7\u00f5es","dependentes","da","atividade","cerebral",",","envolvendo","o","pensamento","e","a","mem\u00f3ria",".","Per\u00edodos","menstruais",":","s\u00e3o","per\u00edodos","c\u00edclicos","observados","nas","f\u00eameas","dos","mam\u00edferos",".","Em","geral",",","a","menstrua\u00e7\u00e3o","repete","-","se",",","na","mulher",",","a","cada","28","dias","e","se","manifesta","pela","descama\u00e7\u00e3o","da","parede","do","\u00fatero",",","com","conseq\u00fcente","perda","de","sangue",".","RESUMO","0","homem","\u00e9","o","mam\u00edfero","mais","evolu\u00eddo",":","tem","postura","ereta","e","c\u00e9rebro","bastante","desenvovido",".","Seu","organismo","\u00e9","constitu\u00eddo","por","v\u00e1rios","\u00f3rg\u00e3os",",","que","funcionam","de","modo","integrado","e","interligado","com","a","parte","emocional",".","Cada","indiv\u00edduo","possui","caracter\u00edsticas","pr\u00f3prias",",","herdadas","de","seus","pais",",","e","\u00e9","capaz","de","transmiti","-","las","a","seus","filhos",".","Ao","conjunto","de","transforma\u00e7\u00f5es","que","o","organismo","sofre","ao","se","desenvolver","chamamos","crescimento","corporal",",","que","pode","ser","intra","-","uterino","e","p\u00f3s","-","natal",".","0","intra","-","uterino","\u00e9","o","que","se","observa","quando","o","individuo","ainda","se","encontra","dentro","do","organismo","materno",".","0","p\u00f3s","-","natal","come\u00e7a","com","o","nascimento","e","vai","at\u00e9","o","final","da","adolesc\u00eancia",";","suas","fases","s\u00e3o",":","inf\u00e2ncia",",","puberdade","e","adolesc\u00eancia",".","Por","volta","dos","20","anos",",","o","crescimento","se","estabiliza",";","\u00e9","o","fim","da","adolesc\u00eancia","e","o","in\u00edcio","da","idade","adulta",".","Ap\u00f3s","os","30","anos",",","o","organismo","come\u00e7a","sua","fase","de","decl\u00ednio",",","falando","-","se","ent\u00e3o","em","envelhecimento",".","LEITURA","A","primeira","coisa","que","se","associa","\u00e0","velhice","\u00e9","a","decad\u00eancia","mental",".","0","que","as","pessoas","n\u00e3o","se","d\u00e3o","conta",",","em","geral",",","\u00e9","que","o","c\u00e9rebro","decai","muito","mais","por","falta","de","est\u00edmulo","e","de","uso","do","que","por","causas","biol\u00f3gicas",".","0","c\u00e9rebro","atinge","seu","pique","de","crescimento","idade","e",",","ent\u00e3o",",","come\u00e7a","a","perder","massa",".","Essa","perda","\u00e9","quase","insignificante","e","s\u00f3","vai","fazer","alguma","diferen\u00e7a",",","em","geral",",","quando","a","pessoa","passa","dos","70","anos",".","'","'","At\u00e9","atingir","essa","idade",",","os","neur\u00f4nios",",","quando","estimulados",",","cuidam","de","estabelecer","novas","conex\u00f5es",",","o","que","compensa","a","perda","de","massa","f\u00edsica","\"",",","diz","a","neurologista","americana","Claudia","Kawas",",","da","Universidade","Johns","Hopkins",".","\"","As","pessoas","envelhecem","aos","60","anos","n\u00e3o","por","uma","lei","da","natureza",",","mas","por","uma","quest\u00e3o","psicol\u00f3gica","\"",",","ensina","o","carioca","Carlinhos","Niemeyer",",","produtor","de","cinema",",","de","69","anos",",","o","criador","do","Canal","100",".","A","doutora","Kawas","aconselha","as","pessoas","a","se","manter","sempre","dispostas","a","enfrentar","novos","desafios","intelectuais",",","exercitar","a","mente","com","leituras","e","conviver","num","ambiente","culturalmente","renovador","como","a","grande","terapia","para","preservar","o","c\u00e9rebro","jovem","por","muito","tempo",".","\"","A","maioria","das","pessoas","experimenta","algumas","rea\u00e7\u00f5es","normais",",","como","uma","lentid\u00e3o","maior","para","responder","a","determinadas","quest\u00f5es","ou","para","reagir","a","impulsos","n\u00e9rvosos",",","mas","isso","n\u00e3o","significa","perda","de","mem\u00f3ria","ou","de","habilidade","intelectual","\"",",","diz","ela",".","(","Do","artigo","Fonte","da","juventude",",","publicado","em","Veja",",","25","de","julho","de","1990",",","p",".","56","-","63",".",")","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,15,16,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0]}
{"id":"HAREM-28H-00303","tokens":["Matosinhos","abre","10","parques","infantis","A","C\u00e2mara","de","Matosinhos","vai","investir","cerca","de","120","mil","contos","na","constru\u00e7\u00e3o","de","dez","parques","infantis","nas","freguesias","de","Guif\u00f5es",",","Perafita",",","S",".","Mamede","de","Infesta","e","Matosinhos",".","Os","parques","ser\u00e3o","constru\u00eddos","nos","complexos","de","habita\u00e7\u00e3o","social","de","Sendim","(","tr\u00eas",")",",","Guarda",",","Cruz","de","Pau","e","Biquinha","(","dois","em","cada",")","e","do","Seixo","(","um",")",".","O","projecto","da","autarquia","prev\u00ea","que","os","parques","infantis","sejam","vedados",",","arborizados","e","dotados","de","equipamento","urbano",",","como","papeleiras",",","bancos","de","jardim","e","ilumina\u00e7\u00e3o","p\u00fablica",".","Todos","os","brinquedos","dispon\u00edveis","para","as","crian\u00e7as","ser\u00e3o","constru\u00eddos","em","madeira",",","estando","prevista","a","cria\u00e7\u00e3o","de","uma","\u00e1rea","destinada","aos","mais","pequenos","(","dos","tr\u00eas","aos","seis","anos",")","e","outra","para","os","mais","velhos","(","dos","seis","aos","dez","anos",")","."],"ner_tags":[5,0,9,0,0,0,3,4,4,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,5,6,6,6,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,5,6,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-68H-05952","tokens":["Zidane","poder\u00e1","ser","eleito","hoje","o","\u00ab","jogador","do","ano","\u00bb","Tr\u00eas","jogadores",",","o","brasileiro","Ronaldo",",","o","croata","Davor","Suker","e","o","franc\u00eas","Zinedine","Zidane",",","marcaram","o","ano","de","1998","e","s\u00e3o","os","pretendentes","ao","trof\u00e9u","de","melhor","futebolista","mundial","da","FIFA",",","a","conhecer","hoje","em","Barcelona",".","Uma","distin\u00e7\u00e3o","inacess\u00edvel","para","a","maioria","dos","futebolistas","mundiais",",","atribu\u00edda","pela","Federa\u00e7\u00e3o","Internacional","de","Futebol","(","FIFA",")","e","que","visa","enaltecer","aquele","que","foi","o","melhor","jogador","mundial","do","ano","transacto",".","Hoje",",","em","cerim\u00f3nia","a","realizar","no","Teatro","Municipal","de","Barcelona",",","quem","suceder\u00e1","a","Ronaldo","-","jogador","que","venceu","o","trof\u00e9u","nos","dois","\u00faltimos","anos","-",",","a","avaliar","pelas","previs\u00f5es",",","ser\u00e1","Zinedine","Zidane",",","considerado","pela","generalidade","dos","observadores","o","jogador","mais","valioso","do","Mundial","de","Fran\u00e7a","'","98",".","Pelo","oitavo","ano",",","o","melhor","jogador","mundial","da","FIFA","ser\u00e1","escolhido","por","um","painel","de","t\u00e9cnicos","de","selec\u00e7\u00f5es","nacionais","de","todos","os","continentes",".","Este","ano","ser\u00e3o","129","treinadores","a","votar",",","o","que","constitui","um","recorde",".","Nos","\u00faltimos","dois","anos","o","trof\u00e9u","foi","arrecadado","por","Ronaldo",",","que","volta","a","ser","candidato",".","Como","seus","antecessores","figuram","o","liberiano","George","Weah","(","1995",")",",","o","brasileiro","Rom\u00e1rio","(","1994",")",",","o","italiano","Roberto","Baggio","(","1993",")",",","o","holand\u00eas","Marco","Van","Basten","(","1992",")","e","o","alem\u00e3o","Lothar","Matthaus","(","1991",")",".","Na","cerim\u00f3nia","ser\u00e3o","ainda","distinguidas","a","melhor","selec\u00e7\u00e3o","nacional","(","s\u00e3o","favoritas","a","de","Fran\u00e7a","e","a","do","Brasil",")","e","a","que","mais","progrediu","no","\"","ranking","\"","da","FIFA",",","al\u00e9m","de","serem","atribu\u00eddos","o","pr\u00e9mio","\"","fair","-","play","\"",",","as","bolas","de","ouro",",","prata","e","bronze","e","trof\u00e9us","para","distinguir","os","melhores","jogadores","no","Mundial",",","entre","outros","."],"ner_tags":[1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,2,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,7,0,0,0,0,1,0,7,0,0,0,0,1,2,0,7,0,0,0,0,1,2,2,0,7,0,0,0,0,1,2,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-971-03383","tokens":["Actv","Home","Page","Aeroclube","de","Torres","Vedras","Esta","P\u00e1gina","est\u00e1","no","SAPO",".","[","Page","Banner","Image","]",".","Benvindos","\u00e0","p\u00e1gina","Web","do","Aeroclube","de","Torres","Vedras",".","Se","quer","saber","algo","mais","do","nosso","clube",",","das","nossas","actividades",",","ou","do","que","poder\u00e1","usufruir","sendo","s\u00f3cio","do","nosso","clube",",","prossiga","nesta","visita","\u00e0","nossa","p\u00e1gina",".","Nesta","p\u00e1gina","do","ACTV","pode","ficar","a","conhecer","um","dos","mais","antigos","Aeroclubes","nacionais",".","Dar","a","conhecer","alguns","apontamentos","hist\u00f3ricos",",","mas","principalmente","as","nossa","actividades",",","de","lazer","ou","forma\u00e7\u00e3o","profissional",",","tal","\u00e9","o","nosso","objectivo",".","Disfrute","desta","informa\u00e7\u00e3o",".","E","venha","ter","connosco","para","nos","conhecer","melhor","e",",","quem","sabe",",","dar","os","seus","primeiros","passos","nesta","aventura","que","\u00e9","VOAR","!","[","HRule","Image","]",".","Quem","Somos","Somos","um","dos","mais","antigos","aeroclubes","nacionais",",","comemoramos","este","ano","51","anos","de","exist\u00eancia",".","Voamos","e","ensinamos","a","voar","desde","1946","!","Somos","um","clube","dedicado","\u00e0","divulga\u00e7\u00e3o","e","ao","ensino","aeron\u00e1utico",",","oferecemos","em","ambiente","de","amizade",",","os","mais","baixos","pre\u00e7os","e","grande","qualidade",".","Estamos","situados","junto","\u00e0","praia","de","Santa","Cruz",",","no","concelho","de","Torres","Vedras",",","tendo","a","nossa","sede","nas","nossas","instala\u00e7\u00f5es","no","aer\u00f3dromo","municipal",".","Dispomos","uma","frota","de","9","avi\u00f5es",",","de","2","e","4","lugares",",","um","planador","e","um","ultra","ligeiro","com","motor",".","A","nossa","Escola","de","Pilotagem","utiliza","3","salas","de","aulas",",","1","quais","em","Lisboa",",","estando","equipada","com","modernos","meios","audio","visuais",".","Dispomos","um","laborat\u00f3rio","para","a","pr\u00e1tica","de","comunica\u00e7\u00f5es","aeron\u00e1uticas","e","de","um","treinador","de","procedimentos","de","voo","assistido","por","computador",".","Voam","connosco","actualmente","dezenas","de","pilotos","todos","os","anos",",","por","prazer",",","para","treino","ou","para","aumentar","a","sua","experi\u00eancia","de","voo",",","tendo","em","vista","um","futuro","acesso","a","uma","carreira","de","piloto","profissional",".","A","nossa","Escola","de","Pilotagem","ajudou","a","formar","dezenas","de","pilotos","particulares","e","profissionais",",","sendo","actualmente","dirigida","pelo","Cmdt",".","Jo\u00e3o","Filh\u00f3",",","um","profissional","da","avia\u00e7\u00e3o","que","trabalha","na","Portug\u00e1lia",",","e","que","\u00e9","um","entre","as","dezenas","de","profissionais","que","iniciaram","ou","refor\u00e7aram","a","sua","actividade","de","pilotos","no","ACTV",".","Coment\u00e1rios","sobre","esta","p\u00e1gina","podem","ser","enviados","por","e","-","mail","para","pedromaya","@","mail",".","telepac",".","pt","Contactos","com","o","ACTV","para",":","ACTV","Aer\u00f3dromo","Municipal","de","Santa","Cruz","2560","SILVEIRA","ou","por","e","-","mail","para","opsactv","@","actv",".","pt","ou","pedromaya","@","mail",".","telepac",".","pt"],"ner_tags":[0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,9,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,9,0,0,0,0,9,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,5,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-091-04065","tokens":["Concelho","de","Moura","-","Alentejo","Digital","[","Home","]",".","Bem","Vindos","ao","Concelho","de","Moura",",","terra","do","bom","azeite","Utilidades","Hist\u00f3ria","Turismo","Concelho","C\u00e2mara","Municipal","Freguesias","St","Agostinho","e","S",".","Jo\u00e3o","Amareleja","P\u00f3voa","de","S",".","Miguel","St","Amador","Safara","Sobral","da","Adi\u00e7a","St","Aleixo","Restaura\u00e7\u00e3o","Fotografias","Termas","Educa\u00e7\u00e3o","Hotelaria","Farm\u00e1cias","Telefones","\u00dateis","Servi\u00e7os","P\u00fablicos","Eventos","?","Cinema","para","o","M\u00eas","de","Maio","?","Jogos","Desportivos","Municipais","Informa\u00e7\u00e3o","A","Mulher","no","Inicio","do","Novo","S\u00e9culo","Dia","15","de","Maio",",","pelas","9",".","30H",",","no","Cine","-","Teatro","Caridade",",","em","Moura","ir\u00e1","realizar","-","se","um","F\u00f3rum","intitulado","A","Mulher","no","Inicio","do","Novo","S\u00e9culo",",","tendo","como","organiza\u00e7\u00e3o","a","C\u00e2mara","Municipal","de","Moura","e","a","colabora\u00e7\u00e3o","da","Associa\u00e7\u00e3o","de","Mulheres","do","Concelho","de","Moura",".","Este","F\u00f3rum","ser\u00e1","divido","em","v\u00e1rios","pain\u00e9is","onde","ser\u00e3o","discutidos","os","mais","variados","temas","tais","como","os","Direitos","Sexuais","e","Reprodutivos",",","a","Participa\u00e7\u00e3o","da","Mulher","no","Poder","Local","e","ainda","Direitos","da","Maternidade","e","Paternidade","e","a","Pol\u00edtica","de","Emprego","e","Inser\u00e7\u00e3o",".","Um","Brinquedo","por","uma","Causa","O","Grupo","28","da","Associa\u00e7\u00e3o","dos","Escuteiros","de","Portugal",",","com","colabora\u00e7\u00e3o","da","C\u00e2mara","Municipal","de","Moura",",","e","o","R\u00e1dio","e","Jornal","\u00ab","A","Plan\u00edcie","\u00bb",",","apelam","a","todos","os","mun\u00edcipes","da","cidade","de","Moura",",","para","procurar","entre","os","brinquedos","que","j\u00e1","est\u00e3o","encostados","a","um","canto","e","que","podem","vir","a","fazer","muitas","crian\u00e7as","felizes","para","os","entregar","na","recep\u00e7\u00e3o","da","C\u00e2mara",",","para","no","dia","1","de","Junho","se","poder","ver","um","sorriso","nos","rosto","de","muitas","crian\u00e7as",".","Desporto","?","Futebol","Campeonato","Distrital","de","Seniores","(","1\u00aa","Divis\u00e3o",")","Realiza","-","se","dia","20","de","Maio",",","pelas","16h","no","Est\u00e1dio","do","M",".","A",".","C",".","mais","um","jogo","entre","Moura","Atl\u00e9tico","Clube","e","e","Grupo","Desportivo","e","Cultural","de","Neves","?","Pesca","Desportiva","(","inserido","nos","Jogos","Municipais",")","?","2\u00ba","Encontro","de","Basquetebol","(","inserido","nos","Jogos","Municipais",")","?","Cinema","Exorcista","Destaque","Agenda","Regional","Compadre","Revista","de","Imprensa","Classificados","Anedotas","Tempo","Webmail","SMS","Alentejo","Digital","\u00a9",".","Todos","os","Direitos","Reservados","Resolu\u00e7\u00e3o","aconselhada","800x600"],"ner_tags":[5,6,6,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,3,5,6,0,5,6,6,5,5,6,6,6,6,5,6,5,5,6,6,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,13,14,14,0,13,14,14,14,14,14,14,0,7,8,8,0,0,7,8,8,0,0,5,6,6,6,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,12,12,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,11,12,12,12,12,12,0,0,11,12,12,12,12,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,7,8,8,0,0,7,0,5,6,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,1,2,2,0,0,1,2,2,2,2,2,0,11,12,0,0,0,13,14,0,0,13,14,14,14,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,9]}
{"id":"HAREM-352-00803","tokens":["Marfinite","-","Origem","-","Quem","Somos","?","DADOS","SOBRE","A","EMPRESA","Colocada","entre","as","tr\u00eas","primeiras","no","\u00ab","ranking","\u00bb","dos","fabricantes","de","produtos","moldados","com","inje\u00e7\u00e3o","de","termopl\u00e1stico",",","a","MARFINITE","\u00e9","uma","empresa","de","capital","100","%","nacional",",","fundada","em","1961","e","pode","ser","considerada","a","pioneira","no","ramo","de","termopl\u00e1sticos","a","abrir","pontos","de","venda","em","todo","o","pa\u00eds",",","desde","1970",".","Atualmente","conta","com","250","revendedores","espalhados","por","todo","o","territ\u00f3rio","nacional",".","Tem","loja","e","dep\u00f3sito","instalados","\u00e0","Rua","Costa","Aguiar",",","590",",","no","bairro","do","Ipiranga",",","na","capital","paulista",".","Emprega","diretamente","600","pessoas",".","A","administra\u00e7\u00e3o",",","vendas","e","a","f\u00e1brica","da","MARFINITE","ficam","em","Itaquaquecetuba",",","na","Grande","S\u00e3o","Paulo",",","num","terreno","de","230","mil","metros","quadrados",",","com","25","mil","metros","quadrados","de","\u00e1rea","constru\u00edda",".","Basicamente","a","empresa","trabalha","com","inje\u00e7\u00e3o","de","termopl\u00e1sticos","(","polipropileno","e","polietileno",")",".","Utiliza","-","se","de","resinas","da","ind\u00fastria","petroqu\u00edmica","nacional",",","que","s\u00e3o","modificadas","na","f\u00e1brica","de","Itaquaquecetuba",",","com","cargas","minerais",",","fibras","e","estabilizantes","\u00e0","luz",",","seguindo","formula\u00e7\u00f5es","tecnicamente","das","mais","avan\u00e7adas","para","acrescentar","qualidade","extra","aos","produtos",".","Possui","mais","de","60","m\u00e1quinas","de","inje\u00e7\u00e3o",",","contando","com","equipamentos","do","tipo","prensa","BATTENFELD",",","capaz","de","produzir","monoblocos","de","at\u00e9","35","Kg",".","de","pl\u00e1stico","injet\u00e1vel","por","vez",".","A","empresa","tem","capacidade","instalada","para","produzir","12",".","000","toneladas","\/","ano",".","Muito","conhecida","pelo","grande","p\u00fablico","como","produtora","de","m\u00f3veis","para","jardim",",","praia","e","campo","a","MARFINITE","conta","com","as","seguintes","linhas","de","produtos",":","a",")","m\u00f3veis","e","objetos","para","exteriores",":","jardim",",","piscina",",","praia","e","campo","b",")","m\u00f3veis","e","objetos","para","interiores",":","ind\u00fastria",",","com\u00e9rcio","e","resid\u00eancias","c",")","caixas","p","\/","armazenagem",",","acondicionamento","e","transportes","de","produtos","diversos","e","\u00ab","containers","\u00bb","de","v\u00e1rios","tamanhos","d",")","utens\u00edlios","dom\u00e9sticos",":","com","mais","de","120","itens",",","que","v\u00e3o","de","bacias","e","baldes","a","potes","t\u00e9rmicos","e","saladeiras","centr\u00edfugas","e",")","constru\u00e7\u00e3o","civil",":","caixas","d","'","\u00e1gua","com","reservat\u00f3rios","com","capacidade","para","at\u00e9","mil","litros",",","bem","como","cones","para","sinaliza\u00e7\u00e3o","de","ruas",",","estradas","e","obras","f",")","embalagens","para","ind\u00fastria","aliment\u00edcia",".","g",")","bolas","de","boliche","e","bilhar","e","esferas","para","desodorantes","tipo","\"","roll","-","on","\"","Em","1997","a","MARFINITE","tem","como","objetivo","refor\u00e7ar","o","plano","de","expans\u00e3o","de","sua","\u00e1rea","comercial",",","ampliando","seu","leque","de","revendedores",".","Com","a","meta","de","aumentar","seus","pontos","de","venda",",","a","MARFINITE","abre","perspectivas","de","neg\u00f3cios","e","gera\u00e7\u00e3o","de","empregos",",","atrav\u00e9s","de","novos","distribuidores","no","Brasil","e","no","exterior","que","estejam","interessados","em","vender","no","varejo","suas","m\u00faltiplas","linhas","de","produtos",".","Em","1996","seu","faturamento","foi","da","ordem","de","35","milh\u00f5es","de","d\u00f3lares",".","A","filosofia","da","empresa","\u00e9","a","de","sempre","investir","na","produ\u00e7\u00e3o","e","desenvolvimento","de","novos","produtos","."],"ner_tags":[3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,5,0,0,5,6,6,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-962-09734","tokens":["Emagrecendo","-","O","site","que","ajuda","a","controlar","seu","peso",".","O","m\u00e9dico","Alfredo","Halpern","\u00e9","um","dos","maiores","especialistas","em","obesidade",".","Ele","estuda","o","assunto","h\u00e1","mais","de","30","anos","e","hoje","tem","reconhecimento","internacional",".","N\u00e3o","\u00e9","\u00e0","toa","que","foi","escolhido","pela","Organiza\u00e7\u00e3o","Mundial","de","Sa\u00fade","para","ser","o","representante","sul","-","americano","da","For\u00e7a","Tarefa","para","o","Combate","da","Obesidade",".","Faz","parte","tamb\u00e9m","do","Conselho","Deliberativo","da","Iaso","(","International","Association","For","Study","of","Obesity",")",".","\u00c9","um","dos","fundadores","da","Abeso","(","Associa\u00e7\u00e3o","Brasileira","para","o","Estudo","da","Obesidade",")",",","da","qual","foi","presidente","por","duas","vezes",".","\u00c9","professor","livre","-","docente","da","Faculdade","de","Medicina","da","USP",".","Chefe","grupo","de","obesidade","e","doen\u00e7as","metab\u00f3licas","do","servi\u00e7o","de","endocrinologia","do","Hospital","das","Cl\u00ednicas","da","Faculdade","de","Medicina","da","USP",",","grupo","do","qual","foi","pioneiro",".","Foi","respons\u00e1vel","pela","introdu\u00e7\u00e3o","da","disciplina","\u00ab","Obesidade","\u00bb","na","p\u00f3s","-","gradua\u00e7\u00e3o","da","USP",".","Na","realidade",",","pioneiro","na","inser\u00e7\u00e3o","da","obesidade","como","doen\u00e7a","nos","curr\u00edculos","cient\u00edficos","das","universidades","do","Brasil",".","Com","uma","carreira","marcada","pelo","constante","aperfei\u00e7oamento","e","por","muita","compet\u00eancia",",","o","Prof",".","Dr",".","Alfredo","Halpern","\u00e9","autor","de","tr\u00eas","livros","para","o","p\u00fablico","em","geral",":","Entenda","a","Obesidade","e","Emagre\u00e7a",".","Obesidade",".","Pontos","para","o","Gordo",".","Possui","cap\u00edtulos","escritos","em","mais","de","12","livros","cient\u00edficos","publicados","no","Brasil","e","no","Exterior",".","\u00c9","um","dos","autores","do","tratado","\u00ab","Obesidade","\u00bb",",","uma","das","mais","completas","e","importantes","obras","sobre","o","assunto","em","todo","o","mundo",".","O","Prof",".","Dr",".","Alfredo","Halpern","-","criador","do","Sistema","de","Pontos","para","o","controle","do","peso","-","h\u00e1","v\u00e1rios","anos","\u00e9","refer\u00eancia","obrigat\u00f3ria","para","os","mais","importantes","ve\u00edculos","de","comunica\u00e7\u00e3o",".","O","Sistema","foi","criado","por","ele","h\u00e1","mais","ou","menos","30","anos",",","pelo","fato","do","Prof",".","Dr",".","Alfredo","n\u00e3o","se","conformar","com","as","dietas","\u00ab","burras","\u00bb","que","obrigavam","pessoas","que","gostavam","bastante","de","a\u00e7\u00facares","e","outras","guloseimas",",","a","se","privar","desses","alimentos",".","Ele","acreditava","-","e","continua","acreditando","cada","vez","mais","-","que",",","para","emagrecer","e","continuar","com","o","peso","indicado",",","a","pessoa","dever\u00e1","comer","de","tudo",".","Entende","tamb\u00e9m",",","que","os","regimes","s\u00e3o","contraproducentes","(","repressores","e","tempor\u00e1rios",")",".","Na","realidade",",","se","a","pessoa","presta","aten\u00e7\u00e3o","ao","que","come","e","faz","o","seu","pr\u00f3prio","controle",",","ter\u00e1","todas","as","condi\u00e7\u00f5es","de","emagrecer",".","A","evolu\u00e7\u00e3o","dos","anos","demonstrou","claramente","que","ele","tinha","raz\u00e3o",",","quando","criou","o","Sistema","de","Pontos",".","Hoje","em","dia",",","a","tend\u00eancia","mais","avan\u00e7ada","\u00e9","considerar","como","h\u00e1bito","alimentar","realmente","saud\u00e1vel","o","uso","de","todos","os","alimentos",",","desde","que","isso","seja","feito","com","equil\u00edbrio",".","TOPO"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,17,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-763-07771","tokens":["Agricultores","de","Famalic\u00e3o","querem","mudar","tra\u00e7ado","do","gasoduto","\u00ab","Tudo","nas","costas","das","pessoas","\u00bb","Cerca","quarenta","propriet\u00e1rios","agr\u00edcolas","do","concelho","de","Vila","Nova","de","Famalic\u00e3o",",","cujos","terrenos","s\u00e3o","atravessados","pelo","gasoduto","que","est\u00e1","a","ser","implantado","na","regi\u00e3o","de","acordo","com","um","novo","tra\u00e7ado","j\u00e1","publicado","no","\u00ab","Di\u00e1rio","da","Rep\u00fablica","\u00bb",",","n\u00e3o","est\u00e3o","dispostos","a","aceitar","as","altera\u00e7\u00f5es","introduzidas","e","prometem","tudo","fazer","para","mudar","o","percurso","da","conduta","de","g\u00e1s","natural",",","de","modo","a","evitarem","\u00ab","preju\u00edzos","desnecess\u00e1rios","\u00bb","nas","suas","colheitas","com","a","ced\u00eancia","do","uso","de","servid\u00e3o","\u00e0","Transg\u00e1s","-","Sociedade","Portuguesa","de","G\u00e1s","Natural",".","Os","contestat\u00e1rios","queixam","-","se","de","n\u00e3o","terem","sido","ouvidos",":","\u00ab","Fizeram","tudo","nas","costas","das","pessoas","\u00bb",".","Para","mais","uma","\u00ab","sess\u00e3o","de","esclarecimento","\u00bb","sobre","o","impacte","do","gasoduto",",","realizada","anteontem","na","Junta","de","Freguesia","de","Lagoa",",","a","sala","encheu","-","se","de","propriet\u00e1rios","e","rendeiros","-","-","apoiados","por","dirigentes","da","Fanorte","(","Federa\u00e7\u00e3o","Associa\u00e7\u00f5es","de","Agricultores","da","Regi\u00e3o","do","Entre","Douro","e","Minho",")","e",",","alguns","deles",",","representados","por","advogados","-","-",",","que","ali","se","deslocaram","mais","para","questionar","os","t\u00e9cnicos","da","Transg\u00e1s","sobre","as","raz\u00f5es","que","levaram","\u00e0","mudan\u00e7a","do","trajecto","da","conduta","de","g\u00e1s","do","que","para","discutir","a","verba","que","a","empresa","oferece","por","metro","quadrado","pelo","uso","da","servid\u00e3o","nos","dez","metros","que","ladeam","o","cano","gigante",".","Precavido","com","o","que","se","passara","numa","reuni\u00e3o","em","Cabe\u00e7udos","-","-","onde","o","problema","foi","colocado","por","outros","propriet\u00e1rios","-","-",",","Malta","Dias",",","jurista","da","empresa",",","fez","quest\u00e3o","de","apresentar","documenta\u00e7\u00e3o","alegadamente","comprovativa","da","total","responsabilidade","da","C\u00e2mara","de","Famalic\u00e3o","na","escolha","do","tra\u00e7ado",".","Inclusive",",","revelou","um","pormenor","que",",","de","acordo","com","o","advogado","Joaquim","Loureiro","(","defensor","de","um","dos","lesados",")",",","poder\u00e1","servir","de","argumento","num","eventual","pedido","de","impugna\u00e7\u00e3o","do","aviso","do","Minist\u00e9rio","da","Ind\u00fastria","e","Energia","publicado","em","16","de","Agosto","no","\u00ab","Di\u00e1rio","da","Rep\u00fablica","\u00bb","que","ratifica","o","tra\u00e7ado",":","\u00e9","que",",","revelou","o","respons\u00e1vel","da","Transg\u00e1s",",","a","autarquia",",","obedecendo","a","um","prazo","estabelecido","pela","Direc\u00e7\u00e3o","-","Geral","de","Energia",",","deveria","ter","apresentado","todas","as","sugest\u00f5es","de","altera\u00e7\u00e3o","ao","trajecto","da","conduta","de","g\u00e1s","at\u00e9","finais","de","Fevereiro","de","1994",",","mas","parte","delas","s\u00f3","foi","apresentada","em","11","de","Julho","de","1995",".","Como","os","propriet\u00e1rios","abrangidos","pelo","tra\u00e7ado","inicial","(","em","menor","n\u00famero","do","que","na","segunda","vers\u00e3o",")","receberam","a","primeira","informa\u00e7\u00e3o","da","Transg\u00e1s","-","-","referente","\u00e0","\u00e1rea","de","terreno","necess\u00e1ria","para","a","servid\u00e3o","-","-","com","data","de","7","de","Julho","de","1995",",","a","C\u00e2mara","ter\u00e1","elaborado","as","altera\u00e7\u00f5es","nos","quatro","dias","seguintes",".",".",".","No","documento","enviado","\u00e0","empresa","do","g\u00e1s","natural",",","o","presidente","da","autarquia",",","Agostinho","Fernandes","(","cuja","secret\u00e1ria",",","ontem",",","tinha","indica\u00e7\u00f5es","para","remeter","o","P\u00daBLICO","para","o","chefe","do","Departamento","de","Urbanismo",",","Jos\u00e9","Duarte",",","que",",","por","sua","vez",",","n\u00e3o","esteve","dispon\u00edvel","em","tempo","\u00fatil",")",",","justificou","o","pedido","de","altera\u00e7\u00e3o","do","tra\u00e7ado","com","o","facto","de","o","primeiro","projecto","oferecer","\u00ab","condicionantes","\u00bb",",","uma","das","quais","implicaria","\u00ab","a","redu\u00e7\u00e3o","do","espa\u00e7o","industrial",",","assim","como","do","espa\u00e7o","de","aglomerado","adjacente",",","junto","ao","n\u00f3","de","Cabe\u00e7udos",",","devido","ao","seu","afastamento","necess\u00e1rio","para","a","faixa","de","protec\u00e7\u00e3o","do","gasoduto","\u00bb",".","Foi","com","base","nesta","sugest\u00e3o","da","autarquia","que","uma","extensa","\u00e1rea","de","terreno","que","o","Grupo","Sonae","ali","adquiriu","para","a","edifica\u00e7\u00e3o","de","um","centro","de","lazer","e","de","um","hipermercado","deixou","de","ser","atravessada","pelo","gasoduto","-","-","mudan\u00e7a","fulcral","em","que","os","contestat\u00e1rios","se","apoiam","para","acusar","a","Transg\u00e1s","\u00ab","proteger","a","Sonae","\u00bb",".","A","empresa","do","g\u00e1s","natural","limita","-","se","a","reafirmar","que","\u00ab","todas","as","altera\u00e7\u00f5es","foram","feitas","a","pedido","da","C\u00e2mara","\u00bb",",","vers\u00e3o","que","n\u00e3o","\u00e9","aceite","pela","edilidade",".","Ali\u00e1s",",","confrontada","com","as","d\u00favidas","dos","propriet\u00e1rios","e","com","as","declara\u00e7\u00f5es","ao","P\u00daBLICO","um","t\u00e9cnico","camar\u00e1rio","a","responsabilizar","a","Transg\u00e1s","pelo","tra\u00e7ado",",","a","administra\u00e7\u00e3o","desta","empresa","solicitou","ao","presidente","da","autarquia","a","presen\u00e7a","de","um","seu","representante","na","reuni\u00e3o","com","os","agricultores",",","o","que","n\u00e3o","se","verificou",".","A","aus\u00eancia","serviu","para","os","t\u00e9cnicos","da","Transg\u00e1s","convencerem","os","agricultores","quanto","\u00e0","responsabilidade","da","C\u00e2mara","no","processo","e","os","dirigentes","da","Fanorte","-","-","que",",","antes","da","reuni\u00e3o",",","tinham","acusado","\u00ab","os","respons\u00e1veis","do","gasoduto","\u00bb","de","terem","entrado","em","\u00e1reas","agr\u00edcolas","\u00ab","de","forma","abusiva","\u00bb",",","\u00ab","pisando","culturas","instaladas",",","fazendo","marca\u00e7\u00f5es","e","s\u00f3","depois","contactado","os","propriet\u00e1rios","\u00bb","-","-",",","sa\u00edram","do","encontro","tendo","a","C\u00e2mara","como","\u00ab","alvo","\u00bb",".","\u00ab","Nada","nos","move","contra","a","Transg\u00e1s","\u00bb",",","emendou","o","dirigente","agr\u00edcola","Orlando","Gon\u00e7alves",".","Feitas","\u00ab","as","pazes","\u00bb",",","os","emiss\u00e1rios","da","Transg\u00e1s","at\u00e9","falaram","na","possibilidade","de","uma","nova","altera\u00e7\u00e3o","do","tra\u00e7ado",",","\u00ab","desde","que","seja","vi\u00e1vel","\u00bb",".","\u00ab","Seja","mais","caro","ou","mais","barato",",","mais","para","a","direita","ou","mais","para","a","esquerda",".","S\u00f3","uma","coisa","\u00e9","insofism\u00e1vel",":","o","gasoduto","tem","que","ser","constru\u00eddo","!","\u00bb",",","declarou","Malta","Dias",",","adiantando",",","pela","primeira","vez",",","que","existe","a","possibilidade","de","a","canaliza\u00e7\u00e3o","do","g\u00e1s","ser","colocada","a","140","cent\u00edmetros","de","profundidade",",","como","aconteceu","na","zona","de","Coimbra","(","por","causa","das","culturas","da","bacia","do","Mondego",")",",","e","n\u00e3o","a","oitenta","cent\u00edmetros",",","como",",","por","norma",",","\u00e9","colocado",",","impedindo","o","uso","da","terra","para","fins","agr\u00edcolas",".","Mais","esclarecidos",",","os","agricultores","queixaram","-","se",",","no","entanto",",","da","pol\u00edtica","do","\u00ab","facto","consumado","\u00bb","seguida","pela","Transg\u00e1s",".","\u00ab","Esta","conversa",",","feita","noutro","tempo",",","poderia","ter","resolvido","o","problema",".","Evitaria","uma","algazarra","desnecess\u00e1ria",".",".",".","\u00bb",",","sustentou","Orlando","Gon\u00e7alves",",","revelando","que","a","Fanorte","vai","agora","\u00ab","exigir","uma","explica\u00e7\u00e3o","da","C\u00e2mara","\u00bb",".","\u00c9","que",",","explicou",",","\u00ab","at\u00e9","hoje",",","ningu\u00e9m","nos","ouviu","\u00bb",".","\u00ab","E","s\u00f3","depois","da","publica\u00e7\u00e3o","no","`","Di\u00e1rio","da","Rep\u00fablica","'","\u00e9","que","tom\u00e1mos","conhecimento","do","tra\u00e7ado",".","Isto","\u00e9","inadmiss\u00edvel","\u00bb",".","Pelo","mesmo","diapas\u00e3o","alinhou","o","delegado","em","Lagoa","da","Associa\u00e7\u00e3o","de","Agricultores","de","Famalic\u00e3o",",","Ant\u00f3nio","Ribeiro",",","em","declara\u00e7\u00f5es","ao","P\u00daBLICO",":","\u00ab","A","C\u00e2mara","nunca","falou","connosco",",","fizeram","tudo","nas","costas","das","pessoas","\u00bb",".","O","agricultores","-","-","que","n\u00e3o","chegaram","a","discutir","a","pol\u00e9mica","quest\u00e3o","do","pre\u00e7o","oferecido","pela","Transg\u00e1s","pelo","uso","da","servid\u00e3o",",","cuja","verba","ronda","os","150","ecudos","por","metro","quadrado","cedido","-","-","elegeram","uma","comiss\u00e3o","que","ir\u00e1","contactar","com","a","edilidade",",","numa","tentativa","para","ser","feita","uma","nova","altera\u00e7\u00e3o","ao","tra\u00e7ado",".","\u00ab","Para","que","o","gasoduto","prejudique","o","menos","poss\u00edvel","quer","a","agricultura",",","quer","a","ind\u00fastria","\u00bb",".","Lu\u00eds","Paulo","Rodrigues"],"ner_tags":[0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,7,8,8,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,3,4,4,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,3,4,4,4,4,0,1,2,0,0,0,0,1,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2]}
{"id":"HAREM-184-06038","tokens":["R\u00fassia","j\u00e1","aceita","ataque","a","s\u00e9rvios","Moscou","diz","que","a\u00e7\u00e3o","seria","'","\u00faltimo","recurso","'",";","beligerantes","voltam","a","negociar","em","Genebra","Das","ag\u00eancias","internacionais","O","governo","da","R\u00fassia","vai","apoiar","uma","a\u00e7\u00e3o","da","Otan","contra","as","posi\u00e7\u00f5es","s\u00e9rvias","ao","redor","de","Sarajevo","\u00ab","como","\u00faltimo","recurso",",","para","defender","as","tropas","da","ONU","\u00bb",",","disse","ontem","o","chanceler","Andrei","Kozirev",".","Ele","acrescentou",",","por\u00e9m",",","que","o","Conselho","de","Seguran\u00e7a","da","ONU","deve","ser","consultado","antes","de","qualquer","ataque",".","S\u00e9rvios",",","croatas","e","mu\u00e7ulmanos","retomaram","ontem","as","negocia\u00e7\u00f5es","de","paz","em","Genebra","(","Su\u00ed\u00e7a",")",",","a","sete","dias","do","fim","do","prazo","dado","pela","Otan","para","que","os","s\u00e9rvios","retirem","sua","artilharia","de","Sarajevo",".","Os","s\u00e9rvios","acusaram","os","mu\u00e7ulmanos","de","\u00ab","m\u00e1","-","f\u00e9","\u00bb","nas","negocia\u00e7\u00f5es","para","provocar","os","bombardeios","da","Otan",".","A","alian\u00e7a","militar","ocidental","decidiu","quarta","-","feira","passada","dar","um","ultimato","aos","s\u00e9rvios","da","B\u00f3snia","para","que","recuem","sua","artilharia","a","no","m\u00ednimo","20","km","do","centro","de","Sarajevo","at\u00e9","a","zero","hora","do","dia","20",",","sob","pena","de","sofrerem","ataques","a\u00e9reos",".","O","cessar","-","fogo","em","Sarajevo",",","acertado","entre","mu\u00e7ulmanos","e","s\u00e9rvios","na","quarta","-","feira",",","tamb\u00e9m","parecia","estar","sendo","cumprido",".","Em","Genebra",",","o","mediador","da","Uni\u00e3o","Europ\u00e9ia",",","lorde","Owen",",","disse","que","Karadzic","aceitou","o","plano","de","uni\u00e3o","entre","as","tr\u00eas","rep\u00fablicas","que","surgiriam","da","divis\u00e3o","da","B\u00f3snia",".","Rela\u00e7\u00f5es","O","vice","-","presidente","da","Iugosl\u00e1via","(","S\u00e9rvia","e","Montenegro",")",",","Zeljiko","Simic",",","foi","ontem","a","Zagreb","(","capital","da","Cro\u00e1cia",")",",","na","primeira","visita","de","um","dirigente","iugoslavo","\u00e0","antiga","rep\u00fablica","da","federa\u00e7\u00e3o","desde","a","guerra","de","independ\u00eancia","croata",",","em","1991","."],"ner_tags":[3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,3,4,0,1,2,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,5,0,0,1,2,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0]}
{"id":"HAREM-055-02244","tokens":["O","meu","pai","era","um","lutador",",","defendia","as","suas","ideias","a","ferro","e","fogo",".","Imagine","que","uma","das","coisas","que","ainda","hoje","me","faz","impress\u00e3o",",","s\u00f3","se","podia","subir","de","categoria","no","correios","se","dissesse","que","sabia","franc\u00eas",".","Todos","os","colegas","se","inscreveram","dizendo","que","sabiam","franc\u00eas","porque","sabiam","dizer","\u00ab","merci","beaucoop","\u00bb",",","que","\u00e9","\u00ab","muito","obrigado","\u00bb",".","O","meu","pai","disse",":","\u00ab","N\u00e3o",",","isso","n\u00e3o","\u00e9","saber","franc\u00eas",".","Eu","n\u00e3o","sei",".","\u00bb","Foi","o","\u00fanico","que","n\u00e3o","subiu",".","Era","um","homem","recto",".","Admira","-","me","o","governo","ponha","uma","condi\u00e7\u00e3o","dessas",".","Para","qu\u00ea","saber","franc\u00eas","naquela","altura","?","Isso","ficou","-","me","de","exemplo","para","o","longo","da","minha","vida","procurar","ser","recto",",","s\u00e9rio",".","E","os","seus","irm\u00e3os",",","como","\u00e9","que","os","descreve","na","inf\u00e2ncia","?","\u00c9","curioso","que","n\u00f3s","t\u00ednhamos","dois","\/","tr\u00eas","anos","de","diferen\u00e7a",",","mas","conv\u00edviamos","pouco","porque","quando","eu","estava","na","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria",",","o","meu","irm\u00e3o","j\u00e1","estava","na","Escola","Industrial",".","Na","Covilh\u00e3","ainda","n\u00e3o","havia","liceu","nessa","altura",".","Uma","cidade","que","n\u00e3o","tinha","liceu",",","tinha","uma","Escola","Industrial","muito","boa",",","uma","forma\u00e7\u00e3o","muito","boa","que","podia","entrar","logo","no","Instituto","Superior","T\u00e9cnico","de","Lisboa",".","O","meu","pai","duvidou","de","ir","para","a","Covilh\u00e3",",","e","queria","que","fosse","para","Guarda",",","que","tinha","liceu",",","era","a","capital","de","distrito",".","Mas","de","facto",",","a","Escola","Industrial","foi","muito","boa","e","o","meu","irm\u00e3o","andava","na","escola",".","Nos","escuteiros","eu","era","lobito","e","ele","j\u00e1","era","lobo",".","Mas","demo","-","nos","sempre","muito","bem",",","embora","n\u00e3o","tivessemos","convivido","muito","os","dois",".","Olhe","convivemos","muito","mais","aqui","em","Braga",",","quando","est\u00e1vamos","na","Faculdade","de","Filosofia",",","estivemos","dois","anos","juntos",".","Foi","o","\u00fanico","tempo","da","vida","que","estivemos","juntos",".","\u00c9ramos","muito","amigos",",","quando","nos","encontr\u00e1vamos",".","Ele","morreu","h\u00e1","uns","10","anos",".","E","a","sua","irm\u00e3","?","Ainda","vive",".","Actualmente",",","a","minha","fam\u00edlia","\u00e9","ela",".","Juntamo","-","nos","sempre","pela","P\u00e1scoa",",","no","Ver\u00e3o",",","mas","a","nossa","conviv\u00eancia","\u00e9","mais","pelo","telefone","do","que","directamente",".","S\u00f3","quando","ela","vem","c\u00e1","ou","eu","l\u00e1","vou",".","E","quando","era","crian\u00e7a","?","Ela","faz","uma","diferen\u00e7a","muito","grande","de","idade",",","s\u00e3o","sete","\/","oito","anos","de","diferen\u00e7a",".","Tamb\u00e9m","n\u00e3o","convivi","porque","eu","n\u00e3o","estava","em","casa","nessa","altura",",","encontr\u00e1vamo","-","nos","nas","f\u00e9rias",",","era","quando","havia","mais","convivio",".","Quais","eram","as","actividades","que","faziam","em","fam\u00edlia","?","Eu","compria","as","minhas","obriga\u00e7\u00f5es","nas","aulas","e","o","resto","eu","queria","era","brincar",".","E","quando","vinha","alguma","coisa","s\u00e9ria",",","eu","dizia",":","\"","Isso","\u00e9","com","o","meu","irm\u00e3o","!","\"","Porque","as","tias","eram","um","pouco","chatas",",","as","tias","andavam","sempre","atr\u00e1s","dos","meninos","e","eu","queria","era","brincar","com","os","meus","primos",".","Para","mim","a","\u00fanica","coisa","s\u00e9ria","era","estudar","e","o","resto","era","para","a","brincadeira",".","Isso","\u00e9","que","me","marcava","e","ainda","hoje","penso","nisso",".","Que","tipo","de","brincadeiras","?","Jogar","os","jogos","das","crian\u00e7as","daquele","tempo",".","A","fam\u00edlia","infleunciou","a","sua","educa\u00e7\u00e3o","?","Sim",",","sim",",","a","fam\u00edlia","marcou","-","me","e","disso","n\u00e3o","tenho","d\u00favida",",","tanto","no","aspecto","religioso",",","na","minha","vida","cat\u00f3lica",",","embora","os","meus","tios","foram","todos","jesu\u00edtas",",","mas","os","meus","pais","n\u00e3o","praticavam",".","Apesar","de","tudo","eram","tolerantes","uns","com","os","outros",".","Havia","na","fam\u00edlia","republicanos","dos","dois","partidos",",","havia","mon\u00e1rquicos",",","mas","sempre","se","deram","muito","bem","na","fam\u00edlia",".","O","que","me","marcou","tamb\u00e9m","muito","sabe",".","Os","meus","amigos","ainda","hoje",",","eu","dou","-","me","bem","com","toda","a","gente","porque",",","podemos","ter","alguma","discuss\u00e3o",",","mas","nunca","daquelas","discuss\u00f5es",",","apenas","troca","de","ideias",".","Evidentemente",",","eles","sabem","o","que","eu","penso",",","respeitam","-","me","como","\u00e9","natural",".","Isso","tamb\u00e9m","me","marcou","porque",",","do","ponto","de","vista","pol\u00edtico","e","at\u00e9","religioso",",","havia","de","tudo",".","Como","descreve","essa","educa\u00e7\u00e3o","que","recebeu","?","Culturalmente","n\u00e3o","foi","l\u00e1","que","a","aprendi",",","\u00e9","evidente",".","Foram","os","meus","cursos",",","depois","fui","estudando",",","tive","ocasi\u00e3o","de","estudar","muita","coisa","porque","para","ser","professor","de","Filosofia","tive","que","estudar","Economia","em","Bilbau",",","foi","durante","a","guerra",",","n\u00e3o","podia","sair","de","Espanha",",","e","depois","em","Levanda","fiz","Ci\u00eancias","Pol\u00edticas","e","Filosofia","aqui","na","Faculdade","de","Filosofia",".","Portanto",",","a","cultura","n\u00e3o","foi","l\u00e1",".","Mas","o","aspecto","humano","de","conviv\u00eancia","ai","sim",".","O","car\u00e1cter",",","a","maneira","de","ser",",","ai","sim",",","eu","sinto","-","me","Craveiro",",","marcado","pela","fam\u00edlia",".","E","depois","da","prim\u00e1ria","para","que","escola","\u00e9","que","foi","?","Isso","para","mim","foi","muito","f\u00e1cil","porque","como","ia","bem","preparado","da","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria",",","os","meus","companheiros","com","muitas","dificuldades",",","mas","eu","nunca","tive","essas","dificuldades","porque","era","a","continua\u00e7\u00e3o",".","Estava","preparado","para","ir","cumprindo","por","a\u00ed","fora",".","Ao","longo","dos","meus","estudos","nunca","tive","dificuldade","porque","estudava","com","facilidade","e","com","gosto",",","mas","tive","sempre","um","princ\u00edpio","que","eu","hoje","resumo","\u00ab","quem","n\u00e3o","sabe","descansar",",","n\u00e3o","sabe","trabalhar","\u00bb",".","E","de","facto",",","eu","atribuo","a","essas","causas","porque","eu","depois","gostava","de","brincar","e","de","me","distrair",".","E","assim","nunca","tive","esses","cansa\u00e7os",",","esses","esgotamentos",",","nem","o","desencanto","pelo","estudo",".","Sempre","gostei","de","saber","e","isso","foi","o","meu","professor","de","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria","que","me","meteu",".","Para","que","escola","foi","quando","acabou","a","instru\u00e7\u00e3o","prim\u00e1ria","?","Para","o","Ensino","Secund\u00e1rio",",","em","Castelo","Rodrigo",",","a","cidade","mais","pr\u00f3xima","era","\u00ab","C\u00e1seres","\u00bb",".","A\u00ed","estive","5","anos",",","porque","os","jesu\u00edtas","n\u00e3o","podiam","entrar","em","Portugal","nessa","altura",".","Depois","fui","para","Oia","aqui","na","Galiza",",","onde","entrei","na","Companhia","de","Jesus",".","Estive","l\u00e1","s\u00f3","uns","sete","ou","oito","meses","porque","depois","viemos","para","Portugal",",","para","Braga",",","onde","continuei","os","meus","estudos","de","Ci\u00eancias","e","Filosofia",".","Depois","fui","professor","de","Literatura","em","Guimar\u00e3es",",","foi","l\u00e1","que","eu","comecei","a","minha","vida","de","professor",",","por","isso","foi","uma","cidade","que","marcou",".","Estive","l\u00e1","tr\u00eas","anos","de","professor",".","Depois","fui","para","o","estrangeiro",".","Comecei","a","estudar","Teologia","em","Granada",",","Economia","em","Bilbau","e","Ci\u00eancias","Pol\u00edticas","em","Levanda",".","E","como","eu","sempre","fui","um","pouco","s\u00e9rio","nos","meus","estudos",",","tirei","licenciaturas",".","Para","n\u00e3o","estar","s\u00f3","assim","mais","ou","menos",",","tirei","licenciatura","em","Economia","em","Bilbau",",","Ci\u00eancias","Pol\u00edticas","em","Levanda","e","doutorei","-","me","em","Filosofia","aqui",".","Fui","o","primeiro","doutorado","de","Braga",".","Fiz","o","doutoramente","em","Braga",".","E","antes","n\u00e3o","existia","a","universidade",",","s\u00f3","existia","a","Faculdade","de","Filosofia","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,11,12,0,11,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,0,11,0,5,0,11,12,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,0,11,12,0,5,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0]}
{"id":"HAREM-185-05669","tokens":["Quando","foi","para","Espanha","foi","a","primeira","vez","que","saiu","de","casa","dos","seus","pais","?","Foi",".","Eu","sempre","gostei","de","aventuras",".","Este","gostar","de","brincar","e","de","aventuras","\u00e9","uma","coisa","que","eu","tenho","de","juventude",",","n\u00e3o","sei","porqu\u00ea",",","talvez","por","sair","muito","cedo","para","Linhais","da","Serra",",","depois","para","a","Covilh\u00e3",".","E","em","toda","a","parte","tinha","o","meu","grupo","de","amigos",",","com","quem","me","dava","bem",",","e","tamb\u00e9m","vi","a","ida","para","Espanha","como","uma","aventura","e","disse",":","-","\u00ab","Vamos","l\u00e1","ver","!","\u00bb","Como","correu","esse","tempo","que","esteve","em","Espanha","?","Olhe",",","n\u00e3o","perdi","o","meu","tempo",",","porque","estudava",",","era","o","principal","e","depois",",","n\u00f3s","n\u00e3o","gost\u00e1vamos","dos","espanh\u00f3is",".","Eu","vivi","em","Espanha","em","tr\u00eas","partes",".","Espanha","n\u00e3o","\u00e9","uma","na\u00e7\u00e3o",",","\u00e9","um","conjunto","de","na\u00e7\u00f5es",".","N\u00f3s","n\u00e3o","gostamos","\u00e9","dos","castelhanos",".","N\u00f3s","quando","falamos","dos","espanh\u00f3is",",","referimo","-","nos","aos","castelhanos",".","O","meu","pai","tamb\u00e9m","\u00e9","da","fronteira",",","ainda","hoje","n\u00e3o","podem","ver","os","castelhanos",",","porque","o","castelhano","o","que","quer","\u00e9","mandar",",","quer","sempre","o","p\u00e9","em","cima","dos","outros","e","ningu\u00e9m","aguenta","isso",".","E","olhe","uma","das","raz\u00f5es","porque","se","fundou","Portugal",",","repare","que","D",".","Afonso","Henriques","vai","por","a\u00ed","fora","e","a","gente","n\u00e3o","sabe",",","nem","ainda","ningu\u00e9m","explicou",",","porque","\u00e9","que","o","portugu\u00eas","nunca","quis","ser","castelhano",".","S\u00e3o","psicologicamente","diferentes",".","E","o","castelhano","esteve","\u00e0","frente","de","Espanha","e","fez","a","uni\u00e3o","de","Espanha",".","Em","Barcelona",",","os","catal\u00e3es","n\u00e3o","podem","com","os","castelhanos",",","e","em","Bilbau","s\u00e3o","os","vascos","que","n\u00e3o","podem","com","os","castelhanos","e","os","galegos","tamb\u00e9m","n\u00e3o",",","s\u00e3o","mais","nossos","amigos","do","que","dos","castelhanos",".","Se","Filipe","II","tem","posto","a","capital","em","Lisboa",",","como","ele","pensou",",","e","n\u00e3o","p\u00f4s","a","capital","em","Lisboa",",","quando","Portugal","se","uniu","a","Espanha",",","com","medo","da","Armada","Inglesa",",","e","foi","p\u00f4r","Madrid",",","no","meio","de","Espanha",",","onde","n\u00e3o","chegava","a","Armada","Inglesa",".","Mas","se","ele","tivesse","posto","em","Lisboa",",","hoje","\u00e9ramos","capazes","de","ser","espanh\u00f3is","porque","os","portugueses","tem","muito","mais","capacidade","de","unir","os","povos","do","que","qualquer","outra","na\u00e7\u00e3o",".","Veja","que","os","nosso","imp\u00e9rios",",","o","Brasil","\u00e9","t\u00e3o","grande","com","a","Europa","e","n\u00e3o","tem","separatismos",".","O","espanhol",",","o","castelhano","\u00e9","Colombia",",","Venezuela",",","Argentina",",","tudo","separado",".","E","se","arte","portuguesa",",","\u00e9","curioso","que","n\u00e3o","\u00e9","pelas","armas","que","fazemos","isso",",","e","quando","em","1640",",","os","fidalgos","em","Lisboa","proclamam","a","indep\u00eandencia",",","o","povo","vai","todo","com","eles","e","revolta","-","se",".","N\u00f3s","sem","Marinha",",","sem","nada",".","O","Brasil",",","a","\u00c1frica",",","Goa",",","volta","tudo","sem","Marinha",".","\u00c9","esta","arte","dos","portugueses","em","unir","os","povos",",","\u00e9","uma","coisa","extraordin\u00e1ria","e","por","isso",",","muitas","vezes","pergunto",",","como","\u00e9","que","os","romanos","em","tr\u00eas","s\u00e9culos","acabaram","com","os","lusitanos","e","uniram","todos","os","povos","e","os","\u00e0rabes","estiveram","c\u00e1","sete","s\u00e9culos","e","n\u00e3o","somos","\u00e1rabes","?","J\u00e1","me","deram","a","explica\u00e7\u00e3o",",","\u00e9","que","os","\u00e1rabes","ao","princ\u00edpio","n\u00e3o","eram","fundamentalistas",",","vinham","c\u00e1","receber","o","tributo","e","iam","-","se","embora",",","e","como","o","tributo","era","menor","que","o","dos","visigodos","n\u00e3o","fez","quest\u00e3o",".","Quando","eles","quiseram","impor","o","islamismo","j\u00e1","a","reconquista","ia","por","ai","fora",",","j\u00e1","n\u00e3o","conseguiram",".","Fizeram","m\u00e1rtires","em","Sevilha",",","mas","n\u00e3o","conseguiram","e","foram","postos","de","c\u00e1","para","fora",".","Isso","s\u00e3o","coisas","interessantes","e","explicam","muito","da","maneira","de","ser","dos","povos",".","Como","eu","estive","na","parte","de","Castela","n\u00e3o","me","ligava","muito","com","eles",",","ao","passo","que","a","minha","vida","em","Portugal",",","eu","vim","para","c\u00e1",",","para","Braga",",","com","18","\/","19","anos",".","E","a","minha","vida","foi","em","Braga",".","Eu","sou","bracarense","desde","1934","."],"ner_tags":[0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,0,0,0,3,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,3,0,3,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,9,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,7,0]}
{"id":"HAREM-257-09434","tokens":["LAN\u00c7AMENTO","DO","CD","ROM","\u00ab","ACERVO","MUSEOLOGICO","DO","MAST","\u00bb","Nesta","quarta","-","feira",",","5","\/","7",",","\u00e0s","17h","no","Salao","Nobre","do","Museu","de","Astronomia","e","Ciencias","Afins","(","Mast",")",".","Para","abrir","o","evento",",","que","faz","parte","da","comemoracao","dos","15","anos","do","Museu",",","foi","convidado","a","vice","-","diretora","do","Istituto","e","Museo","di","Storia","della","Scienza",",","de","Florenca",",","It\u00e1lia",",","Mara","Miniati",",","que","fala","sobre","\u00ab","Emprego","tecnologias","modernas","para","a","valoriza\u00e7\u00e3o","do","patrim\u00f3nio","e","difus\u00e3o","da","cultura","cientifica","\u00bb",".","No","mesmo","dia","tambem","serao","inaugurados","tr\u00eas","terminais","de","acesso","ao","publico",",","patrocinados","pela","Fundacao","Vitae",",","contendo","um","cat\u00e1logo","eletronico","que","permite","ao","visitante","conhecer","a","historia","da","instituticao",",","o","acervo","museologico","e","as","suas","colecoes",".","Endereco","do","Mast",":","r",".","General","Bruce",",","586",",","Sao","Cristovao",",","RJ","Fone",":","589","-","4965","Visite","o","NOVO","DataGramaZero","de","JUNHO",":","Perspectivas","da","Informacao","ou"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,7,0,5,6,6,6,6,6,6,6,6,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,5,0,5,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,5,6,6,6,6,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-498-01354","tokens":["Vital","&","Cremonezzi","enviarcremonezi","[","enviarcremonezi","@","ieg",".","com",".","br","]",".","Visite","nosso","site","-","clique","aqui","Mudando","o","Conceito","contabilidade","Com","38","anos","de","atua\u00e7\u00e3o","no","mercado",",","\u00e9","um","dos","maiores","centros","de","atendimento","cont\u00e1bil","de","Campinas","e","regi\u00e3o",".","Formado","por","uma","equipe","com","mais","de","15","colaboradores",",","o","escrit\u00f3rio","hoje","soma","experi\u00eancia","e","dinamismo","a","um","novo","conceito","de","fazer","contabilidade",".","Alguns","nossos","clientes",":","*","Oriental","J\u00f3ias","e","Rel\u00f3gios","*","Boot","Co","-","Cal\u00e7ados","*","Modelo","Cal\u00e7ados","*","Mr",".","Cat","-","Cal\u00e7ados","*","Bromberg","-","Construtora","*","Fornitura","Visite","nosso","site",":","www",".","vitaecremonezzi",".","com",".","br","0800","770","8552","(","Chamadas","locais",")",".","Tel",":","(","19",")","3232","-","0366","clique","aqui","para","excluir","seu","e","-","mail","da","lista","Mr",".","Counter"],"ner_tags":[3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,4,4,4,0,3,4,0,3,4,4,4,4,0,3,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6]}
{"id":"HAREM-569-05069","tokens":["Cap\u00edtulo","XV","Maria","Eduarda","e","Carlos",",","que","ficara","essa","noite","nos","Olivais","na","sua","casinhola",",","acabavam","de","almo\u00e7ar",".","O","Domingos","servira","o","caf\u00e9",",","e","antes","de","sair","deixara","ao","lado","de","Carlos","a","caixa","de","cigarretes","e","o","Figaro",".","As","duas","janelas","estavam","abertas",".","Nem","uma","folha","se","movia","no","ar","pesado","da","manh\u00e3","encoberta",",","entristecida","ainda","por","um","dobre","lento","de","sinos","que","morria","ao","longe","nos","campos",".","No","banco","de","corti\u00e7a",",","sob","as","\u00e1rvores",",","miss","Sarah","costurava","pregui\u00e7osamente",";","Rosa","ao","lado","brincava","na","relva",".","E","Carlos",",","que","viera","numa","intimidade","conjugal",",","com","uma","simples","camisa","de","seda","e","um","jaquet\u00e3o","de","flanela",",","chegou","ent\u00e3o","a","cadeira","para","junto","de","Maria",",","tomou","-","lhe","a","m\u00e3o",",","brincando","-","lhe","com","os","an\u00e9is",",","numa","lenta","car\u00edcia",":","-","Vamos","a","saber",",","meu","amor",".",".",".","Decidiste",",","por","fim","?","Quando","queres","partir","?","Nessa","noite",",","entre","os","seus","primeiros","beijos","de","noiva",",","ela","mostrara","o","desejo","enternecido","de","n\u00e3o","alterar","o","plano","da","It\u00e1lia","e","dum","ninho","rom\u00e2ntico","entre","as","flores","da","Isola","-","bela",":","somente","agora","n\u00e3o","iam","esconder","a","inquieta\u00e7\u00e3o","duma","felicidade","culpada",",","mas","gozar","o","repouso","duma","felicidade","leg\u00edtima",".","E",",","depois","de","todas","as","incertezas","e","tormentos","que","o","tinham","agitado","desde","o","dia","em","que","cruzara","Maria","Eduarda","no","Aterro",",","Carlos","anelava","tamb\u00e9m","pelo","momento","de","se","instalar","enfim","no","conforto","dum","amor","sem","d\u00favidas","e","sem","sobressaltos",":","-","Eu","por","mim","abalava","amanh\u00e3",".","Estou","s\u00f4frego","de","paz",".","Estou","at\u00e9","s\u00f4frego","de","pregui\u00e7a",".",".",".","Mas","tu",",","dize",",","quando","queres","?","Maria","n\u00e3o","respondeu",";","apenas","o","seu","olhar","sorriu",",","reconhecido","e","apaixonado",".","Depois",",","sem","retirar","a","m\u00e3o","que","a","longa","car\u00edcia","de","Carlos","ainda","prendia",",","chamou","Rosa","atrav\u00e9s","da","janela",".","-","Mam\u00e3",",","espera",",","j\u00e1","vou","!","Passa","-","me","umas","migalhas",".",".",".","Andam","aqui","uns","pardais","que","ainda","n\u00e3o","almo\u00e7aram",".",".",".","-","N\u00e3o",",","vem","c\u00e1",".","Quando","ela","apareceu","\u00e0","porta",",","toda","de","branco",",","corada",",","com","uma","das","ultimas","rosas","de","ver\u00e3o","metida","no","cinto","-","Maria","qui","-","la","mais","perto",",","entre","eles",",","encostada","aos","seus","joelhos",".","E",",","arranjando","-","lhe","a","fita","solta","do","cabelo",",","perguntou",",","muito","s\u00e9ria",",","muito","comovida",",","se","ela","gostaria","que","Carlos","viesse","viver","ver","com","elas","de","todo","e","ficar","ali","na","Toca",".","Os","olhos","da","pequena","encheram","-","se","de","surpresa","e","de","riso",":","-","O","qu\u00ea","!","estar","sempre",",","sempre","aqui",",","mesmo","de","noite",",","toda","a","noite","?",".",".",".","E","ter","aqui","as","suas","malas",",","as","suas","coisas","?",".",".",".","Ambos","murmuraram","-","\u00ab","sim","\u00bb",".","Rosa","ent\u00e3o","pulou",",","bateu","as","palmas",",","radiante",",","querendo","que","Carlos","fosse","j\u00e1",",","j\u00e1",",","buscar","as","suas","malas","e","as","suas","coisas",".",".",".","-","Escuta",",","disse","-","lhe","ainda","Maria","gravemente",",","retendo","-","a","sobre","os","joelhos",".","E","gostavas","que","ele","fosse","como","o","pap\u00e1",",","e","que",",","andasse","sempre","conosco",",","e","que","lhe","obedec\u00eassemos","ambas",",","e","que","gost\u00e1ssemos","muito","dele","?","Rosa","ergueu","para","a","m\u00e3e","uma","facesinha","compenetrada",",","onde","todo","o","sorriso","se","apagara",".","-","Mas","eu","n\u00e3o","posso","gostar","mais","dele","do","que","gosto","!",".",".",".","Ambos","a","beijaram",",","num","enternecimento","que","lhes","humedecia","os","olhos",".","E","Maria","Eduarda",",","pela","primeira","vez","diante","de","Rosa","debru\u00e7ando","-","se","sobre","ela",",","beijou","de","leve","a","testa","de","Carlos",".","A","pequena","ficou","pasmada","para","o","seu","amigo",",","depois","para","a","m\u00e3e",".","E","pareceu","compreender","tudo",";","escorregou","dos","joelhos","de","Maria",",","veio","encostar","-","se","a","Carlos","com","uma","meiguice","humilde",":","-","Queres","que","te","chame","pap\u00e1",",","s\u00f3","a","ti","?","-","S\u00f3","a","mim",",","disse","ele",",","fechando","-","a","toda","nos","bra\u00e7os",".","E","assim","obtiveram","o","consentimento","de","Rosa","que","fugiu",",","atirando","a","porta",",","com","as","m\u00e3os","cheias","de","bolos","para","os","pardais",".","Carlos","levantou","-","se",",","tomou","a","cabe\u00e7a","de","Maria","entre","as","m\u00e3os",",","e","contemplando","-","a","profundamente",",","at\u00e9","\u00e0","alma",",","murmurou","num","enlevo",":","-","\u00c9s","perfeita","!","Ela","desprendeu","-","se",",","com","melancolia",",","daquela","adora\u00e7\u00e3o","que","a","perturbava",".","-","Escuta",".",".",".","Tenho","ainda","muito",",","muito","que","te","dizer",",","infelizmente",".","Vamos","para","o","nosso","quiosque",".",".",".","Tu","n\u00e3o","tens","nada","que","fazer",",","n\u00e3o","?","E","que","tenhas",",","hoje","\u00e9s","meu",".",".",".","Vou","j\u00e1","ter","contigo",".","Leva","as","tuas","cigarretes",".","Nos","degraus","do","jardim",",","Carlos","parou","a","olhar",",","a","sentir","a","do\u00e7ura","velada","do","c\u00e9u","cinzento",".",".",".","E","a","vida","pareceu","-","lhe","ador\u00e1vel",",","duma","poesia","fina","e","triste",",","assim","envolta","naquela","n\u00e9voa","macia","onde","nada","resplandecia","e","nada","cantava",",","e","que","t\u00e3o","favor\u00e1vel","era","para","que","dois","cora\u00e7\u00f5es",",","desinteressados","do","mundo","e","em","desarmonia","com","ele",",","se","abandonassem","juntos","ao","cont\u00ednuo","encanto","de","estremecerem","juntos","na","mudez","e","na","sombra",".","-","Vamos","ter","chuva",",","tio","Andr\u00e9",",","disse","ele",",","passando","junto","do","velho","jardineiro","que","aparava","o","buxo",".","O","tio","Andr\u00e9",",","atarantado",",","arrancou","o","chap\u00e9u",".","Ah","!","uma","gota","de","\u00e1gua","era","bem","necess\u00e1ria",",","depois","da","estiagem","!","O","torr\u00e3osinho","j\u00e1","estava","com","sede","!","E","em","casa","todos","bons","?","A","senhora","?","A","menina","?","-","Tudo","bom",",","tio","Andr\u00e9",",","obrigado",".","E","no","seu","desejo","de","ver","todos","em","torno","de","si","felizes","como","ele","e","como","a","terra","sequiosa","que","ia","ser","consolada","-","Carlos","meteu","uma","libra","na","m\u00e3o","do","tio","Andr\u00e9",",","que","ficou","deslumbrado",",","sem","ousar","fechar","os","dedos","sobre","aquele","ouro","extraordin\u00e1rio","que","reluziu",".","Quando","Maria","entrou","no","quiosque","trazia","um","cofre","de","s\u00e2ndalo",".","Atirou","-","o","para","o","div\u00e3",":","fez","sentar","Carlos","ao","lado",",","bem","confort\u00e1vel",",","entre","almofadas",":","acendeu","-","lhe","uma","cigarrete",".","Depois","agachou","-","se","aos","seus","p\u00e9s",",","sobre","o","tapete",",","como","na","humildade","de","uma","confiss\u00e3o",".","-","Est\u00e1s","bem","assim","?","Queres","que","o","Domingos","te","traga","\u00e1gua","e","cognac","?",".",".",".","N\u00e3o","?","Ent\u00e3o","ouve","agora",",","quero","-","te","contar","tudo",".",".",".","Era","toda","a","sua","exist\u00eancia","que","ela","desejava","contar",".","Pensara","mesmo","em","lha","escrever","numa","carta","intermin\u00e1vel",",","como","nos","romances",".","Mas","decidira","antes","tagarelar","ali","uma","manh\u00e3","inteira",",","aninhada","aos","seus","p\u00e9s",".","-","Est\u00e1s","bem",",","n\u00e3o","est\u00e1s","?","Carlos","esperava",",","comovido",".","Sabia","que","aqueles","l\u00e1bios","amados","iam","fazer","revela\u00e7\u00f5es","pungentes","para","o","seu","cora\u00e7\u00e3o","e","amargas","para","o","seu","orgulho",".","Mas","a","confid\u00eancia","da","sua","vida","completava","a","posse","da","sua","pessoa",":","quando","a","conhecesse","toda","no","seu","passado","senti","-","la","-","hia","mais","sua","inteiramente",".","E","no","fundo","tinha","uma","curiosidade","insaci\u00e1vel","dessas","coisas","que","o","deviam","pungir","e","que","o","deviam","humilhar",".","-","Sim",",","conta",".",".",".","Depois","esquecemos","tudo","e","para","sempre",".","Mas","agora","dize",",","conta",".",".",".","Onde","nasceste","tu","por","fim","?","Nascera","em","Viena",":","mas","pouco","se","recordava","dos","tempos","de","crian\u00e7a",",","quasi","nada","sabia","do","pap\u00e1",",","a","n\u00e3o","ser","a","sua","grande","nobreza","e","a","sua","grande","beleza",".","Tivera","uma","irm\u00e3sinha","que","morrera","de","dois","anos","e","que","se","chamava","Heloisa",".","A","mam\u00e3",",","mais","tarde",",","quando","ela","era","j\u00e1","rapariga",",","n\u00e3o","tolerava","que","lhe","perguntassem","pelo","passado",";","e","dizia","sempre","que","remexer","a","mem\u00f3ria","das","coisas","antigas","prejudicava","tanto","como","sacudir","uma","garrafa","de","vinho","velho",".",".",".","De","Viena","apenas","recordava","confusamente","largos","passeios","de","\u00e1rvores",",","militares","vestidos","de","branco",",","e","uma","casa","espelhada","e","dourada","onde","se","dan\u00e7ava",":","\u00e1s","vezes","durante","tempos","ela","ficava","l\u00e1","s\u00f3","com","o","av\u00f4",",","um","velhinho","triste","e","t\u00edmido",",","metido","pelos","cantos",",","que","lhe","contara","hist\u00f3rias","de","navios",".","Depois","tinham","ido","a","Inglaterra",":","mas","lembrava","-","se","somente","de","ter","atravessado","um","grande","rumor","de","ruas",",","num","dia","de","chuva",",","embrulhada","em","peles",",","sobre","os","joelhos","dum","escudeiro",".","As","suas","primeiras","mem\u00f3rias","mais","n\u00edtidas","datavam","de","Paris",";","a","mam\u00e3",",","j\u00e1","vi\u00fava",",","andava","de","luto","pelo","av\u00f4",";","e","ela","tinha","uma","aia","italiana","que","a","levava","todas","as","manh\u00e3s",",","com","um","arco","e","com","uma","p\u00e9la",",","brincar","aos","Campos","El\u00edseos",".","A","noite","costumava","ver","a","mam\u00e3","decotada",",","num","quarto","cheio","de","cetins","e","de","luzes",";","e","um","homem","louro",",","um","pouco","brusco",",","que","fumava","sempre","estirado","pelos","sof\u00e1s",",","trazia","-","lhe","de","vez","em","quando","uma","boneca",",","e","chamava","-","lhe","mademoisele","Triste","-","coeur","por","causa","do","seu","arzinho","sisudo",".","Enfim","a","mam\u00e3","metera","-","a","num","convento","ao","p\u00e9","de","Tours","-","porque","nessa","idade",",","apesar","de","cantar","j\u00e1","ao","piano","as","valsas","da","Bele","Hel\u00e8ne",",","ainda","n\u00e3o","sabia","soletrar",".","Fora","nos","jardins","do","convento",",","onde","havia","lindos","lilases",",","que","a","mam\u00e3","se","separara","dela","numa","paix\u00e3o","de","l\u00e1grimas",";","e","ao","lado","esperava",",","para","a","consolar","decerto",",","um","sujeito","muito","grave",",","de","bigodes","encerados",",","a","quem","a","Madre","Superiora","falara","com","venera\u00e7\u00e3o",".","A","mam\u00e3","ao","principio","vinha","v\u00ea","-","la","todos","os","meses",",","demorando","-","se","em","Tours","dois",",","tr\u00eas","dias",";","trazia","-","lhe","uma","profus\u00e3o","de","presentes",",","bonecas",",","bombons",",","len\u00e7os","bordados",",","vestidos","ricos",",","que","lhe","n\u00e3o","permitia","usar","a","regra","severa","do","convento",".","Davam","ent\u00e3o","passeios","de","carruagem","pelos","arredores","de","Tours",":","e","havia","sempre","oficiais","a","cavalo",",","que","escoltavam","a","caleche","-","e","tratavam","a","mam\u00e3","por","tu",".","No","convento","as","mestras",",","a","Madre","Superiora","n\u00e3o","gostavam","destas","sa\u00eddas","-","nem","mesmo","que","a","mam\u00e3","viesse","acordar","os","corredores","devotos","com","as","suas","risadas","e","o","ru\u00eddo","das","suas","sedas",";","ao","mesmo","tempo","pareciam","teme","-","la",";","chamavam","-","lhe","Madame","la","Comtesse",".","A","mam\u00e3","era","muito","amiga","do","general","que","comandava","em","Tours",",","e","visitava","o","bispo",".","Monsenhor",",","quando","vinha","ao","convento",",","fazia","-","lhe","uma","festinha","especial","na","face","e","aludia","risonhamente","a","son","excelente","m\u00e8re",".","Depois","a","mam\u00e3","come\u00e7ou","a","aparecer","menos","em","Tours",".","Esteve","um","ano","longe",",","quasi","sem","escrever",",","viajando","na","Alemanha",";","voltou","um","dia",",","magra","e","coberta","de","luto",",","e","ficou","toda","a","manh\u00e3","abra\u00e7ada","a","ela","a","chorar",".","Mas","na","visita","seguinte","vinha","mais","mo\u00e7a",",","mais","brilhante",",","mais","ligeira",",","com","dois","grandes","galgos","brancos",",","anunciando","uma","romagem","po\u00e9tica","\u00e0","Terra","Santa","e","a","todo","o","remoto","Oriente",".","Ela","tinha","ent\u00e3o","quasi","dezasseis","anos",":","pela","sua","aplica\u00e7\u00e3o",",","os","seus","modos","doces","e","graves",",","ganhara","a","afei\u00e7\u00e3o","da","Madre","Superiora","-","que","\u00e1s","vezes",",","olhando","-","a","com","tristeza",",","acariciando","-","lhe","o","cabelo","ca\u00eddo","em","duas","tran\u00e7as","segundo","a","regra",",","lhe","mostrava","o","desejo","de","a","conservar","sempre","ao","seu","lado",".","Le","monde",",","dizia","ela",",","ne","vous","sera","bon","\u00e0","rien",",","mon","enfant","!",".",".",".","Um","dia",",","por\u00e9m",",","apareceu","para","a","levar","para","Paris",",","para","a","mam\u00e3",",","uma","Madame","de","Chavigny",",","fidalga","pobre",",","de","carac\u00f3is","brancos",",","que","era","como","uma","estampa","de","severidade","e","de","virtude",".","O","que","ela","chorara","ao","deixar","o","convento","!","Mais","choraria","se","soubesse","o","que","\u00eda","encontrar","em","Paris","!","A","casa","da","mam\u00e3",",","no","Parc","Monceaux",",","era","na","realidade","uma","casa","de","jogo","-","mas","recoberta","de","um","luxo","s\u00e9rio","e","fino",".","Os","escudeiros","tinham","meias","de","seda",";","os","convidados",",","com","grandes","nomes","no","Nobili\u00e1rio","de","Fran\u00e7a",",","conversavam","de","corridas",",","das","Tulherias",",","dos","discursos","do","Senado",";","e","as","mesas","de","jogo","armavam","-","se","depois","como","uma","distrac\u00e7\u00e3o","mais","picante",".","Ela","recolhia","sempre","ao","seu","quarto","\u00e1s","dez","horas",":","Madame","de","Chavigny",",","que","ficara","como","sua","dama","de","companhia",",","ia","com","ela","cedo","ao","Bois","num","coup\u00e9","estufo","de","douairi\u00e8re",".","Pouco","a","pouco",",","por\u00e9m",",","este","grande","verniz","come\u00e7ou","a","estalar",".","A","pobre","mam\u00e3","ca\u00edra","sob","o","jugo","dum","Mr",".","de","Trevernes",",","homem","perigoso","pela","sua","sedu\u00e7\u00e3o","pessoal","e","por","uma","desoladora","falta","de","honra","e","de","senso",".","A","casa","descaiu","rapidamente","numa","bo\u00e9mia","mal","dourada","e","ruidosa",".","Quando","ela","madrugava",",","com","os","seus","h\u00e1bitos","saud\u00e1veis","do","convento",",","encontrava","palet\u00f3s","de","homens","por","cima","dos","sof\u00e1s",":","no","m\u00e1rmore","das","consoles","restavam","pontas","de","charuto","entre","n\u00f3doas","de","champagne",";","e","nalgum","quarto","mais","retirado","ainda","tinia","o","dinheiro","dum","bacarat","talhado","\u00e0","claridade","do","sol",".","Depois","uma","noite",",","estando","deitada",",","sentira","de","repente","gritos",",","uma","debandada","brusca","na","escada",";","veio","encontrar","a","mam\u00e3","estirada","no","tapete",",","desmaiada",";","ela","dissera","-","lhe","apenas","mais","tarde",",","alagada","em","l\u00e1grimas",",","\u00ab","que","tinha","havido","uma","desgra\u00e7a","\u00bb",".",".",".","Mudaram","ent\u00e3o","para","um","terceiro","andar","da","Chauss\u00e9e","-","d","'","Antin",".","A\u00ed","come\u00e7ou","a","aparecer","uma","gente","desconhecida","e","suspeita",".","Eram","Valachos","grandes","bigodes",",","Peruanos","com","diamantes","falsos",",","e","condes","romanos","que","escondiam","para","dentro","das","mangas","os","punhos","enxovalhados",".",".",".","Por","vezes","entre","esta","malta","vinha","algum","gentleman","que","n\u00e3o","tirava","o","palet\u00f3",",","como","num","caf\u00e9","-","concerto",".","Um","desses","foi","um","irland\u00eas",",","muito","mo\u00e7o",",","Mac","-","Gren",".",".",".","Madame","de","Champigny","deixara","-","as","desde","que","faltara","o","coup\u00e9","severo",",","acolchoado","de","cetim",";","e","ela",",","s\u00f3","com","a","m\u00e3e",",","insensivelmente",",","fatalmente",",","fora","-","se","misturando","a","essa","vida","tresnoitada","de","grogs","e","de","bacarat",".","A","mam\u00e3","chamava","a","Mac","-","Gren","o","\u00ab","beb\u00e9","\u00bb",".","Era","com","efeito","uma","crian\u00e7a","estouvada","e","feliz",".","Namorara","-","se","dela","logo","com","o","ardor",",","a","efus\u00e3o",",","o","\u00edmpeto","dum","irland\u00eas",";","e","prometeu","-","lhe","faze","-","la","sua","esposa","apenas","se","emancipasse","-","porque","Mac","-","Gren",",","menor","ainda",",","vivia","sobretudo","das","liberalidades","de","uma","av\u00f3","exc\u00eantrica","e","rica","que","o","adorava",",","e","que","habitava","a","Proven\u00e7a","numa","vasta","quinta","onde","tinha","feras","em","jaulas",".",".",".","E","no","entanto","induzia","-","a","sem","cessar","a","fugir","com","ele",",","desesperado","de","a","ver","entre","aqueles","Valachos","que","cheiravam","a","genebra",".","O","seu","desejo","era","leva","-","la","para","Fontainebleau",",","para","um","cotage","com","trepadeiras","de","que","falava","sempre",",","e","esperar","a\u00ed","tranquilamente","a","maioridade","que","lhe","traria","duas","mil","libras","de","renda",".","Decerto",",","era","uma","situa\u00e7\u00e3o","falsa",":","mas","prefer\u00edvel","a","permanecer","naquele","meio","depravado","e","brutal","onde","ela","a","cada","instante","corava",".",".",".","A","esse","tempo","a","mam\u00e3","parcela","ir","perdendo","todo","o","senso",",","desarranjada","de","nervos",",","quasi","irrespons\u00e1vel",".","As","dificuldades","crescentes","estonteavam","-","na",";","brigava","com","as","criadas",";","bebia","champagne","\u00ab","pour","s","'","\u00e9tourdir","\u00bb",".","Para","satisfazer","as","exig\u00eancias","de","Mr",".","de","Trevernes","empenhara","as","suas","j\u00f3ias",",","e","quasi","todos","os","dias","chorava","com","ci\u00fames","dele",".","Por","fim","houve","uma","penhora",":","uma","noite","tiveram","de","enfardelar","\u00e0","pressa","roupa","num","saco",",","e","ir","dormir","a","um","hotel",".","E",",","pior",",","pior","que","tudo","!","Mr",".","de","Trevernes","come\u00e7ava","a","olhar","para","ela","dum","modo","que","a","assustava",".",".",".","-","Minha","pobre","Maria","!","murmurou","Carlos",",","p\u00e1lido",",","agarrando","-","lhe","as","m\u00e3os",".","Ela","permaneceu","um","momento","sufocada",",","com","o","rosto","ca\u00eddo","nos","joelhos","dele",".","Depois","limpando","as","l\u00e1grimas","que","a","enevoavam",":","-","A\u00ed","est\u00e3o","as","cartas","de","Mac","-","Gren",",","nesse","cofre",".",".",".","Tenho","-","as","guardado","sempre","para","me","justificar","a","mim","mesma",",","se","me","\u00e9","poss\u00edvel",".",".",".","Pede","-","me","em","todas","que","v\u00e1","para","Fontainebleau",";","chama","-","me","sua","esposa",";","jura","que","apenas","juntos","iremos","ajoelhar","-","nos","diante","da","av\u00f3",",","obter","a","sua","indulg\u00eancia",".",".",".","Mil","promessas","!","E","era","sincero",".",".",".","Que","queres","que","te","diga","?","A","mam\u00e3","uma","manh\u00e3","partiu","com","uma","s\u00facia","para","Baden",".","Fiquei","em","Paris","s\u00f3",",","num","hotel",".",".",".","Tinha","um","palpite",",","um","terror","que","Trevernes","aparecia",".",".",".","E","eu","s\u00f3","!","Estava","t\u00e3o","transtornada","que","pensei","em","comprar","um","rev\u00f3lver",".",".",".","Mas","quem","veio","foi","Mac","-","Gren",".","E","partira","com","ele",",","sem","precipita\u00e7\u00e3o",",","como","sua","esposa",",","levando","todas","as","suas","malas",".","A","mam\u00e3","de","volta","de","Baden","correu","a","Fontainebleau",",","desvairada","e","tr\u00e1gica",",","amaldi\u00e7oando","Mac","-","Gren",",","amea\u00e7ando","-","o","com","a","pris\u00e3o","de","Mazas",",","querendo","esbofete\u00e1","-","lo",";","depois","rompeu","a","chorar",".","Mac","-","Gren",",","como","um","beb\u00e9",",","agarrou","-","se","a","ela","aos","beijos",",","chorando","tamb\u00e9m",".","A","mam\u00e3","terminou","por","os","apertar","a","ambos","contra","o","cora\u00e7\u00e3o",",","j\u00e1","rendida",",","perdoando","tudo",",","chamando","-","lhes","\u00ab","filhos","da","sua","alma","\u00bb",".","Passou","o","dia","em","Fontainebleau",",","radiante",",","contando","\u00ab","a","patuscada","de","Baden","\u00bb",",","j\u00e1","com","o","plano","de","vir","instalar","-","se","no","cotage",",","viver","junto","deles","numa","felicidade","calma","e","nobre","de","av\u00f3sinha",".",".",".","Era","em","maio",";","Mac","-","Gren",",","\u00e0","noite",",","deitou","um","\u00ab","fogo","preso","\u00bb","no","jardim",".","Come\u00e7ou","um","ano","quieto","e","f\u00e1cil",".","O","seu","\u00fanico","desejo","era","que","a","mam\u00e3","vivesse","com","eles","sossegadamente",".","Diante","suas","suplicas","ela","ficava","pensativa",",","dizia",":","\u00ab","Tens","raz\u00e3o",",","veremos","!","\u00bb","Depois","remergulhava","no","torvelinho","de",",","de","onde","ressurgia","uma","manh\u00e3",",","num","fiacre",",","estremunhada","e","aflita",",","com","uma","rica","peli\u00e7a","sobre","uma","velha","saia",",","a","pedir","-","lhe","cem","francos",".",".",".","Por","fim","nascera","Rosa",".","Toda","a","sua","ansiedade","desde","ent\u00e3o","fora","legitimar","a","sua","uni\u00e3o",".","Mas","Mac","-","Gren","adiava",",","levianamente",",","com","um","medo","pueril","da","av\u00f3",".","Era","um","perfeito","beb\u00e9","!","Entretinha","as","manh\u00e3s","a","ca\u00e7ar","p\u00e1ssaros","com","visco","!","E","ao","mesmo","tempo","terrivelmente","teimoso",":","ela","pouco","a","pouco","perdera","-","lhe","todo","o","respeito",".","No","come\u00e7o","da","primavera","a","mam\u00e3","um","dia","apareceu","em","Fontainebleau","com","as","suas","malas",",","sucumbida",",","enojada","da","vida",".","Rompera","enfim","com","Trevernes",".","Mas","quasi","imediatamente","se","consolou",":","e","come\u00e7ou","da\u00ed","a","adorar","Mac","-","Gren","com","uma","t\u00e3o","larga","efus\u00e3o","de","car\u00edcias",",","e","achando","-","o","t\u00e3o","lindo",",","que","era","\u00e1s","vezes","embara\u00e7adora",".","Os","dois","passavam","o","dia",",","com","copinhos","de","cognac",",","jogando","o","besigue",".","De","repente","rebentou","a","guerra","com","a","Pr\u00fassia",".","Mac","-","Gren","entusiasmado",",","e","apesar","das","suplicas","delas",",","correra","a","alistar","-","se","no","batalh\u00e3o","de","Zuavos","de","Charete",";","a","av\u00f3","de","resto","aprovara","este","rasgo","de","amor","pela","Fran\u00e7a",",","e","fizera","-","lhe","numa","carta","em","verso",",","em","que","celebrava","Jeane","d","'","Arc",",","uma","larga","remessa","de","dinheiro",".","Por","esse","tempo","Rosa","teve","o","garrotilho",".","Ela",",","sem","lhe","largar","o","leito",",","mal","atendia","\u00e1s","noticias","da","guerra",".","Sabia","apenas","confusamente","das","primeiras","batalhas","perdidas","na","fronteira",".","Uma","manh\u00e3","a","mam\u00e3","rompeu","-","lhe","no","quarto",",","estonteada",",","em","camisa",":","o","exercito","capitulara","em","S\u00e9dan",",","o","imperador","estava","prisioneiro","!","\u00ab","\u00c9","o","fim","de","tudo",",","\u00e9","o","fim","de","tudo","!","\u00bb","dizia","a","mam\u00e3","espavorida",".","Ela","veio","a","Paris","procurar","noticias","de","Mac","-","Gren",":","na","rua","Royale","teve","de","se","refugiar","num","port\u00e3o",",","diante","do","tumulto","dum","povo","em","del\u00edrio",",","aclamando",",","cantando","a","Marselhesa",",","em","torno","de","uma","caleche","onde","ia","um","homem",",","p\u00e1lido","como","cera",",","com","um","cache","-","nez","escarlate","ao","pesco\u00e7o",".","E","um","sujeito","ao","lado",",","aterrado",",","disse","-","lhe","que","o","povo","fora","buscar","Rochefort","\u00e0","pris\u00e3o","e","que","estava",",","proclamada","a","Rep\u00fablica",".","Nada","soubera","de","Mac","-","Gren",".","Come\u00e7aram","ent\u00e3o","dias","de","infinito","sobressalto",".","Felizmente","Rosa","convalescia",".","Mas","a","pobre","mam\u00e3","causava","d\u00f3",",","envelhecida","de","repente",",","sombria",",","prostrada","numa","cadeira",",","murmurando","apenas",":","\u00ab","\u00c9","o","fim","de","tudo",",","\u00e9","o","fim","de","tudo","!","\u00bb","E","parecia","na","verdade","o","fim","da","Fran\u00e7a",".","Cada","dia","uma","batalha","perdida",";","regimentos","presos",",","apinhados","em","wagons","de","gado",",","internados","a","todo","o","vapor","para","os","pres\u00eddios","da","Alemanha",";","os","prussianos","marchando","sobre","Paris",".",".",".","N\u00e3o","podiam","permanecer","em","Fontainebleau",";","o","duro","inverno","come\u00e7ava",";","e","com","o","que","venderam","\u00e0","pressa",",","com","o","dinheiro","que","Mac","-","Gren","deixara",",","partiram","para","Londres","."],"ner_tags":[0,0,1,2,0,1,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,5,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,1,2,2,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,5,0]}
{"id":"HAREM-25B-09669","tokens":["A","gente","n\u00e3o","pensava","em","liquidar","um","inocente",".","Nosso","plano",",","que","Alcino","estragou",",","era","pegar","Lacerda","surpresa",",","de","emboscada",",","desprevenido","e","s\u00f3",".","Precipitado",",","vendo","unicamente","a","recompensa","que","lhe","cabia",",","o","pistoleiro","levou","por","\u00e1gua","abaixo","um","plano",",","cuidadosamente","calculado",",","que","j\u00e1","tinha","tr\u00eas","meses",".",".",".","A","Na\u00e7\u00e3o","entretanto","n\u00e3o","est\u00e1","bestializada","nem","perdeu","a","no\u00e7\u00e3o","da","diferen\u00e7a","\u00e9tica","entre","o","bem","e","o","mal",",","e","da","ant\u00edtese","jur\u00eddica","entre","a","lei","e","o","crime",".","Ao","contr\u00e1rio",",","cessada","a","justa","e","magoada","emo\u00e7\u00e3o","pela","perda","do","eminente","Get\u00falio","Vargas",",","os","pescadores","de","votos",",","\u00e0","sombra","de","sua","mem\u00f3ria",",","n\u00e3o","conseguiram","convencer","-","-","nem","aos","menos","argutos","-","-","que","os","valorosos","e","honrados","oficiais","da","For\u00e7a","A\u00e9rea","n\u00e3o","passem","de","simples","carrascos","de","uma","nova","inquisi\u00e7\u00e3o","e","que","Greg\u00f3rio","Fortunato","seja",",","pela","sua","inoc\u00eancia","e","probidade",",","modelo","\u00e0","imita\u00e7\u00e3o","da","juventude","brasileira",".","Se","tal","viesse","a","acontecer","este","pa\u00eds","estaria","irremediavelmente","condenado","ao","apodrecimento","prematuro",".","Fique",",","pois",",","cada","um","com","o","paradigma","que","lhe","convenha",":","Eduardo","Gomes","ou","Greg\u00f3rio","Fortunato","!","O","povo","n\u00e3o","hesitar\u00e1",",","por","mais","doloroso","que","seja","escrever","este","contraste",",","entre","um","her\u00f3i","aut\u00eantico",",","uma","reserva","moral","da","P\u00e1tria",",","um","soldado","de","Deus","e","do","Brasil",",","e","o","chefe","de","um","bando","de","sic\u00e1rios",",","a","quem","o","pr\u00f3prio","Get\u00falio","Vargas","foi","for\u00e7ado","a","expulsar","do","Pal\u00e1cio","e","da","sua","companhia",",","como","traidor","de","sua","confian\u00e7a",".","Contava",",","por\u00e9m",",","com","uma","decis\u00e3o","da","Justi\u00e7a","Eleitoral","a","seu","favor",".","A","decis\u00e3o","se","cumpriu","e","a","faixa","presid\u00eancia",".",".",".","ainda","uma","vez",",","em","solenidade","p\u00fablica",",","no","peito","do","ditador","deposto","em","1945",".","Dois","dias","mais","tarde","revelava","o","sr",".","Gustavo","Capanema","que","ouvira","do","Presidente","Get\u00falio","Vargas","estas","palavras",":","\u00ab","Esses","assassinos","s\u00e3o","os","meus","maiores","inimigos","\u00bb","Coerente","com","sua","tradi\u00e7\u00e3o","-","-","era","ainda","viva","a","lembran\u00e7a","de","palavras","semelhantes","a","prop\u00f3sito","do","massacre","do","jornalista","Nestor","Moreira","-","-","limitou","-","se","a","enunciar","a","frase","exigida","pelo","decreto","do","cargo",".","Na","realidade",",","nenhum","impulso","en\u00e9rgico","partiu","do","Catete",",","no","sentido","de","desvendar","a","verdade","inteira","sobre","o","crime","da","rua","Toneleros",".","O","corpo","do","eleitorado",",","pela","maioria","dos","votantes","que","dividiram","seus","votos","pelos","outros","dois","candidatos",",","indicou","claramente","que","n\u00e3o","preferia","o","nome","do","antigo","ditador",".","Sufragado","e","reconhecido",".",".",".","por","uma","minoria",",","portanto",",","o","sr",".","Get\u00falio","Vargas","voltava","ao","poder","apertado","entre","as","tenazes","de","duas","claras","verdades",":","Ao","tomar","conhecimento","do","crime","e","depois","de","se","inteirar","dos","seus","pormenores",",","declarou","o","brigadeiro","Eduardo","Gomes",":","\u00ab","Para","honra","da","Na\u00e7\u00e3o",",","confio","que","esse","crime","n\u00e3o","ficar\u00e1","impune","\u00bb",".","Coerente","com","essa","palavras",",","da\u00ed","por","diante",",","dia","a","dia",",","minuto","por","minuto",",","promoveu","todas","as","medidas","a","seu","alcance","e","jogou","seu","prest\u00edgio","no","desempenho","de","apurar","a","verdade","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,1,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-27C-00833","tokens":["Rein\u00edcio","sess\u00e3o","Declaro","reaberta","a","sess\u00e3o","do","Parlamento","Europeu",",","que","tinha","sido","interrompida","na","quinta","feira",",","21","de","Setembro","de","2000",".","Aprova\u00e7\u00e3o","acta","da","sess\u00e3o","anterior","A","acta","da","sess\u00e3o","de","quinta","feira",",","21","de","Setembro","de","2000",",","j\u00e1","foi","distribu\u00edda",".","H\u00e1","alguma","observa\u00e7\u00e3o","?","Senhora","Presidente",",","gostaria","de","levantar","uma","quest\u00e3o","em","rela\u00e7\u00e3o","\u00e0","acta",".","Por","alguma","estranha","raz\u00e3o",",","o","meu","nome","n\u00e3o","consta","da","lista","de","presen\u00e7as",".","Solicito","a","correc\u00e7\u00e3o","e",",","ao","mesmo","tempo",",","aproveito","para","dizer","que",",","hoje",",","vir","da","Finl\u00e2ndia","a","Estrasburgo","demorou","apenas","nove","horas",".","\u00c9","quase","o","meu","recorde","pessoal","deste","semestre","!","Com","certeza",",","Senhora","Deputada","Thors",",","vamos","corrigir","a","acta",".","(","O","Parlamento","aprova","a","acta",")","Comunica\u00e7\u00e3o","da","Presid\u00eancia","sobre","a","situa\u00e7\u00e3o","no","M\u00e9dio","Oriente","Caros","colegas",",","nestes","\u00faltimos","dias",",","como","sabem",",","Jerusal\u00e9m",",","bem","como","outras","cidades",",","e","os","territ\u00f3rios","palestinianos","entraram","infelizmente","em","p\u00e9","de","guerra","e","as","v\u00edtimas","s\u00e3o","j\u00e1","numerosas",".","Hoje","mesmo",",","helic\u00f3pteros","bombardearam","alvos","em","Gaza",",","agravando","assim","a","situa\u00e7\u00e3o",".","Devo","expressar",",","em","nome","do","Parlamento","Europeu",",","a","minha","mais","profunda","emo\u00e7\u00e3o","face","a","esta","nova","explos\u00e3o","de","viol\u00eancia",",","e",",","\u00e0s","fam\u00edlias","das","v\u00edtimas",",","o","quanto","partilhamos","a","sua","dor","e","a","sua","dura","experi\u00eancia",".","O","estatuto","de","Jerusal\u00e9m","esta","triste","realidade","demonstra","o","constitui","uma","das","chaves","da","paz","no","Pr\u00f3ximo","Oriente",".","A","cidade","est\u00e1","carregada","de","s\u00edmbolos","poderosos","para","as","tr\u00eas","religi\u00f5es","monote\u00edstas",".","Qualquer","atentado","contra","ela","significa","negar","a","vontade","de","paz","e","travar","a","procura","de","uma","solu\u00e7\u00e3o","aceit\u00e1vel","por","todos",".","Todavia",",","sabemos","que","existem","homens","de","paz",",","de","ambos","os","lados",",","desejosos","de","andarem","para","a","frente",".","A","presen\u00e7a","conjunta","de","Ahmed","Qurie","e","de","Avraham","Burg",",","respectivamente","Presidente","do","Conselho","Legislativo","palestiniano","e","Presidente","da","Knesset",",","aqui","mesmo",",","no","nosso","per\u00edodo","de","sess\u00f5es","de","Setembro",",","demonstrou","o","mais","uma","vez",".","Relativamente","\u00e0","quest\u00e3o","de","Jerusal\u00e9m",",","deram","mostras","de","um","esp\u00edrito","de","abertura","e","de","uma","capacidade","de","ouvir","portadores","de","esperan\u00e7a",".","Neste","momento","em","que","se","inicia","o","nosso","per\u00edodo","de","sess\u00f5es","do","Parlamento","Europeu",",","fa\u00e7o","um","apelo","\u00e0","comunidade","internacional","no","sentido","de","fazerem","os","poss\u00edveis","por","retomarem","o","mais","rapidamente","poss\u00edvel","o","di\u00e1logo",".","A","Uni\u00e3o","Europeia","j\u00e1","reagiu",".","Espero","que","multiplique","os","seus","esfor\u00e7os",",","para","os","quais","o","Parlamento","Europeu","dar\u00e1","toda","a","sua","contribui\u00e7\u00e3o",".","(","ES",")","Senhora","Presidente",",","quero","antes","de","mais",",","em","nome","do","Grupo","Socialista",",","apoiar","as","suas","palavras","e","exprimir","a","nossa","total","conformidade","com","as","mesmas",".","Permitir","me","\u00e1","propor",",","em","nome","do","meu","grupo",",","que","este","tema","da","m\u00e1xima","import\u00e2ncia",",","que","afecta","as","responsabilidades","da","Uni\u00e3o","Europeia","a","Senhora","Presidente",",","de","resto",",","salientou","o",",","seja","inclu\u00eddo","no","debate","que","vamos","realizar","amanh\u00e3","sobre","a","Cimeira","de","Biarritz",".","\u00c9","evidente","que","a","situa\u00e7\u00e3o","no","M\u00e9dio","Oriente","figurar\u00e1","entre","os","temas","que","dever\u00e3o","abordar","se","nesta","cimeira",",","embora","esta","tenha","car\u00e1cter","informal",".","Al\u00e9m","disso",",","queria","referir","que","a","Senhora","Presidente","salientou","correctamente","que","houve","uma","provoca\u00e7\u00e3o","inadmiss\u00edvel","por","parte","de","um","l\u00edder","da","extrema","direita","israelita","conhecido","pelas","suas","atitudes","extremistas","no","passado",".","Penso","tamb\u00e9m",",","por\u00e9m",",","que","devemos","dirigir","nos",",","fundamentalmente",",","aos","nossos","amigos","israelitas","para","lhes","dizer","que","um","governo","democr\u00e1tico","e","legitimamente","constitu\u00eddo",",","como","\u00e9","o","caso","do","Governo","israelita",",","n\u00e3o","pode","responder","com","disparos","e","com","tanques","contra","crian\u00e7as","e","jovens","que","arremessam","pedras",".","Trata","se","de","uma","resposta","absolutamente","desproporcionada","que","em","nada","contribui","para","o","processo","de","paz",".","Penso",",","Senhora","Presidente",",","que","depois","da","visita","por","convite","seu","que","nos","fizerem","os","Presidentes","dos","parlamentos","israelita","e","palestiniano","no","m\u00eas","passado",",","temos","suficiente","legitimidade","moral","para","nos","dirigirmos","aos","nossos","parceiros","do","M\u00e9dio","Oriente","nos","termos","mais","en\u00e9rgicos",",","disponibilizando","tamb\u00e9m","os","nossos","bons","of\u00edcios",".","(","FR",")","Senhora","Presidente",",","dirigi","lhe","uma","carta","em","nome","do","meu","grupo","no","sentido","de","lhe","pedir","uma","modifica\u00e7\u00e3o","da","ordem","do","dia","sobre","a","quest\u00e3o","que","a","senhora","acaba","de","abordar","com","toda","a","dignidade",".","Uma","vez","que","o","senhor","deputado","Bar\u00f3n","Crespo","tamb\u00e9m","usa","da","palavra",",","proponho","que","abordemos","a","quest\u00e3o","imediatamente",".","Efectivamente",",","penso","que",",","uma","vez","que","o","nosso","Parlamento",",","com","muita","oportunidade",",","convidou","conjuntamente",",","h\u00e1","um","m\u00eas",",","os","Presidentes","da","Knesset","e","do","Conselho","Legislativo","palestiniano",",","precisamente","no","sentido","de","afirmar","a","sua","vontade","de","intervir","como","actor","a","favor","do","processo","de","paz",",","n\u00e3o","podemos",",","enquanto","Parlamento",",","calar","nos","hoje",".","A","senhora","relatou",",","com","palavras","que","partilho","profundamente",",","a","situa\u00e7\u00e3o","dram\u00e1tica","que","se","vive","neste","preciso","momento","na","Palestina","e","em","Israel",".","Compreendo","muito","bem","que","o","senhor","Presidente","Prodi",",","amanh\u00e3",",","que","o","Conselho",",","que","n\u00f3s","pr\u00f3prios",",","alguns","de","n\u00f3s",",","intervenham","no","debate","geral",".","N\u00e3o","est\u00e1","certo",".","Por","conseguinte",",","sugiro",",","em","nome","do","meu","grupo",",","que","se","tente",",","amanh\u00e3","se","poss\u00edvel",",","ou","noutro","dia","se","necess\u00e1rio",",","dedicar","uma","hora","a","este","assunto","t\u00e3o","importante","e","adoptar","uma","resolu\u00e7\u00e3o",".","Se","tal","n\u00e3o","for","poss\u00edvel",",","sugiro","que","este","assunto","seja","pelo","menos","objecto","de","uma","quest\u00e3o","no","debate","sobre","quest\u00f5es","actuais","e","urgentes",".","Mas",",","seja","como","for",",","pe\u00e7o","expressamente","que","ningu\u00e9m",",","no","final","deste","per\u00edodo","de","sess\u00f5es",",","possa","afirmar","que","o","Parlamento","enquanto","tal",",","no","esp\u00edrito","e","no","seguimento","da","sua","magn\u00edfica","declara\u00e7\u00e3o",",","n\u00e3o","se","pronunciou","a","favor","do","retorno","da","paz","em","Israel","e","no","Pr\u00f3ximo","Oriente",".","Caros","colegas",",","se","assim","o","entenderem",",","apresentarei","uma","esp\u00e9cie","de","ponto","de","ordem",".","Ainda","n\u00e3o","cheg\u00e1mos","\u00e0","aprecia\u00e7\u00e3o","da","ordem","dos","trabalhos",".","Recebi","facto","o","pedido","que","me","dirigiu",".","\u00c9","portanto","nessa","altura","que","lhe","proponho","debater","a","oportunidade","ou","n\u00e3o","de","inscrever","essa","quest\u00e3o","no","dia","de","ter\u00e7a","feira",".","Em","contrapartida",",","recebi","uma","s\u00e9rie","de","invoca\u00e7\u00f5es","do","Regimento",",","que","vamos","abordar",".","Tenho","algumas","declara\u00e7\u00f5es","a","fazer","lhes","e",",","em","seguida",",","procederemos","\u00e0","fixa\u00e7\u00e3o","da","ordem","dos","trabalhos",".","Senhora","Presidente",",","caros","colegas",",","o","que","est\u00e1","a","acontecer","no","M\u00e9dio","Oriente","\u00e9","uma","trag\u00e9dia",".","Estou","lhe","muito","grato","por","ter","feito","refer\u00eancia","a","esta","problem\u00e1tica",".","O","nosso","grupo","pol\u00edtico","pode","dar","lhe","o","seu","pleno","aval",".","No","que","diz","respeito","ao","tratamento","desta","dif\u00edcil","tem\u00e1tica","aqui","no","plen\u00e1rio",",","considero","adequado","que","os","oradores","do","Parlamento",",","os","presidentes","dos","grupos","pol\u00edticos","ou","seja","quem","for","que","falar","em","nome","do","grupo",",","abordassem","amanh\u00e3","a","problem\u00e1tica","do","M\u00e9dio","Oriente","no","debate","com","o","Presidente","do","Conselho","e","o","Presidente","da","Comiss\u00e3o",".","N\u00e3o","creio","que","seja","poss\u00edvel","alterar","toda","a","ordem","do","dia",",","uma","vez","que","temos","um","grande","n\u00famero","de","assuntos","a","debater","esta","semana",".","(","FI",")","Senhora","Presidente",",","naturalmente","tamb\u00e9m","o","meu","grupo","est\u00e1","extremamente","chocado","com","os","acontecimentos","do","fim","de","semana","no","M\u00e9dio","Oriente",".","Entre","as","propostas","apresentadas","quero","apoiar",",","em","primeiro","lugar",",","a","do","senhor","deputado","Wurtz","para","que","possamos","encontrar","uma","ocasi\u00e3o","prop\u00edcia","para","solicitarmos","ao","Conselho","e",",","eventualmente",",","tamb\u00e9m","\u00e0","Comiss\u00e3o","que","apresentem","uma","comunica\u00e7\u00e3o",".","O","nosso","grupo","aceita","tamb\u00e9m","que","o","Parlamento","apresente","uma","comunica\u00e7\u00e3o","pr\u00f3pria","sobre","esta","mat\u00e9ria",".","Certamente","todos","encetaram","os","esfor\u00e7os","poss\u00edveis","no","sentido","de","se","levantar","esta","quest\u00e3o",",","mas",",","em","todo","o","caso",",","a","proposta","do","senhor","deputado","Wurtz","\u00e9","desta","vez","a","mais","oportuna","e","a","que","merece","a","maior","considera\u00e7\u00e3o",".","Obrigada",",","Senhora","Deputada","Hautala",",","mas",",","como","j\u00e1","disse","ao","senhor","deputado","Wurtz",",","a","senhora","est\u00e1","a","antecipar","se","ligeiramente","\u00e0","fixa\u00e7\u00e3o","da","nossa","ordem","dos","trabalhos",".","Um","ponto","de","ordem",",","Senhora","Presidente",".","As","suas","palavras","reflectem","os","sentimentos","de","todas","as","pessoas","desta","assembleia","e",",","sem","d\u00favida",",","os","dos","membros","do","meu","grupo",".","\u00c9","importante","que","debatamos","a","quest\u00e3o","e","que","ela","seja","tratada","como","uma","quest\u00e3o","por","direito","pr\u00f3prio","e","n\u00e3o","como","parte","de","uma","longa","lista","de","quest\u00f5es",",","que","nos","obriga","a","discutir","uma","enorme","quantidade","de","assuntos","antes","de","Biarritz",".","O","meu","grupo","apreciaria","muito","se","consegu\u00edssemos","encontrar","uma","maneira","de","examinar","este","assunto","separadamente",".","Obrigada",",","Senhor","Deputado","Sterckx",",","tomamos","nota","da","sua","declara\u00e7\u00e3o",".","(","FR",")","Senhora","Presidente",",","a","minha","interven\u00e7\u00e3o","incidir\u00e1","sobre","um","assunto","completamente","diferente",".","Mas",",","como","o","Parlamento","sabe","muito","bem",",","a","Conven\u00e7\u00e3o","encarregue","de","elaborar","a","Carta","dos","Direitos","Fundamentais","da","Uni\u00e3o","Europeia","acaba","de","completar","os","seus","trabalhos",".","Podemos","congratular","nos","com","o","facto",".","Todavia",",","enquanto","que","a","nossa","Institui\u00e7\u00e3o","fez","tudo","para","que","os","trabalhos","da","Conven\u00e7\u00e3o","tivessem","\u00eaxito",",","de","tal","forma","que","p\u00f4s","nomeadamente","\u00e0","disposi\u00e7\u00e3o","da","Conven\u00e7\u00e3o","as","suas","instala\u00e7\u00f5es",",","neste","momento","em","que","tem","in\u00edcio","o","nosso","per\u00edodo","de","sess\u00f5es","plen\u00e1rias","aqui","em","Estrasburgo",",","lamento","que","n\u00e3o","tenha","sido","poss\u00edvel","organizar","em","condi\u00e7\u00f5es","dignas","a","apresenta\u00e7\u00e3o","da","Carta","aqui","em","Estrasburgo","ap\u00f3s","a","conclus\u00e3o","dos","trabalhos","da","sua","redac\u00e7\u00e3o",".","Teria","representado","um","s\u00edmbolo","forte","para","a","nossa","Institui\u00e7\u00e3o","e","penso","que","foi","pena",".","(","EL",")","Senhora","Presidente",",","na","qualidade","de","presidente","da","Comiss\u00e3o","dos","Transportes","do","Parlamento","Europeu","e","tamb\u00e9m","como","deputado","grego",",","gostaria","de","fazer","uma","refer\u00eancia","ao","naufr\u00e1gio","do","ferry","boat","Express","Samina",",","ocorrido","na","passada","ter\u00e7a","feira",".","At\u00e9","este","momento","temos","79","mortos","e","2","desaparecidos",".","Trata","se","de","um","naufr\u00e1gio","verdadeiramente","horr\u00edvel","e","revoltante",".","O","factor","humano","a","inc\u00faria","dos","membros","da","tripula\u00e7\u00e3o","parece","ter","tido","um","papel","determinante",".","Existem",",","por\u00e9m",",","ind\u00edcios","muito","s\u00e9rios","de","viola\u00e7\u00e3o","do","direito","comunit\u00e1rio",",","especialmente","no","que","se","refere","ao","registo","dos","passageiros","e","\u00e0","observ\u00e2ncia","das","normas","de","seguran\u00e7a","estabelecidas","pelas","directivas","comunit\u00e1rias",".","Penso","que","por","esse","motivo","dever\u00edamos","saudar","antes","de","mais","a","reac\u00e7\u00e3o","da","Comiss\u00e3o","Europeia",",","que","j\u00e1","est\u00e1","a","investigar","se","o","direito","comunit\u00e1rio","foi","cumprido",".","Neste","contexto",",","n\u00e3o","dever\u00e1","haver","derroga\u00e7\u00f5es","para","os","Estados","Membros",",","como","as","que","existem","actualmente","para","a","Gr\u00e9cia","para","os","ferry","boats","com","mais","de","27","anos",".","Considero","igualmente","que","n\u00e3o","\u00e9","correcta","a","derroga\u00e7\u00e3o","concedida","\u00e0","Gr\u00e9cia","relativa","\u00e0","liberaliza\u00e7\u00e3o","dos","transportes","at\u00e9","2004",",","pois","penso","que","tal","contribui","para","degradar","ainda","mais","as","normas","de","seguran\u00e7a","no","pa\u00eds","em","quest\u00e3o",",","que","por","acaso","\u00e9","o","meu",".","Antes","de","dar","a","palavra","ao","senhor","deputado","Watts","sobre","o","mesmo","assunto",",","gostaria","apenas","de","os","informar","que",",","ap\u00f3s","essa","terr\u00edvel","cat\u00e1strofe",",","escrevi","evidentemente","ao","Presidente","do","Parlamento","grego",",","o","senhor","Kaklamanis",",","para","lhe","comunicar","em","vosso","nome","a","minha","profunda","tristeza","e","a","nossa","solidariedade","para","com","as","fam\u00edlias","das","v\u00edtimas",".","Senhora","Presidente",",","no","seguimento","dos","tr\u00e1gicos","acontecimentos","da","semana","passada","no","mar","Egeu",",","tenho","a","certeza","de","que","a","suspens\u00e3o",",","ontem",",","de","mais","de","60","navios","de","passageiros","gregos","que","n\u00e3o","respeitam","as","leis","da","UE","\u00e9","bem","acolhida","por","todo","o","Parlamento",".","Al\u00e9m","de","transmitirmos","as","nossas","condol\u00eancia",".","o","que","me","apraz","verificar","que","j\u00e1","fe",".","e","a","nossa","gratid\u00e3o","a","todas","as","pessoas","que","participaram","nas","opera\u00e7\u00f5es","de","salvamento","durante","aqueles","tr\u00e1gicos","acontecimentos",",","poderia","a","Senhora","Presidente","pedir","que",",","na","reuni\u00e3o","que","a","Comiss\u00e3o","da","Pol\u00edtica","Regional",",","dos","Transportes","e","do","Turismo","vai","realizar","na","pr\u00f3xima","semana",",","se","investigue","por","que","raz\u00e3o","foi","preciso","morrerem","79","pessoas","antes","de","se","suspender","a","actividade","desses","navios","?","\u00c9","urgente","que","aquela","comiss\u00e3o","averig\u00fae","por","que","raz\u00e3o","os","Estados","Membros","est\u00e3o","a","ignorar","as","leis","da","UE","em","mat\u00e9ria","de","seguran\u00e7a","mar\u00edtim",".","e","n\u00e3o","se","trata","apenas","da","Gr\u00e9cia",".","Temos","pedir","a","essa","comiss\u00e3o","que","examine","por","que","raz\u00e3o","se","concedem","a","certos","Estados","Membros","prolongados","regimes","de","excep\u00e7\u00e3o","quanto","ao","cumprimento","das","leis","relativas","\u00e0","seguran\u00e7a","mar\u00edtima",".","(","EL",")","Senhora","Presidente",",","agrade\u00e7o","lhe","muito","a","simpatia","que","manifestou","ao","Presidente","do","Parlamento","grego","perante","esta","trag\u00e9dia","sem","precedentes","ocorrida","nas","\u00e1guas","gregas",".","\u00c9","verdade","que","existem","falhas","na","aplica\u00e7\u00e3o","dos","regulamentos",",","n\u00e3o","s\u00f3","nacionais","mas","tamb\u00e9m","europeus",",","e","o","Governo","grego","tem","tratado","esta","quest\u00e3o","com","todo","o","cuidado","poss\u00edvel",".","No","que","se","refere","aos","65","navios","que","est\u00e3o","proibidos","de","navegar",",","penso","que","vale","a","pena","esclarecer","que","a","navega\u00e7\u00e3o","desses","navios","teria","sido","proibida","em","1","de","Outubro",",","independentemente","do","facto","de","terem","morrido","79","pessoas",".","S\u00e3o","duas","coisas","independentes",",","pois","a","data","de","entrada","em","vigor","dos","regulamentos","da","OMI","calhou","ser","a","1","de","Outubro","e","esses","navios","est\u00e3o","abrangidos","por","n\u00e3o","terem","condi\u00e7\u00f5es",".","\u00c9","por","este","motivo","que","se","pro\u00edbe","a","navega\u00e7\u00e3o","dos","referidos","navios","e","n\u00e3o","por","terem","morrido",",","infelizmente",",","essas","pessoas",".","Considero",",","Senhora","Presidente",",","que","esta","quest\u00e3o","\u00e9","extremamente","s\u00e9ria","para","ser","explorada","pela","oposi\u00e7\u00e3o","e","\u00e9","extremamente","grave","para","ser","tratada","no","\u00e2mbito","do","debate","sobre","quest\u00f5es","urgentes","e","atrav\u00e9s","de","uma","resolu\u00e7\u00e3o","muito","simples",".","Por","esse","motivo",",","o","Grupo","Socialista","vai","votar","contra","a","inscri\u00e7\u00e3o","desta","mat\u00e9ria","nas","quest\u00f5es","urgentes",",","o","que","n\u00e3o","significa",",","de","forma","alguma",",","que","a","trag\u00e9dia","n\u00e3o","nos","comoveu","e","que",",","seja","como","governo","seja","como","Grupo","Socialista",",","n\u00e3o","iremos","fazer","tudo","o","que","estiver","ao","nosso","alcance","para","aumentar","a","seguran\u00e7a","dos","navios","no","Egeu",",","que","tem","tr\u00eas","mil","e","quinhentas","ilhas","e","um","grande","n\u00famero","de","ferries",",","e","este","acidente",",","embora","grande",",","se","pensarmos","no","n\u00famero","de","viagens","que","se","fazem","todos","os","ver\u00f5es","no","Egeu",",","\u00e9","um","acidente","no","meio","de","muitas","travessias","sem","problemas",".","Apesar","de","tudo","isto",",","evidentemente",",","\u00e9","tr\u00e1gico",",","as","condi\u00e7\u00f5es","s\u00e3o","tais","que","exigem","uma","reaprecia\u00e7\u00e3o","muito","mais","atenta","das","condi\u00e7\u00f5es","da","navega\u00e7\u00e3o","no","nosso","pa\u00eds","e","em","toda","a","Europa",",","mas","isso","n\u00e3o","significa","que","os","mares","gregos","sejam","menos","seguros","do","que","os","de","qualquer","outro","Estado","Membro",".","Pretendeu","se","justamente","evitar","que","decis\u00f5es","relevantes","fossem","tomadas","numa","base","t\u00e3o","mal","informada","como","aquela","em","que","a","senhora","Presidente",",","lamentavelmente",",","se","baseou","quando","fez","o","seu","coment\u00e1rio",".","O","povo","dinamarqu\u00eas","pretende","uma","delimita\u00e7\u00e3o","muito","mais","clara","dos","assuntos","sobre","os","quais","a","UE","se","deve","ocupar","e","os","assuntos","cuja","decis\u00e3o","deve","continuar","a","ser","da","compet\u00eancia","dos","parlamentos","nacionais",".","Entretanto",",","pretende","se","introduzir",",","j\u00e1","em","Dezembro",",","em","Nice",",","decis\u00f5es","por","maioria","relativamente","aos","artigos","42","\u00ba","e","137","\u00ba",",","em","mat\u00e9rias","que","dizem","respeito","aos","aspectos","sociais","e","ao","mercado","de","trabalho",".","Se",",","em","seguida",",","com","base","no","artigo","42","\u00ba",",","for","aprovado","o","alargamento","do","c\u00edrculo","de","pessoas","ao","qual","se","refere","o","Regulamento","n","\u00ba","1408","e","se",",","com","base","no","artigo","137","\u00ba",",","forem","introduzidas","decis\u00f5es","por","maioria",",","por","exemplo",",","em","rela\u00e7\u00e3o","aos","crit\u00e9rios","de","atribui\u00e7\u00e3o","de","subs\u00eddio","de","desemprego",",","as","consequ\u00eancias",",","tanto","para","a","pol\u00edtica","social","como","para","a","pol\u00edtica","do","mercado","de","trabalho",",","ser\u00e3o","muito","significativas","na","Dinamarca",".","(","EL",")","Senhora","Presidente",",","agrade\u00e7o","as","condol\u00eancias","que","enviou","em","nome","do","Parlamento","Europeu","e","que","exprimem","os","sentimentos","de","todos","n\u00f3s",".","Infelizmente",",","as","79","ou","80","v\u00edtimas","pereceram","no","altar","do","lucro","do","capital","armador",".","Por","muito","que","alguns","se","esforcem","por","lan\u00e7ar","as","responsabilidades","sobre","a","tripula\u00e7\u00e3o",",","ningu\u00e9m","pode","contestar","que","a","embarca\u00e7\u00e3o","tinha","mais","de","35","anos",",","que","segundo","as","normas","em","vigor","n\u00e3o","deveria","estar","em","funcionamento","e","que","se","afundou","com","demasiada","rapidez",",","n\u00e3o","permitindo","o","salvamento","de","um","maior","n\u00famero","de","pessoas",".","Na","sua","impunidade",",","os","armadores","tiveram","e","t\u00eam","os","governos","gregos","do","seu","lado",".","N\u00e3o","\u00e9","a","primeira",",","\u00e9","a","en\u00e9sima","vez","que","temos","v\u00edtimas","a","lamentar","e","nenhum","dos","governos","gregos","tomou","quaisquer","medidas","para","evitar","mais","acidentes",".","Independentemente","facto","de","um","debate","de","urg\u00eancia","n\u00e3o","poder","ser","aprofundado",",","o","acidente","foi","extremamente","grave",",","80","pessoas","perderam","a","vida",",","e","julgo","que","\u00e9","particularmente","imperiosa","uma","tomada","de","posi\u00e7\u00e3o","imediata","por","parte","do","Parlamento","Europeu",".","(","FR",")","Senhora","Presidente",",","gostaria","de","voltar","por","um","momento","ao","drama","recordado","pelo","nosso","colega","belga",",","vivido","por","certos","refugiados","neste","momento",",","na","Europa",",","em","algumas","das","nossas","fronteiras",",","para","lhes","comunicar","que","me","desloquei",",","h\u00e1","uma","semana",",","ao","centro","de","Sangatte","aberto","pelo","Governo","franc\u00eas","e","gerido","pela","Cruz","Vermelha",".","Este","centro","acolhe","refugiados","que","tentam","passar","para","a","Gr\u00e3","Bretanha",",","atra\u00eddos","aparentemente","por","condi\u00e7\u00f5es","de","acolhimento","mais","favor\u00e1veis",",","e","tamb\u00e9m","porque","as","dificuldades","de","entrada","s\u00e3o","maiores","noutras","fronteiras",".","Informo","os","de","que","este","centro","v\u00ea","passar","em","m\u00e9dia","entre","800","e","1000","candidatos","por","dia",",","provenientes","do","mundo","inteiro","e",",","sobretudo",",","do","Ir\u00e3o",",","do","Iraque","e","de","uma","parte","da","Turquia",",","isto","\u00e9",",","da","parte","curda","da","Turquia",",","e","que",",","desde","a","sua","abertura","h\u00e1","onze","anos",",","o","centro","recebeu","16","000","refugiados",".","\u00c9","a","consequ\u00eancia","directa","de","uma","aus\u00eancia","de","harmoniza\u00e7\u00e3o","das","condi\u00e7\u00f5es","de","acolhimento","e","dos","estatutos","dos","refugiados","na","Europa",".","(","ES",")","Senhora","Presidente",",","muito","obrigado","por","me","ter","concedido","a","palavra","em","\u00faltimo","lugar",",","apesar","de","ter","sido","o","primeiro","deputado","a","solicit\u00e1","la",".","Mais","cem","povos","hist\u00f3ricos","na","Europa","preenchem","a","condi\u00e7\u00e3o","de","ser","uma","na\u00e7\u00e3o",",","e","milh\u00f5es","de","pessoas","na","Europa","s\u00e3o","nacionalistas","e","t\u00eam","apego","\u00e0","sua","na\u00e7\u00e3o",".","Nacionalismo","\u00e9","tamb\u00e9m","o","apego","e","a","defesa","do","Estado","na\u00e7\u00e3o",".","Senhora","Presidente",",","pe\u00e7o","lhe","respeito","para","com","os","nacionalistas","que","est\u00e3o","nesta","assembleia",",","entre","os","quais","me","incluo",",","que","s\u00e3o","pessoas","moderadas",",","pac\u00edficas","e","democr\u00e1ticas",".","Pe\u00e7o","lhe","respeito","para","com","os","povos","hist\u00f3ricos","da","Europa","e","pe\u00e7o","lhe","respeito","para","com","as","centenas","de","milh\u00f5es","de","europeus","que","se","consideram","nacionalistas","de","forma","democr\u00e1tica","e","pac\u00edfica",".","(","ES",")","Senhora","Presidente",",","\u00e9","com","prazer","que","informo","a","Assembleia","que",",","juntamente","com","os","outros","dois","Vice","presidentes","espanh\u00f3is","deste","Parlamento",",","tive","a","honra","e","o","privil\u00e9gio","de","acompanhar","a","senhora","Presidente","Nicole","Fontaine","na","sua","visita","a","Espanha","e","de","testemunhar",",","de","forma","emocionada",",","o","seu","compromisso","corajoso",",","firme",",","exemplar","para","com","a","democracia","e","para","com","os","valores","que","esta","Assembleia","defende",".","A","senhora","Presidente","Nicole","Fontaine",",","ao","pronunciar","a","frase","aludida","pelo","senhor","deputado","Ortuondo","Larrea","na","sua","interven\u00e7\u00e3o",",","referia","se","aos","nacionalismos","intransigentes",",","redutores","e","xen\u00f3fobos",",","\u00e0queles","nacionalismos","que","p\u00f5e",",","acima","dos","princ\u00edpios","democr\u00e1ticos",",","a","ra\u00e7a",",","o","territ\u00f3rio","ou","o","sangue",".","Era","a","isso","que","a","senhora","Presidente","se","referia",",","porque",",","como","digo",",","fui","testemunha",",","em","todos","os","momentos",",","dessa","visita",".","Se","o","senhor","deputado","Ortuondo","Larrea",",","enquanto","nacionalista",",","n\u00e3o","faz","parte","de","nenhum","desses","tipos","de","nacionalismo",",","n\u00e3o","tem","motivos","para","estar","preocupado",".","\u00c9","isso","que","pedimos",",","\u00e9","isso","que","pede","a","resolu\u00e7\u00e3o",".","\u00c9","isso","que","se","pretende",",","Senhora","Presidente",".","Senhor","Deputado","Trakatellis",",","a","nossa","assembleia","vai","decidir","sobre","o","assunto","dentro","de","momentos",",","no","\u00e2mbito","da","fixa\u00e7\u00e3o","da","ordem","dos","trabalhos",".","Senhora","Presidente",",","acabo","de","chegar","de","Bruxelas",",","onde","participei","na","\u00faltima","reuni\u00e3o","sobre","a","Carta","dos","Direitos","Fundamentais",".","Esses","direitos","s\u00e3o","muito","importantes",",","mas","um","dos","direitos","fundamentais","dos","cidad\u00e3os","da","UE","\u00e9","poderem","exercer","a","de","liberdade","de","circula\u00e7\u00e3o","no","que","se","refere","a","si","mesmos","e","\u00e0s","mercadorias","que","alguns","deles","possam","querer","transportar",".","Nas","\u00faltimas","semanas",",","muitos","cidad\u00e3os","viram","se","impedidos","de","exercer","esse","direito","em","consequ\u00eancia","de","v\u00e1rias","perturba\u00e7\u00f5es","numa","s\u00e9rie","de","postos","fronteiri\u00e7os",",","nomeadamente",",","os","dos","portos","do","Canal","da","Mancha","e",",","tamb\u00e9m",",","noutros","postos","interiores",".","Neste","Ver\u00e3o",",","encontrei","me","com","membros","da","Comiss\u00e3o","para","lhes","perguntar","que","indemniza\u00e7\u00f5es","se","pagam",",","nos","casos","em","que","sejam","pedidas","e","em","que","se","justifique","pag\u00e1","las",",","\u00e0s","pessoas","que","transportam","mercadorias","e","que","s\u00e3o","impedidas","de","o","fazer",".","Por\u00e9m",",","os","nossos","regulamentos","n\u00e3o","cont\u00eam","qualquer","disposi\u00e7\u00e3o","em","que","se","preveja","a","possibilidade","de","os","cidad\u00e3os","que","se","encontram","em","viage",".","seja","de","turismo","ou","de","neg\u00f3cio",".","pedirem","uma","indemniza\u00e7\u00e3o","nessas","circunst\u00e2ncias",".","A","Confer\u00eancia","dos","Presidentes","recusou","o","meu","pedido","de","aplica\u00e7\u00e3o","do","processo","de","urg\u00eancia",",","mas","este","problema","mant\u00e9m","se","dia","ap\u00f3s","dia",",","semana","ap\u00f3s","semana",".","Pe\u00e7o","lhe",",","portanto",",","que","insista","com","a","Comiss\u00e3o","para","que","apresente",",","o","mais","rapidamente","poss\u00edvel",",","propostas","de","regulamentos","que","concedam","aos","cidad\u00e3os",",","no","caso","de","serem","impedidos","de","exercerem","a","liberdade","de","circula\u00e7\u00e3o","a","que","t\u00eam","direito",",","os","mesmos","direitos","que","possuem","aqueles","que","transportam","mercadorias",".","Entretanto",",","foi","tomada","uma","decis\u00e3o",",","e","h\u00e1","que","a","respeitar",".","Gostaria","aproveitar","a","oportunidade","para","felicitar","a","senhora","deputada","Ulla","Sandb\u00e6k","pela","vit\u00f3ria",",","pois","n\u00e3o","s\u00e3o","apenas","os","conservadores","ingleses","tolos","e","o","J\u00fcrgen","Haider","que","consideraram","a","vit\u00f3ria","do","\u00ab","n\u00e3o","\u00ab","como","um","bom","resultado",".","Evidentemente","que","o","farei",",","Senhor","Deputado","Davies",".","Senhora","Presidente",",","os","incidentes","racistas","ocorridos","na","Alemanha","desde","a","\u00faltima","sess\u00e3o","do","Parlamento","tornam","necess\u00e1rio",",","infelizmente",",","que","volte","a","pedir","a","palavra",".","Desde","ent\u00e3o","foi","despedido","um","sargento","do","Estado","Maior","do","Ex\u00e9rcito","da","Rep\u00fablica","Federal","da","Alemanha","devido","a","afirma\u00e7\u00f5es","de","car\u00e1cter","racista","e","tr\u00eas","agentes","da","pol\u00edcia","de","Col\u00f3nia","foram","suspensos","do","servi\u00e7o","por","terem","ofendido","um","motorista","de","t\u00e1xi","tunesino",",","tendo","lhe","batido","violentamente","e","pontapeado",".","Num","inc\u00eandio","provocado","num","lar","de","acolhimento","de","refugiados",",","em","Wuppertal",",","duas","crian\u00e7as","sofreram","ferimentos","ligeiros",",","depois","de","um","cocktail","molotow","ter","sido","lan\u00e7ado","contra","o","edif\u00edcio",".","Existe","a","suspeita","de","se","tratar","de","motivos","racistas",",","continuando","as","investiga\u00e7\u00f5es","nesse","sentido",".","J\u00e1","foram","detidos","indiv\u00edduos","suspeitos","da","autoria","do","atentado",".","Em","Dusseld\u00f3rfia",",","cerca","de","20","pessoas","atacaram","um","indiv\u00edduo","negro",",","ferindo","o",".","Tinha","se","pronunciado","contra","grosserias","de","teor","racista",",","tendo","sido","espancado","violentamente","em","consequ\u00eancia","disso",".","Obrigada",",","Senhora","Deputada","Schr\u00f6der",".","Ordem","trabalhos","(","FR",")","Senhora","Presidente",",","n\u00e3o","vou","repetir","o","que","j\u00e1","dissemos","h\u00e1","pouco",".","Fa\u00e7o","refer\u00eancia","\u00e0","sua","declara\u00e7\u00e3o","pelas","raz\u00f5es","que","a","senhora","exp\u00f4s","e","muito","bem",".","Assim",",","neste","momento",",","podemos","dizer","que","tudo","pode","acontecer",",","que","as","hip\u00f3teses","de","uma","paz","duradoura","se","arriscam","a","ser","quebradas",",","pelo","que","se","imp\u00f5e","uma","iniciativa","do","Parlamento",".","Pela","minha","parte",",","o","que","importa","antes","de","mais","\u00e9","que","o","Parlamento","possa","exprimir","se",",","que","ou\u00e7amos","o","Conselho","e","que","possamos","continuar","a","ser","actores","do","processo","de","paz","no","Pr\u00f3ximo","Oriente",".","Tudo","o","resto","\u00e9","secund\u00e1rio",".","Mas","se","o","senhor","deputado","Wurtz","mantiver","este","pedido","relativo","a","ter\u00e7a","feira",",","vou","perguntar","se","algum","orador","que","deseja","expressar","a","sua","desaprova\u00e7\u00e3o",".","Se","o","senhor","deputado","Wurtz","propuser","uma","solu\u00e7\u00e3o","de","compromisso","que","consiste","em","adiar","o","seu","pedido","para","quinta","feira",",","ent\u00e3o","a","quest\u00e3o","est\u00e1","resolvida","no","que","respeita","a","ter\u00e7a","feira",".","Penso","que","\u00e9","este","o","caso",".","(","FR",")","Proponho","que","a","minha","proposta","seja","adiada","para","a","tarde","de","quinta","feira",",","na","presen\u00e7a","de","Javier","Solana",".","Sim",",","trata","se","de","um","esclarecimento","importante","para","que","os","colegas","decidam",".","E","saliento","que","o","meu","grupo","entende",",","e","creio","que","os","restantes","tamb\u00e9m",",","que","este","tema","que","est\u00e1","j\u00e1","inclu\u00eddo","no","tema","da","seguran\u00e7a","mar\u00edtima","na","respectiva","comiss\u00e3o","parlamentar","seja","examinado","com","a","maior","brevidade","poss\u00edvel",".","Recebi","um","pedido","de","vota\u00e7\u00e3o","nominal","sobre","este","ponto",".","(","FR",")","Senhora","Presidente",",","quero","apenas","explicar","em","alguns","segundos","porque","\u00e9","que","pedimos","este","adiamento",".","Trata","se","de","um","relat\u00f3rio","controverso","que","junta","a","quest\u00e3o","dos","OGM","a","um","tema","que","a","Comiss\u00e3o","n\u00e3o","abordava",".","Senhora","Deputada","Auroi",",","a","senhora","j\u00e1","explicou","o","seu","pedido",",","o","que","\u00e9","perfeitamente","correcto",",","mas","suponho","que","o","senhor","deputado","Poettering","deseja","intervir","contra",".","Senhor","Deputado","MacCormick",",","relativamente","\u00e0","ordem","do","dia","de","sexta","feira",",","o","seu","pedido","chegou","fora","de","prazo",".","Assim",",","posso","dizer","lhe","desde","j\u00e1","que","n\u00e3o","podia","ser","tomado","em","considera\u00e7\u00e3o",".","Eis","a","raz\u00e3o","pela","qual","n\u00e3o","h\u00e1","modifica\u00e7\u00f5es","para","sexta","feira",".","Todavia",",","posso","dar","lhe","de","boa","vontade","a","palavra","para","uma","invoca\u00e7\u00e3o","do","Regimento",",","se","assim","o","desejar","profundamente",".","Senhora","Presidente",",","verifico","que","a","pergunta","oral","sobre","professores","de","l\u00ednguas",",","que","foi","inserida","extremamente","tarde","na","nossa","ordem","do","dia","de","sexta","feira",",","n\u00e3o","tem","proposta","de","resolu\u00e7\u00e3o","anexa",".","Admito","que",",","dadas","as","circunst\u00e2ncias","bastante","ca\u00f3ticas","desta","segunda","feira",",","apresentei","demasiado","tarde","o","pedido","no","sentido","de","se","incluir","uma","proposta","de","resolu\u00e7\u00e3o",".","Trata","se","de","um","assunto","importante",",","e","gostaria","de","perguntar","se",",","ap\u00f3s","o","encerramento","do","debate",",","se","poder\u00e1","fixar","um","prazo","limite","para","a","apresenta\u00e7\u00e3o","de","propostas","de","resolu\u00e7\u00e3o","sobre","o","tema","em","quest\u00e3o","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,1,2,0,0,1,2,2,2,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,3,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,1,2,2,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,3,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-75H-07734","tokens":["Espanha",":","17","%","bascos","a","favor","da","independ\u00eancia","Uma","maioria","de","74",",","2","por","cento","dos","bascos","\u00e9","a","favor","de","um","referendo","sobre","a","autodetermina\u00e7\u00e3o","na","regi\u00e3o","espanhola",",","mas","somente","17",",","7","por","cento","\u00e9","pela","independ\u00eancia",",","de","acordo","com","uma","sondagem","ontem","publicada","pelo","jornal","\u00ab","El","Mundo","\u00bb",".","A","sondagem",",","num","universo","de","600","pessoas","e","com","margem","de","erro","de","quatro","por","cento",",","aponta","para","que","52",",","9","por","cento","dos","bascos","gostaria","de","uma","maior","autonomia","em","rela\u00e7\u00e3o","a","Madrid",".","O","estatuto","actual","do","pa\u00eds","basco","espanhol",",","que","tem","j\u00e1","autonomia","nomeadamente","em","mat\u00e9ria","fiscal",",","de","educa\u00e7\u00e3o","e","seguran\u00e7a",",","satisfaz","14",",","6","por","cento","das","pessoas","interrogadas",".","Dos","inquiridos",",","14",",","1","por","cento","rejeita","o","referendo","sobre","a","autodetermina\u00e7\u00e3o",",","11",",","7","por","cento","n\u00e3o","respondeu","e","74",",","2","por","cento","disse","ser","a","favor",".","Ainda","segundo","a","sondagem",",","74",",","8","por","cento","dos","bascos","condena","a","campanha","de","guerrilha","urbana",",","desenvolvida","presentemente","por","grupos","de","jovens","separatistas","pr\u00f3ximos","da","organiza\u00e7\u00e3o","armada","ETA",",","e","17","por","cento","considera","-","a","\u00ab","compreens\u00edvel","\u00bb",".","Do","conjunto",",","60",",","5","por","cento","cr\u00ea","que","a","tr\u00e9gua","por","per\u00edodo","ilimitado","anunciada","pela","ETA","e","a","decorrer","desde","18","de","Setembro","passado","tende","ao","abandono","definitivo","das","armas","pela","organiza\u00e7\u00e3o","independentista",",","contra","24",",","7","por","cento","que","pensa","o","contr\u00e1rio",".","A","tr\u00e9gua","criou","esperan\u00e7a","de","que","acabe","a","viol\u00eancia",",","que","em","tr\u00eas","d\u00e9cadas","causou","mais","de","800","mortos","."],"ner_tags":[0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0]}
{"id":"HAREM-351-02982","tokens":["Jornal","Alvorada","-","Online","P\u00e1gina","Inicial","Not\u00edcias","Portal","Direct\u00f3rio","de","Empresas","Inqu\u00e9ritos","de","Opini\u00e3o","Assinaturas","Contactos","Pesquisar","o","Site","P\u00e1gina","Inicial","Publicidade","Governadora","Civil","visitou","quatro","institui\u00e7\u00f5es","do","Concelho","-","A","Governadora","Civil","do","Distrito","de","Lisboa",",","Teresa","Caeiro",",","esteve","de","visita","ao","Concelho","da","Lourinh\u00e3",",","no","passado","s\u00e1bado",",","dia","15","de","Mar\u00e7o",".","A","visita","iniciou","-","se","na","Associa\u00e7\u00e3o","Cultural",",","Recreativa","e","Desportiva","da","Marquiteira","que","recebeu","a","Governadora","Civil","com","um","almo\u00e7o","de","caldeirada",",","com","a","particularidade","de","ter","sido","pescada","e","confeccionada","por","elementos","dos","\u00f3rg\u00e3os","sociais","daquela","colectividade",".","\u00daltima","altera\u00e7\u00e3o","dia","2003","-","03","-","27","\u00e0s","08",":","46",":","45","Semana","do","Teatro","na","Lourinh\u00e3","j\u00e1","arrancou","-","O","Sector","de","Cultura","da","C\u00e2mara","Municipal","da","Lourinh\u00e3",",","como","forma","de","assinalar","o","Dia","Mundial","do","Teatro","est\u00e1","a","promover",",","desde","ontem","e","at\u00e9","sexta","-","feira",",","a","Semana","do","Teatro",".","Nesse","\u00e2mbito",",","a","autarquia","traz","\u00e0","Lourinh\u00e3","4","companhias","de","teatro","com","sess\u00f5es","dirigidas","a","todas","as","escolas","do","concelho","(","desde","o","pr\u00e9","-","escolar","\u00e0","secund\u00e1ria",")","e","\u00e0","popula\u00e7\u00e3o",".","\u00daltima","altera\u00e7\u00e3o","dia","2003","-","03","-","25","\u00e0s","12",":","49",":","37","Ouvir","Som","Rodrigo","Maur\u00edcio","lan\u00e7a","novo","disco","-","Ao","Entardecer","\u00e9","o","nome","do","segundo","disco",",","lan\u00e7ado","pelo","acordeonista","Lourinhanense",",","Rodrigo","Maur\u00edcio","e","que","ser\u00e1","apresentado","no","pr\u00f3ximo","dia","24","de","Maio",",","na","Associa\u00e7\u00e3o","para","o","Desenvolvimento","de","Miragaia",".","Lan\u00e7ado","cerca","de","dois","anos","ap\u00f3s","o","primeiro","trabalho","discogr\u00e1fico",",","Ao","Entardecer","apresenta","tamb\u00e9m","catorze","temas",",","sendo","cinco","da","autoria","do","pr\u00f3prio","Rodrigo","Maur\u00edcio",".","\u00daltima","altera\u00e7\u00e3o","dia","2003","-","03","-","24","\u00e0s","08",":","57",":","03","Ovos","de","dinossauro","vistos","com","o","pormenor","poss\u00edvel","-","O","Museu","da","Lourinh\u00e3","\u00e9","conhecido","pelos","seus","ovos","e","embri\u00f5es","de","dinossauro",",","os","\u00fanicos","da","Europa","e","dos","mais","antigos","do","Mundo",".","Desta","vez","o","Museu","lourinhanense","est\u00e1","a","usar","Tomografia","Axial","Computorizada","(","TAC",")","para","descobrir","se","existem","mais","ovos","com","embri\u00f5es",",","os","ossos","dos","dinossauros","antes","de","Habitualmente","usado","para","fins","m\u00e9dicos",",","o","equipamento","de","TAC","foi","disponibilizado","pelas","cl\u00ednicas","Cedima","\/","IRM","e","Montepio","das","Caldas","da","Rainha","em","colabora\u00e7\u00e3o","com","os","m\u00e9dicos","Francisco","Rita","e","Jos\u00e9",".","\u00daltima","altera\u00e7\u00e3o","dia","2003","-","03","-","22","\u00e0s","00",":","59",":","26","Estatuto","Editorial","\u00a9","2002",",","2003","Jornal","Alvorada","-","Todos","os","Direitos","Reservados","Realiza\u00e7\u00e3o",":","CotoNet","-","Tecnologias","de","Informa\u00e7\u00e3o",",","Lda"],"ner_tags":[17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,1,2,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,7,8,8,8,8,13,14,14,0,5,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,5,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,7,8,8,8,8,0,0,1,2,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,3,0,0,0,0,11,12,12,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,3,4,4,0,3,0,5,6,6,0,0,0,0,0,1,2,0,1,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,7,8,8,8,8,0,0,0,7,8,8,3,4,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4]}
{"id":"HAREM-591-00669","tokens":["APOGEP","Procurar",":","em",":","Escolha","um","canal",".",".",".","A","APOGEP","Not\u00edcias","Eventos","Associados","Certifica\u00e7\u00f5es","Links","Perguntas","Frequentes","Espa\u00e7o","do","S\u00f3cio","Sobre","a","IPMA","Universo","IPMA","In","English","Contacte","-","nos","Ades\u00e3o","A","APOGEP","Not\u00edcias","Eventos","Associados","Certifica\u00e7\u00f5es","Espa\u00e7o","do","S\u00f3cio","Perguntas","Frequentes","Sobre","a","IPMA","Universo","IPMA","Links","28","-","03","-","2003","Convocat\u00f3ria","para","Assembleia","Geral","Est\u00e1","agendada","para","o","pr\u00f3ximo","dia","26","uma","sess\u00e3o","da","Assembleia","Geral","Ordin\u00e1ria","da","APOGEP","para","a","elei\u00e7\u00e3o","dos","Corpos","Gerentes","para","o","tri\u00e9nio","2003","-","2005",".","Com","abertura","das","urnas","de","voto","para","as","17","horas",",","a","reuni\u00e3o","que","decorrer\u00e1","no","Hotel","Lisboa","Plaza",",","junto","do","Parque","Mayer",",","tem","o","seu","inicio","marcado","para","as","18","horas",",","onde","para","al\u00e9m","da","elei\u00e7\u00e3o","se","realizar\u00e1","a","aprova\u00e7\u00e3o","do","Relat\u00f3rio","e","Contas","de","2002","e","a","apresenta\u00e7\u00e3o","do","plano","de","actividades","e","or\u00e7amento","para","2003","Sovnet","organiza","o","17\u00ba","congresso","mundial","da","IPMA","O","17\u00ba","congresso","mundial","em","Gest\u00e3o","de","Projectos","decorrer\u00e1","entre","os","dias","4","a","6","do","Junho",",","em","Moscovo",",","tendo","como","principais","linhas","de","ac\u00e7\u00e3o","a","an\u00e1lise","da","gest\u00e3o","de","projectos","na","sociedade",",","nos","neg\u00f3cios","e","no","pr\u00f3prio","Estado",".","O","evento","incluir\u00e1","tamb\u00e9m","confer\u00eancias","sobre","a","gest\u00e3o","inovadora","de","projectos","e","no","desenvolvimento","de","servi\u00e7os","profissionais",".","Al\u00e9m","disso",",","ser\u00e3o","apresentados","v\u00e1rios","casos","pr\u00e1ticos","e","as","melhores","pr\u00e1ticas","nesta","\u00e1rea",".","Not\u00edcias","EVM","e","gest\u00e3o","de","riscos","em","an\u00e1lise","WeDo","adere","\u00e0","APOGEP","IPMA","alarga","presen\u00e7a","internacional","Eventos","SOVNET","-","Congresso","Mundial","IPMA",",","Moscovo","-","Russia","In","English","|","Contacte","-","nos","|","Ades\u00e3o","\u00a9","2002","Associa\u00e7\u00e3o","Portuguesa","de","Gest\u00e3o","de","Projectos","Concep\u00e7\u00e3o","e","Produ\u00e7\u00e3o",":","Link","Consulting","S",".","A","."],"ner_tags":[3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,1,2,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,3,0,0,9,0,0,0,3,0,9,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,7,0,7,8,8,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,3,0,0,0,0,3,0,13,14,14,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,3,4,4,4,4,4]}
{"id":"HAREM-971-07690","tokens":["ETAP","-","Escola","Tecnol\u00f3gica",",","Art\u00edstica","e","Profissional","de","Pombal","Escola","Tecnol\u00f3gica",",","Art\u00edstica","e","Profissional","de","Pombal","[","Em","constru\u00e7\u00e3o","]","Cursos","Estrutura","da","Escola","Projectos","Esta","\u00e9","a","p\u00e1gina","oficial","da","Etap","-","Venha","conhecer","-","nos","A","ETAP","-","Escola","Tecnol\u00f3gica",",","Art\u00edstica","e","Profissional","de","Pombal","\u00e9","uma","escola","profissional","privada",",","criada","em","19","de","Setembro","de","1989",",","ao","abrigo","do","Decreto","-","Lei","n\u00ba","26","\/","89","de","21","de","Janeiro",",","mediante","a","assinatura","de","um","Contrato","Programa","entre","as","Entidades","Promotoras",":","C\u00e2mara","Municipal","de","Pombal",",","Associa\u00e7\u00e3o","de","Industriais","do","Concelho","de","Pombal",",","Associa\u00e7\u00e3o","Comercial","e","de","Servi\u00e7os","de","Pombal","e","o","Minist\u00e9rio","da","Educa\u00e7\u00e3o",".","Actualmente","esta","escola","tem","uma","entidade","propriet\u00e1ria","que","\u00e9","a","PombalProf","-","Sociedade","de","Educa\u00e7\u00e3o","e","Ensino","Profissional",".","Situada","na","Cidade","de","Pombal",",","tem","constitu\u00eddo","um","p\u00f3lo","dinamizador","do","desenvolvimento","econ\u00f3mico","e","social","que","caracteriza","este","Concelho","da","Regi\u00e3o","Centro","de","Portugal","Continental",".","A","cidade","de","Pombal","\u00e9","actualmente","um","complexo","urbano","em","grande","crescimento",",","irradiador","de","actividades","para","a","envolvente","rural","e","urbana",",","com","especial","destaque","para","o","crescimento","ao","n\u00edvel","industrial","e","comercial",".","Trata","-","se","de","uma","Escola","Profissional","que","adoptou","um","modelo","de","ensino","alternativo","ao","sistema","regular",",","orientada","para","a","forma\u00e7\u00e3o","t\u00e9cnica","e","profissional","de","jovens","com","equival\u00eancia","ao","12\u00ba","ano","de","escolaridade",",","permitindo","-","lhes","a","entrada","no","mercado","de","trabalho","ou","o","ingresso","no","ensino","superior",".","Informa\u00e7\u00f5es","de","contacto","Telefone","236","200","810","Fax","236","217","122","Morada","Parque","Industrial","Manuel","da","Mota","-","Pombal","Correio","electr\u00f3nico","Email","da","Escola",":","etap","@","mail",".","telepac",".","pt","\u00dd","TOPO","\u00dd","Enviar","uma","mensagem","para","etap","@","mail",".","telepac",".","pt",">",",","com","quest\u00f5es","ou","coment\u00e1rios","acerca","deste","web","site",".","\u00daltima","modifica\u00e7\u00e3o",":","13","\/","01","\/","03"],"ner_tags":[3,0,3,4,4,4,4,4,4,4,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,4,4,4,4,4,4,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8]}
{"id":"HAREM-072-06484","tokens":["Jornal","Light","News","-","Agosto","2000","mm","Agosto","2000","\u00b7","Babados","-","Encontrei","com","a","modelo","Aline","Nakashima","em","Nova","Iorque","e","sa\u00edmos","para","almo\u00e7ar",".","Ela","me","contou","dos","seus","trabalhos",",","entre","eles","fotos","para","DKNY","e","campanha","mundial","de","Ralfh","Lauren",".","-","Enquanto","isso","a","modelo","Nath\u00e1lia","Costa","descansou","uns","dias","no","Brasil",",","ap\u00f3s","temporada","em","T\u00f3quio",".","Retorna","aos","Estados","Unidos","onde","est\u00e1","morando",",","para","fazer","a","campanha","da","Gap",".","-","Neide","Mello","e","Mariza","Romero","foram","descansar","na","Bahia",".","Que","coisa","boa",".","-","Gente",",","a","Ana","Paula","cortou","o","cabelo",".",".",".","Que","gracinha",".","-","Lindos","os","aparelhos","novos","da","academia","Energy","Sport",".","Parab\u00e9ns","!","-","O","ICBEU","est\u00e1","novamente","ampliando","o","seu","espa\u00e7o",".","Que","maravilha","!","-","Muito","disputada","a","palestra","de","moda","e","comportamento","realizada","na","ACI","para","o","grupo","de","mulheres","empres\u00e1rias","da","cidade",".","Celeste","Costa","est\u00e1","de","parab\u00e9ns","pela","id\u00e9ia",".","-","A","Cia","est\u00e1","ministrando","o","segundo","curso","de","Qualidade","de","Vida","para","mulheres",".","Obtenham","mais","informa\u00e7\u00f5es","na","Cia",".","-","Dia","desses","fomos","jogar","\"","UNO","\"","na","resid\u00eancia","de","S\u00e9rgio","Porto","e","M\u00f4nica","Monteiro",".","Foi","muito","divertido",",","temos","uma","amiga","nossa","que","comeu",",","bebeu","e","at\u00e9","dormiu","no","sof\u00e1",".","Sem","falar","no","DADO",".",".",".","-","O","famoso","cabeleireiro","de","S\u00e3o","Paulo","continua","vindo","todas","as","segundas","-","feiras","no","sal\u00e3o","da","Cia","para","cuidar","do","visual","de","quem","est\u00e1","na","moda",".","-","A","modelete","Magda","e","minha","amiga","Luciana","Abr\u00e3o","foram","umas","das","que","completaram","mais","uma","primavera","no","m\u00eas","de","agosto",".","-","J\u00e1","me","falaram","que","a","Moniquinha","est\u00e1","indo","dar","pinta","no","ponto","de","encontro",".","N\u00e3o","estou","entendendo",".","\u00b7",".","Conhe\u00e7a",":","Colunistas","Light","News","A",".","C",".","Parcerias","Anuncie","Sugest\u00e3o","de","Pauta","Contato","XDreams","Multim\u00eddia","'","2000"],"ner_tags":[17,18,18,0,7,8,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,7]}
{"id":"HAREM-852-03919","tokens":["Press","Releases","EPSON","LAN\u00c7A","NOVO","SCANNER","PROFISSIONAL","O","Epson","Expression","836XL",",","scanner","de","mesa","colorido","para","grandes","formatos",",","captura","imagens","em","36","Bits","e","traz","resolu\u00e7\u00e3o","de","at\u00e9","6400","ppp",".","Trabalha","com","as","mais","diversas","m\u00eddias",",","incluindo","slides",",","negativos",",","cartazes",",","tecidos","etc",".","A","Epson","estar\u00e1","lan\u00e7ando","na","Comdex","\/","Sucesu","-","SP","South","America","'","98","(","de","31","\/","08","\u00e0","04","\/","09","-","Anhembi","-","SP",")","seu","novo","scanner","de","mesa","colorido","para","grandes","formatos",",","o","Expression","836XL",",","capaz","de","capturar",",","em","36","Bits",",","imagens","de","at\u00e9","30",",","99","x","43",",","68","cm","(","formato","tabl\u00f3ide",")",".","O","produto","\u00e9","o","primeiro","no","segmento","com","resolu\u00e7\u00e3o","de","at\u00e9","6400","pontos","por","polegadas","(","\u00f3ptica","real","de","at\u00e9","800","x","1600","ppp",")","e","com","possibilidade","de","trabalhar","com","os","mais","diversos","tipos",",","formas","e","tamanhos","de","m\u00eddia",":","aceita","slides","de","35","mm",",","fotos","coloridas",",","cartazes",",","negativos",",","revistas",",","desenhos","e","tecidos","e","outros","objetos","tridimensionais",".","Compat\u00edvel","com","PCs","e","MACs",",","o","Expression","836","\u00e9","indicado","para","designeres",",","diretores","de","arte","e","profissionais","de","artes","gr\u00e1ficas",".","O","novo","scanner","de","mesa","da","Epson","traz","um","exclusivo","sistema","de","digitaliza\u00e7\u00e3o","automatizada","de","lotes",",","que","garante","maior","produtividade","ao","usu\u00e1rio",".","Ap\u00f3s","uma","configura\u00e7\u00e3o","m\u00ednima",",","o","Expression","836XL","digitaliza","e","salva","seq\u00fcencialmente","imagens","no","disco","r\u00edgido",",","sem","que","o","operador","precise","supervisionar","o","trabalho",".","O","produto","traz","tamb\u00e9m","um","novo","sistema","de","alinhamento","de","pinos","que","permite","alinhar","com","maior","precis\u00e3o","os","originais",".","IMAGENS","MAIS","VIVAS","E","PRECISAS","Novos","recursos","de","ajuste","de","nitidez",",","foco",",","ilumina\u00e7\u00e3o","e","tonalidade","conferem","maior","qualidade",",","com","imagens","mais","ricas",",","vivas","e","precisas",".","Atrav\u00e9s","do","sistema","\u00f3ptico","de","alta","nitidez","AutoFocus","e","de","um","alto","intervalo","din\u00e2mico",",","o","Expression","836XL","proporciona","detalhes","ultra","-","n\u00edtidos","e","reprodu\u00e7\u00f5es","com","qualidade","profissional",".","A","Epson","inclui","no","produto","uma","vers\u00e3o","exclusiva","do","driver","de","scanner","LaserSoft","Silver","Fast",",","que","garante","maior","controle","sobre","vari\u00e1veis","como","equil\u00edbrio","de","cores",",","curvas","de","tonalidades",",","ilumina\u00e7\u00e3o",",","sombra","e","uniformiza\u00e7\u00e3o","de","\u00e1rea","reticulada",".","O","Expression","836XL",",","com","um","ano","de","garantia",",","inclui","o","software","de","edi\u00e7\u00e3o","de","imagens","Adobe","Photoshop",",","driver","de","scanner","Twain","Pro",",","software","utilit\u00e1rio","de","calibra\u00e7\u00e3o","e","interface","SCSI","(","vers\u00e3o","PC",")",".","Apresenta","velocidade","de","digitaliza\u00e7\u00e3o","de","at\u00e9","7",",","5","mseg",".","por","linha",",","em","800","ppp","e","tem","dimens\u00f5es","de","65",",","6","cm","x","45",",","8","cm","x","17","cm",".","Entre","os","acess\u00f3rios","dispon\u00edveis","est\u00e3o","uma","unidade","de","transpar\u00eancia","e","um","alimentador","duplo","autom\u00e1tico","de","documentos",".","EPSON","DO","BRASIL","-","Tel","0800","-","120","-","040","-","fax","(","011",")","7295","-","7356","-","End","Av",".","Tucunar\u00e9",",","720","-","Tambor\u00e9","-","CEP","06460","-","020","-","Barueri","-","SP","Novidades","Produtos","Epson","|","Suporte","T\u00e9cnico","|","Informa\u00e7\u00e3o","Institucional","Download","|","Contate","a","Epson","|","Worldwide","|","Ano","2000"],"ner_tags":[0,0,3,0,0,0,0,0,15,16,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,13,14,14,14,14,14,14,14,14,0,0,7,8,8,0,7,8,8,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,15,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,7]}
{"id":"HAREM-373-05583","tokens":["Kusturica","\u00ab","Underground","\u00bb","O","p\u00fablico","e","a","imprensa","que","viram","\u00ab","Underground","\u00bb",",","de","Emir","Kusturica",",","no","\u00faltimo","Festival","de","Cannes",",","ver\u00e3o","de","certa","forma","um","outro","filme","quando","a","obra","de","Kusturica","estrear","comercialmente",".","Confirmando","o","que","j\u00e1","corria","quando","o","filme","foi","exibido","em","Cannes",",","o","cineasta","vai","regressar","\u00e0","sala","de","montagem","para","cortar","cerca","de","20","minutos","a","essa","obra","demencial","que","recebeu","a","Palma","de","Ouro","de","Cannes",",","ex","-","aequo","com","\u00ab","O","Olhar","de","Ulisses","\u00bb",",","de","Theo","Angelopoulos",".","Os","192","minutos","de","\u00ab","Underground","\u00bb","-","-","mais","de","tr\u00eas","horas","-","-","dever\u00e3o","ser","reduzidos","a","cerca","de","170","minutos",".","O","lan\u00e7amento","comercial","do","filme","do","realizador","da","ex","-","Jugosl\u00e1via","est\u00e1","agora","previsto","para","Outubro","ou","Novembro","."],"ner_tags":[1,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,1,2,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,19,20,20,20,20,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,1,2,0,0,9,10,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,7,0,7,0]}
{"id":"HAREM-464-07791","tokens":["54","ocorr\u00eancias","policiais","s\u00e3o","registradas","com","menores",".","Cerca","de","140","santistas","s\u00e3o","detidos","no","Rio","com","rev\u00f3lveres",",","morteiros","e","bombas","caseiras",".","Dois","torcedores","foram","internados","em","estado","grave","e","outros","30","ficaram","feridos","durante","briga","entre","as","torcidas","do","Guarani","e","do","Corinthians","no","em","Campinas",".","Os","palmeirenses","M",".","F",".","B",".",",","16",",","e","Wagner","Silva",",","23","s\u00e3o","baleados","no","Rio","."],"ner_tags":[9,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,0,0,5,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,9,0,0,1,2,0,9,0,0,0,5,0]}
{"id":"HAREM-255-08938","tokens":["Foi","a","primeira","vez","que","veio","a","Braga","?","Foi","a","primeira","vez","e","comecei","aqui","os","meus","estudos","superiores",".","Qual","a","primeira","imagem","que","teve","de","Braga","?","Como","era","a","cidade","?","Era","pequen\u00edssima",".","Este","monumento",",","Biblioteca","P\u00fablica",",","que","\u00e9","dos","mais","antigos",",","mais","belos","de","Braga","eram","os","Jardins","do","Pa\u00e7o","Episcopal",".","Na","parte","de","baixo","tinha","uma","capela",",","que","depois","tiraram",",","e","aqui","em","cima","uma","parede","alta","que","j\u00e1","foi","o","Santos","Silva","que","a","deitou","abaixo",".","E","j\u00e1","lhe","disse",":","\"","O","senhor","criou","o","melhor","monumento","de","Braga","que","n\u00e3o","se","v\u00ea",".","\"","Essa","rua",",","Rua","E\u00e7a","de","Queir\u00f3s",",","n\u00e3o","existia",",","foi","tirada","dos","Jardins","deste","Pal\u00e1cio",",","que","era","Episcopal",",","depois","passou","para","Biblioteca","P\u00fablica","e","depois","para","a","Universidade","do","Minho",".","Como","\u00e9","que","era","a","cidade","?","A","pr\u00e1tica","cultural","come\u00e7ou","a","desenvolver","-","se","com","a","Faculdade","de","Filosofia","e","tivemos","a\u00ed","congressos","nacionais",".","At\u00e9","\u00e9","curioso","que","o","congresso","foi","promovido","pela","Faculdade","de","Filosofia",",","mas","foi","aqui","realizado","porque","aqui","era","a","Biblioteca","P\u00fablica",",","era","o","s\u00edtio","onde","t\u00ednhamos","possibilidades","de","reunir","as","pessoas",".","Como","fez","a","viagem","de","Espanha","para","Braga","?","De","comboio",".","Como","foi","essa","viajem","?","Recordo","-","me","da","primeira","vez","que","fui","para","Oia","porque","foi","a","primeira","vez","que","vi","o","mar",",","que","eu","sou","do","interior",".","Da","Covilh\u00e3","para","Espanha","e","depois","para","aqui",".","Quando","eu","vim","para","aqui","ainda","me","lembra","que","a","viajem","foi","de","noite","e","chegou","-","se","de","madrugada",",","j\u00e1","v\u00ednhamos","do","Porto","para","Caminha",".","Eu","lembro","-","me","que","nesse","dia","\u00e0","noite","eu","fui","e","procurei","apanhar","a","\u00e1gua","do","mar",",","tocar","o","mar","pela","primeira","vez",".","\u00c9","curioso","tinha","eu","j\u00e1","18","anos",".","Coisa","que","agora","\u00e9","inconcebivel","porque","a","juventude","de","agora","tem","mais","mobilidade","que","tinha","naquele","tempo",".","Veio","para","Braga","para","estudar","?","Para","estudar","Filosofia","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,11,0]}
{"id":"HAREM-496-06325","tokens":["No\u00e7\u00f5es","B\u00e1sicas","S\u00edndrome","de","Fibromialgia","\u00e9","o","termo","m\u00e9dico","que","define","uma","condi\u00e7\u00e3o","cl\u00ednica","complexa","de","causa","desconhecida","e","que","\u00e9","caracterizada","por","dor","m\u00fasculo","-","esquel\u00e9tica","generalizada","acompanhada","de","um","cansa\u00e7o","extremo",",","perturba\u00e7\u00f5es","do","sono",",","perturba\u00e7\u00f5es","cognitivas",",","entre","outros","sintomas",".","Ao","contr\u00e1rio","do","que","muitas","pessoas","pensam",",","a","Fibromialgia","n\u00e3o","\u00e9","uma","doen\u00e7a","nova","embora","s\u00f3","nos","\u00faltimos","20","anos","tivesse","este","enorme","desenvolvimento",".","A","associa\u00e7\u00e3o","de","pontos","dolorosos","com","reumatismo","foi","referida","por","Balfour","(","Inglaterra",")","em","1824","que","descreveu","pacientes","com","pontos","musculares","hipersens\u00edveis","\u00e0","palpa\u00e7\u00e3o","e","pass\u00edveis","de","desencadear","dor","irradiada",".","Historicamente","a","Fibromialgia","tem","sido","apresentada","sob","v\u00e1rios","nomes","ao","longo","dos","anos",":","Fibrosite","(","1904",")",",","Miofibrosite","(","1929",")",",","S\u00edndrome","Fibros\u00edtica","(","1952",")",",","S\u00edndrome","Fibromi\u00e1lgica",",","entre","outros",";","tendo","sido","adoptado","o","nome","de","Fibromialgia","apartir","de","1981",".","Esta","foi","classificada","pela","Organiza\u00e7\u00e3o","Mundial","de","Sa\u00fade","em","1990","com","o","c\u00f3digo","M79",".","0",",","tendo","sido","reconhecida","em","1992","como","uma","doen\u00e7a","reum\u00e1tica",".","As","queixas","da","Fibromialgia","podem","ser","ligeiras","ou","graves",",","definindo","assim","um","espectro","funcional","que","vai","do","mero","inc\u00f3modo","at\u00e9","\u00e0","incapacidade","para","manter","um","emprego","remunerado",",","as","actividades","dom\u00e9sticas","ou","mesmo","para","desfrutar","o","conv\u00edvio","com","a","fam\u00edlia","e","com","os","amigos",",","o","que","torna","a","doen\u00e7a","heterog\u00e9nea","nas","suas","manifesta\u00e7\u00f5es",".","Actualmente","sabe","-","se","que","a","Fibromialgia","\u00e9","uma","forma","de","reumatismo","associada","a","uma","maior","sensibilidade","do","indiv\u00edduo","perante","um","est\u00edmulo","doloroso",".","O","termo","reumatismo","pode","ser","justificado","pelo","facto","da","fibromialgia","envolver","m\u00fasculos",",","tend\u00f5es","e","ligamentos","n\u00e3o","envolvendo","no","entanto","as","articula\u00e7\u00f5es","tal","como","acontece","com","a","Artrite","Reumat\u00f3ide","e","a","Osteoartrite",".","Apesar","da","Fibromialgia","poder","apresentar","-","se","de","uma","forma","extremamente","dolorosa","e","incapacitante",",","ela","n\u00e3o","causa","deforma\u00e7\u00e3o",".","A","Fibromialgia","\u00e9","uma","doen\u00e7a","comum","que","atinge","homens",",","mulheres","e","crian\u00e7as","de","todas","as","etnias","e","grupos","s\u00f3cio","-","econ\u00f3micos",".","Estima","-","se","que","sofram","de","FM","entre","2","%","A","5","%","da","popula\u00e7\u00e3o","adulta",",","dependendo","dos","pa\u00edses",".","Da","popula\u00e7\u00e3o","atingida",",","entre","80","%","a","90","%","ser\u00e3o","mulheres","entre","os","20","e","os","50","anos",".","Sintomas","Os","sintomas","e","a","sua","intensidade","s\u00e3o","vari\u00e1veis","de","pessoa","para","pessoa","podendo","at\u00e9",",","na","mesma","pessoa",",","variar","ao","longo","do","tempo","o","que","dificulta","o","tratamento","e","a","adapta\u00e7\u00e3o","do","doente","a","um","novo","estilo","de","vida","que","lhe","permita","lidar","com","a","doen\u00e7a",".","A","Fibromialgia",",","tamb\u00e9m","referida","como","FM","\u00e9","um","s\u00edndrome","por","se","tratar","de","um","conjunto","complexo","de","sintomas","que","\u00e0","priori","n\u00e3o","parecem","estar","interligados",".","Esta","afecta","in\u00fameras","partes","do","corpo","o","que","leva","a","uma","maior","dificuldade","em","diagnosticar","esta","enfermidade",".","Os","sintomas","principais","na","Fibromialgia","s\u00e3o",":","Dor","Na","Fibromialgia","a","dor","\u00e9","cr\u00f3nica","e","difusa","por","todo","o","corpo","e","\u00e9","muitas","vezes","descrita","como","queimadura",",","ardor","ou","picada",".","A","intensidade","da","dor","varia","de","acordo","com","as","horas","do","dia",",","a","intensidade","dos","esfor\u00e7os","produzidos",",","a","condi\u00e7\u00e3o","climat\u00e9rica",",","a","qualidade","do","sono","na","noite","anterior",",","aspectos","emocionais","ou","stress",".","Uma","das","caracter\u00edsticas","essenciais","da","Fibromialgia","\u00e9","tamb\u00e9m","a","exist\u00eancia","de","\u00e1reas","sens\u00edveis","\u00e0","press\u00e3o","chamadas","pontos","dolorosos",".","Estes","pontos","dolorosos","localizam","-","se","em","\u00e1reas","bem","identificadas","sobre","m\u00fasculos",",","tend\u00f5es","e","tecido","adiposo","e","distribuem","-","se","generalizada","e","simetricamente",".","Fadiga","A","fadiga","na","Fibromialgia","\u00e9","um","sintoma","que","afecta","mais","de","90","%","dos","doentes",".","Referida","com","maior","intensidade","de","manh\u00e3","e","frequentemente","agravada","ao","meio","da","tarde",",","a","fadiga","na","Fibromialgia","n\u00e3o","passa","com","o","repouso","como","acontece","noutras","situa\u00e7\u00f5es",",","ela","\u00e9","persistente","e","muitas","vezes","referida","como","uma","esp\u00e9cie","de","cansa\u00e7o","mental","com","grande","dificuldade","de","concentra\u00e7\u00e3o",".","A","falta","de","energia",",","leva","a","que","no","dia","a","dia","a","execu\u00e7\u00e3o","de","tarefas","consideradas","simples","levem","a","pessoa","\u00e0","exaust\u00e3o",".","Dist\u00farbios","do","sono","Mesmo","dormindo","o","n\u00famero","de","horas","necess\u00e1rias",",","os","doentes","com","Fibromialgia","referem","acordar","mais","cansados","do","que","quando","se","deitaram",".","Tal","facto","pode","ser","explicado","por","estes","doentes","n\u00e3o","atingirem","o","est\u00e1dio","mais","profundo","do","sono",",","o","mesmo","\u00e9","superficial",",","verificando","-","se","constantes","acordares","durante","a","noite",".","Desconhece","-","se","a","raz\u00e3o","pela","qual","estes","doentes","t\u00eam","esta","perturba\u00e7\u00e3o",",","sabendo","-","se","no","entanto","que","o","seu","padr\u00e3o","de","sono","n\u00e3o","\u00e9","exclusivo","da","FM","e","\u00e9","diferente","do","encontrado","em","doentes","com","depress\u00e3o",".","Os","dist\u00farbios","podem","ser","classificados","como","altera\u00e7\u00f5es","quantitativas","(","ins\u00f3nias",",","constantes","acordares","durante","a","noite","ou","sono","de","curta","dura\u00e7\u00e3o",")",",","ou","altera\u00e7\u00f5es","qualitativas","(","n\u00e3o","se","acorda","descansado",",","o","sono","n\u00e3o","\u00e9","reparador","mesmo","dormindo","muitas","horas",")",".","Rigidez","Para","al\u00e9m","da","dor",",","a","rigidez","pode","representar","um","problema","para","os","doentes","com","FM",".","Ela","\u00e9","principalmente","referida","ao","acordar","ou","ap\u00f3s","longos","per\u00edodos","de","perman\u00eancia","na","mesma","posi\u00e7\u00e3o",",","quer","sentado","quer","em","p\u00e9",".","Perturba\u00e7\u00f5es","cognitivas","Os","d\u00e9fices","cognitivos","s\u00e3o","normais","na","FM",".","Doentes","relatam","uma","variedade","de","sintomas","que","podem","variar","de","dia","para","dia",".","Est\u00e3o","incluidos","nos","sintomas",",","a","dificuldade","de","concentra\u00e7\u00e3o",",","falta","de","mem\u00f3ria",",","confus\u00e3o","mental",",","etc",".",".","Perturba\u00e7\u00f5es","gastrointestinais","Entre","40","e","70","%","dos","doentes","com","Fibromialgia","referem","problemas","gastrointestinais","dos","quais","se","destacam","a","obstipa\u00e7\u00e3o",",","diarreia",",","dores","abdominais",",","gases","e","n\u00e1useas",".","Dores","de","cabe\u00e7a","S\u00e3o","referidas","por","mais","de","50","%","dos","doentes",",","dores","de","cabe\u00e7a","recorrentes","assim","como","enxaquecas",",","que","podem","limitar","a","actividade","di\u00e1ria","do","doente","."],"ner_tags":[0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,5,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,7,0,0,11,0,7,0,0,11,12,0,7,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,7,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,7,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,11,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,9,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-177-07456","tokens":["MICROSOFT","E","LIVRARIAS","ESTABELECEM","INICIATIVA","PARA","'","E","-","BOOKs","'",".","Ontem","a","Microsoft",",","a","Barnes","&","Noble","e","a","Barnesandnoble",".","com","anunciaram","a","formacao","de","uma","alianca","denominada","'","eBook","Iniciative","'","(","algo","como","'","Iniciativa","pelo","Livro","Eletronico","'",")","que","tem","por","objetivo","estimular","os","leitores","a","mudarem","para","o","formato","digital",".","A","parceria",",","anunciada","na","'","Consumer","Electronics","Show","'","(","'","Feira","das","Utilidades","Domesticas","'",")",",","que","esta","'","sendo","realizada","em","Las","Vegas",",","ira","'","disponibilizar","milhares","de","publicacoes","online","que","os","consumidores","serao","capazes","de","transferir","(","'","download","'",")","para","os","novos","computadores","de","mao","(","'","handhelds","'",")","Pocket","PC",",","da","Microsoft",",","ou","para","PCs","que","estejam","utilizando","o","software","para","leitura","de","e","-","books","Microsoft","Reader",".","A","Microsoft","comecara","'","a","promover","seus","softwares","para","e","-","books",",","o","qual","traduz","os","livros","para","o","formato","digital",",","por","volta","da","metade","deste","ano","no","site","da","Barnesandnoble",".","com",".","Por","sua","vez",",","a","livraria","Barnes","&","Noble","ira","'","promover","e","comercializar","em","suas","lojas","os","e","-","books","e","o","respectivo","software","para","leitura","destes",".","O","envolvimento","da","Barnes","&","Noble","no","acordo","ira","'","ajudar","a","disponibilizar","o","Microsoft","Reader","para","dezenas","de","milhoes","de","consumidores","numa","questao","de","meses",",","destacou","Dick","Brass",",","da","Microsoft",".","Ontem",",","a","gigante","dos","softwares","anunciou","ainda","que","ira","'","trabalhar","com","a","empresa","de","tecnologia","de","audio","para","computadores","Audible",".","com","para","tambem","incluir","audio","no","software","Reader",",","a","fim","de","possibilitar","que","os","usuarios","do","computador","de","mao","oucam","versoes","gravadas","dos","livros",".","(","Los","Angeles","Times",",","07","Jan","2000",")","e","Edupage","da","RNP","Visite","o","DataGrama","Zero","a","Revista","Eletronica","de","Ciencia","da","Informacao","ou"],"ner_tags":[3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,4,4,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,13,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,3,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,11,12,12,0]}
{"id":"HAREM-788-05257","tokens":["Fw",".","Atinga","seu","publico","alvo","!","Debora","-","Fastmarketing","[","cadastro","@","fastmarketing",".","org","]","O","KIT","de","mala","-","direta","digital","mais","COMPLETO","do","mercado",",","APENAS",":","R","$","89",",","00","N\u00e3o","perca","tempo","!","Pe\u00e7a","j\u00e1","o","seu","aqui",".","Banco","de","Dados","com","14","milh\u00f5es","e","200","mil","endere\u00e7os","de","e","-","mails","brasileiros",",","atualizados",",","extraidos","de","sites","e","dom\u00ednios","no","Brasil",",","SEM","REPETI\u00c7\u00d5ES",",","organizados","alfabeticamente","e","Separados","tamb\u00e9m","por","ESTADOS",".","-","11",",","6","milh\u00f5es","de","e","-","mails","de","pessoas","f\u00edsicas","-","2",",","6","milh\u00f5es","de","e","-","mails","pessoas","jur\u00eddicas",",","-","Os","mais","usados","softwares","para","envio","de","e","-","mail","e","mensagens","em","massa",".","-","Exclusivo","Software","para","envio","de","e","-","mail","que","transforma","seu","pr\u00f3prio","computador","num","servidor","SMTP",".","O","que","possibilita","o","envio","de","e","-","mails","sem","bloqueios","e","sem","limita\u00e7\u00f5es",".","Excelentes","Ferramentas","contida","no","KIT",":","-","Software","para","envio","de","publicidade","em","todas","as","salas","de","Bate","-","Papo","do","Uol","e","do","Bol",".","Este","programa","possibilita","que","sua","mensagem","seja","vista","por","at\u00e9","70",".","000","pessoas","que","est\u00e3o","batendo","papo","em","salas","de","Chat","numa","s\u00f3","execu\u00e7\u00e3o","que","demora","aproximadamente","45","minutos",".","-","Softwares","para","capturar","novos","endere\u00e7os","de","e","-","mail","da","web","ou","de","listas","de","discuss\u00e3o",".","-","Softwares","para","capturar","e","-","mails","de","arquivos",",","de","pastas","e","do","Outlook",".","-","Softwares","para","catalogar",",","filtrar","e","excluir","e","-","mails","inv\u00e1lidos","e","duplicados","da","sua","lista",".","-","Software","que","captura","da","Internet","n\u00fameros","de","DNS","internacionais",",","inclusive","retornando","tempo","de","resposta",",","necess\u00e1rios","caso","voc\u00ea","queira","mandar","seus","e","-","mail","de","forma","totalmente","an\u00f4nima",",","impossibilitando","inclusive","que","seja","visto","o","seu","n\u00famero","de","IP",".","-","Software","que","captura","todos","os","e","-","mail","do","HPG","(","que","s\u00e3o","na","faixa","de","2","milh\u00f5es",")",".","Apostilas","ilustradas","para","total","aproveitamento","do","KIT",":","-","Apostilas","ilustradas",",","com","dicas","e","truques","(","em","formato",".","doc","-","Word",")","ensinando","usar","os","programas",".","-","Como","furar","os","filtros","anti","spam","dos","provedores",".","-","Como","transformar","seu","computador","num","servidor","de","SMTP",",","possibilitando","assim","um","envio","de","e","-","mails","sem","bloqueios","e","sem","limita\u00e7\u00f5es",".","-","Como","enviar","e","-","mail","de","forma","totalmente","an\u00f4nima",".","-","Como","capturar","da","Internet","os","endere\u00e7os","de","e","-","mail","que","est\u00e3o","circulando","pela","rede",".","-","Como","fazer","sua","pr\u00f3pria","lista","segmentada","de","e","-","mails",".","Capturando","em","mecanismos","de","busca","somente","e","-","mails","de","determinados","ramos","e","regi\u00f5es",".","-","Como","conseguir","conex\u00e3o","gratuita","e","an\u00f4nima","para","enviar","seus","e","-","mails",".","-","Onde","conseguir","cracks","em","sites","internacionais","para","validar","qualquer","programa","demo",".","Gr\u00e1tis","-","130",".","000","nomes","e","endere\u00e7os","divididos","por","Estado","e","regi\u00e3o","para","elabora\u00e7\u00e3o","de","mala","direta","convencional","impressa",",","acompanhado","de","um","software","para","cria\u00e7\u00e3o","e","impress\u00e3o","de","etiquetas","adesivas",".","-","Etiquetas","impressas","para","mala","direta","convencional","custam","em","m\u00e9dia","R",".","30",",","00","o","milheiro","em","empresas","especializadas","que","desenvolvem","estas","listas",",","voc\u00ea","pode","at\u00e9","iniciar","um","novo","neg\u00f3cio","e","revender","listas","impressas","e","lucrar","centenas","de","Reais","!","N\u00e3o","perca","tempo","!","Pe\u00e7a","j\u00e1","o","seu","aqui",".","Um","KIT","completo","como","este",",","custa","em","m\u00e9dia","250","reais",".","Temos","tamb\u00e9m","o","KIT","adcional","com","5","milh\u00f5es","de","e","-","mails","+","4","softwares","que","custa","R","$","39",",","00",".","Este","n\u00e3o","inclui","CD",".","Voc\u00ea","recebe","um","link","para","que","baixe","os","arquivos","diretamente",".","N\u00e3o","responda","a","este","e","-","mail",",","Acesse","o","nosso","site","e","fa\u00e7a","j\u00e1","o","seu","pedido","!","Central","de","atendimento",":","0xx71","258","-","2500","\/","3495","-","2239","\/","9923","-","5133","(","Segunda","a","sexta","as","8",":","00","as","19",":","00h",")","Caso","n\u00e3o","seja","do","seu","interesse","receber","nossos","e","-","mails",",","responda","a","esta","mensagem","com","o","assunto","\u00ab","cancelar","\u00bb",".","Desculpe","-","nos","o","inc\u00f4modo","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,1,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,3,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,9,0,0,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-279-01347","tokens":["UMAS","F\u00c9RIAS","VIERAM","DIZER","ao","mestre","-","escola","que","algu\u00e9m","lhe","queria","falar",".","-","-","Quem","\u00e9","?","-","-","Diz","que","meu","senhor","n\u00e3o","o","conhece",",","respondeu","o","preto",".","-","-","Que","entre",".","Houve","um","movimento","geral","de","cabe\u00e7as","na","dire\u00e7\u00e3o","da","porta","do","corredor",",","por","onde","devia","entrar","a","pessoa","desconhecida",".","\u00c9ramos","n\u00e3o","sei","quantos","meninos","na","escola",".","N\u00e3o","tardou","que","aparecesse","uma","figura","rude",",","tez","queimada",",","cabelos","compridos",",","sem","sinal","de","pente",",","a","roupa","amarrotada",",","n\u00e3o","me","lembra","bem","a","cor","nem","a","fazenda",",","mas","provavelmente","era","brim","pardo",".","Todos","ficaram","esperando","o","que","vinha","dizer","o","homem",",","eu","mais","que","ningu\u00e9m",",","porque","ele","era","meu","tio",",","roceiro",",","morador","em","Guaratiba",".","Chamava","-","se","tio","Zeca",".","Tio","Zeca","foi","ao","mestre","e","falou","-","lhe","baixo",".","O","mestre","f\u00ea","-","lo","sentar",",","olhou","para","mim",",","e","creio","que","lhe","perguntou","alguma","cousa",",","porque","tio","Zeca","entrou","a","falar","demorado",",","muito","explicativo",".","O","mestre","insistiu",",","ele","respondeu",",","at\u00e9","que","o","mestre",",","voltando","-","se","para","mim",",","disse","alto",":","-","-","Sr",".","Jos\u00e9","Martins",",","pode","sair",".","A","minha","sensa\u00e7\u00e3o","de","prazer","foi","tal","que","venceu","a","de","espanto",".","Tinha","dez","anos","apenas",",","gostava","de","folgar",",","n\u00e3o","gostava","de","aprender",".","Um","chamado","de","casa",",","o","pr\u00f3prio","tio",",","irm\u00e3o","de","meu","pai",",","que","chegara","na","v\u00e9spera","de","Guaratiba",",","era","naturalmente","alguma","festa",",","passeio",",","qualquer","cousa",".","Corri","a","buscar","o","chap\u00e9u",",","meti","o","livro","de","leitura","no","bolso","e","desci","as","escadas","da","escola",",","um","sobradinho","da","Rua","do","Senado",".","No","corredor","beijei","a","m\u00e3o","a","tio","Zeca",".","Na","rua","fui","andando","ao","p\u00e9","dele",",","amiudando","os","passos",",","e","levantando","a","cara",".","Ele","n\u00e3o","me","dizia","nada",",","eu","n\u00e3o","me","atrevia","a","nenhuma","pergunta",".","Pouco","depois","cheg\u00e1vamos","ao","col\u00e9gio","de","minha","irm\u00e3","Fel\u00edcia",";","disse","-","me","que","esperasse",",","entrou",",","subiu",",","desceram",",","e","fomos","os","tr\u00eas","caminho","de","casa",".","A","minha","alegria","agora","era","maior",".","Certamente","havia","festa","em","casa",",","pois","que","\u00edamos","os","dous",",","ela","e","eu",";","\u00edamos","na","frente",",","trocando","as","nossas","perguntas","e","conjeturas",".","Talvez","anos","de","tio","Zeca",".","Voltei","a","cara","para","ele",";","vinha","com","os","olhos","no","ch\u00e3o",",","provavelmente","para","n\u00e3o","cair",".","Fomos","andando",".","Fel\u00edcia","era","mais","velha","que","eu","um","ano",".","Cal\u00e7ava","sapato","raso",",","atado","ao","peito","do","p\u00e9","por","duas","fitas","cruzadas",",","vindo","acabar","acima","do","tornozelo","com","la\u00e7o",".","Eu",",","botins","de","cordov\u00e3o",",","j\u00e1","gastos",".","As","calcinhas","dela","pegavam","com","a","fita","dos","sapatos",",","as","minhas","cal\u00e7as",",","largas",",","ca\u00edam","sobre","o","peito","do","p\u00e9",";","eram","de","chita",".","Uma","ou","outra","vez","par\u00e1vamos",",","ela","para","admirar","as","bonecas","\u00e0","porta","dos","armarinhos",",","eu","para","ver",",","\u00e0","porta","das","vendas",",","algum","papagaio","que","descia","e","subia","pela","corrente","de","ferro","atada","ao","p\u00e9",".","Geralmente",",","era","meu","conhecido",",","mas","papagaio","n\u00e3o","cansa","em","tal","idade",".","Tio","Zeca","\u00e9","que","nos","tirava","do","espet\u00e1culo","industrial","ou","natural",".","-","-","Andem",",","dizia","ele","em","voz","sumida",".","E","n\u00f3s","and\u00e1vamos",",","at\u00e9","que","outra","curiosidade","nos","fazia","deter","o","passo",".","Entretanto",",","o","principal","era","a","festa","que","nos","esperava","em","casa",".","-","-","N\u00e3o","creio","que","sejam","anos","de","tio","Zeca",",","disse","-","me","Fel\u00edcia",".","-","-","Por","qu\u00ea","?","-","-","Parece","meio","triste",".","-","-","Triste",",","n\u00e3o",",","parece","carrancudo",".","-","-","Ou","carrancudo",".","Quem","faz","anos","tem","a","cara","alegre",".","-","-","Ent\u00e3o","ser\u00e3o","anos","de","meu","padrinho",".",".",".","-","-","Ou","de","minha","madrinha",".",".",".","-","-","Mas","por","que","\u00e9","que","mam\u00e3e","nos","mandou","para","a","escola","?","-","-","Talvez","n\u00e3o","soubesse",".","-","-","H\u00e1","de","haver","jantar","grande",".",".",".","-","-","Com","doce",".",".",".","-","-","Talvez","dancemos",".","Fizemos","um","acordo",":","podia","ser","festa",",","sem","anivers\u00e1rio","de","ningu\u00e9m",".","A","sorte","grande",",","por","exemplo",".","Ocorreu","-","me","tamb\u00e9m","que","podiam","ser","elei\u00e7\u00f5es",".","Meu","padrinho","era","candidato","a","vereador",";","embora","eu","n\u00e3o","soubesse","bem","o","que","era","candidatura","nem","verea\u00e7\u00e3o",",","tanto","ouvira","falar","em","vit\u00f3ria","pr\u00f3xima","que","a","achei","certa","e","ganha",".","N\u00e3o","sabia","que","a","elei\u00e7\u00e3o","era","ao","domingo",",","e","o","dia","era","sexta","-","feira",".","Imaginei","bandas","de","m\u00fasica",",","vivas","e","palmas",",","e","n\u00f3s",",","meninos",",","pulando",",","rindo",",","comendo","cocadas",".","Talvez","houvesse","espet\u00e1culo","\u00e0","noite",";","fiquei","meio","tonto",".","Tinha","ido","uma","vez","ao","teatro",",","e","voltei","dormindo",",","mas","no","dia","seguinte","estava","t\u00e3o","contente","que","morria","por","l\u00e1","tornar",",","posto","n\u00e3o","houvesse","entendido","nada","do","que","ouvira",".","Vira","muita","cousa",",","isto","sim",",","cadeiras","ricas",",","tronos",",","lan\u00e7as","compridas",",","cenas","que","mudavam","\u00e0","vista",",","passando","de","uma","sala","a","um","bosque",",","e","do","bosque","a","uma","rua",".","Depois",",","os","personagens",",","todos","pr\u00edncipes",".","Era","assim","que","cham\u00e1vamos","aos","que","vestiam","cal\u00e7\u00e3o","de","seda",",","sapato","de","fivela","ou","botas",",","espada",",","capa","de","veludo",",","gorra","com","pluma",".","Tamb\u00e9m","houve","bailado",".","As","bailarinas","e","os","bailarinos","falavam","com","os","p\u00e9s","e","as","m\u00e3os",",","trocando","de","posi\u00e7\u00e3o","e","um","sorriso","constante","na","boca",".","Depois","os","gritos","do","p\u00fablico","e","as","palmas",".",".",".","J\u00e1","duas","vezes","escrevi","palmas",";","\u00e9","que","as","conhecia","bem",".","Fel\u00edcia",",","a","quem","comuniquei","a","possibilidade","do","espet\u00e1culo",",","n\u00e3o","me","pareceu","gostar","muito",",","mas","tamb\u00e9m","n\u00e3o","recusou","nada",".","Iria","ao","teatro",".","E","quem","sabe","se","n\u00e3o","seria","em","casa",",","teatrinho","de","bonecos","?","\u00cdamos","nessas","conjeturas",",","quando","tio","Zeca","nos","disse","que","esper\u00e1ssemos",";","tinha","parado","a","conversar","com","um","sujeito",".","Paramos",",","\u00e0","espera",".","A","id\u00e9ia","da","festa",",","qualquer","que","fosse",",","continuou","a","agitar","-","nos",",","mais","a","mim","que","a","ela",".","Imaginei","trinta","mil","cousas",",","sem","acabar","nenhuma",",","t\u00e3o","precipitadas","vinham",",","e","t\u00e3o","confusas","que","n\u00e3o","as","distinguia",",","pode","ser","at\u00e9","que","se","repetissem",".","Fel\u00edcia","chamou","a","minha","aten\u00e7\u00e3o","para","dous","moleques","de","carapu\u00e7a","encarnada",",","que","passavam","carregando","canas",",","-","-","o","que","nos","lembrou","as","noites","de","Santo","Ant\u00f4nio","e","S",".","Jo\u00e3o",",","j\u00e1","l\u00e1","idas",".","Ent\u00e3o","falei","-","lhe","das","fogueiras","do","nosso","quintal",",","das","bichas","que","queimamos",",","das","rodinhas",",","das","pistolas","e","das","dan\u00e7as","com","outros","meninos",".","Se","houvesse","agora","a","mesma","cousa",".",".",".","Ah","!","lembrou","-","me","que","era","ocasi\u00e3o","de","deitar","\u00e0","fogueira","o","livro","da","escola",",","e","o","dela","tamb\u00e9m",",","com","os","pontos","de","costura","que","estava","aprendendo",".","-","-","Isso","n\u00e3o",",","acudiu","Fel\u00edcia",".","-","-","Eu","queimava","o","meu","livro",".","-","-","Papai","comprava","outro",".","-","-","Enquanto","comprasse",",","eu","ficava","brincando","em","casa",";","aprender","\u00e9","muito","aborrecido",".","Nisto","est\u00e1vamos",",","quando","vimos","tio","Zeca","e","o","desconhecido","ao","p\u00e9","de","n\u00f3s",".","O","desconhecido","pegou","-","nos","nos","queixos","e","levantou","-","nos","a","cara","para","ele",",","fitou","-","nos","com","seriedade",",","deixou","-","nos","e","despediu","-","se",".","-","-","Nove","horas","?","L\u00e1","estarei",",","disse","ele",".","-","-","Vamos",",","disse","-","nos","tio","Zeca",".","Quis","perguntar","-","lhe","quem","era","aquele","homem",",","e","at\u00e9","me","pareceu","conhec\u00ea","-","lo","vagamente",".","Fel\u00edcia","tamb\u00e9m",".","Nenhum","de","n\u00f3s","acertava","com","a","pessoa",";","mas","a","promessa","de","l\u00e1","estar","\u00e0s","nove","horas","dominou","o","resto",".","Era","festa",",","algum","baile",",","conquanto","\u00e0s","nove","horas",",","costum\u00e1ssemos","ir","para","a","cama",".","Naturalmente",",","por","exce\u00e7\u00e3o",",","estar\u00edamos","acordados",".","Como","cheg\u00e1ssemos","a","um","rego","de","lama",",","peguei","da","m\u00e3o","de","Fel\u00edcia",",","e","transpusemo","-","lo","de","um","salto",",","t\u00e3o","violento","que","quase","me","caiu","o","livro",".","Olhei","para","tio","Zeca",",","a","ver","o","efeito","do","gesto",";","vi","-","o","abanar","a","cabe\u00e7a","com","reprova\u00e7\u00e3o",".","Ri",",","ela","sorriu",",","e","fomos","pela","cal\u00e7ada","adiante",".","Era","o","dia","dos","desconhecidos",".","Desta","vez","estavam","em","burros",",","e","um","dos","dous","era","mulher",".","Vinham","da","ro\u00e7a",".","Tio","Zeca","foi","ter","com","eles","ao","meio","da","rua",",","depois","de","dizer","que","esper\u00e1ssemos",".","Os","animais","pararam",",","creio","que","de","si","mesmos",",","por","tamb\u00e9m","conhecerem","a","tio","Zeca",",","id\u00e9ia","que","Fel\u00edcia","reprovou","com","o","gesto",",","e","que","eu","defendi","rindo",".","Teria","apenas","meia","convic\u00e7\u00e3o",";","tudo","era","folgar",".","Fosse","como","fosse",",","esperamos","os","dous",",","examinando","o","casal","de","roceiros",".","Eram","ambos","magros",",","a","mulher","mais","que","o","marido",",","e","tamb\u00e9m","mais","mo\u00e7a",";","ele","tinha","os","cabelos","grisalhos",".","N\u00e3o","ouvimos","o","que","disseram",",","ele","e","tio","Zeca",";","vimo","-","lo",",","sim",",","o","marido","olhar","para","n\u00f3s","com","ar","de","curiosidade",",","e","falar","\u00e0","mulher",",","que","tamb\u00e9m","nos","deitou","os","olhos",",","agora","com","pena","ou","cousa","parecida",".","Enfim","apartaram","-","se",",","tio","Zeca","veio","ter","conosco","e","enfiamos","para","casa",".","A","casa","ficava","na","rua","pr\u00f3xima",",","perto","da","esquina",".","Ao","dobrarmos","esta",",","vimos","os","portais","da","casa","forrados","de","preto",",","-","-","o","que","nos","encheu","de","espanto",".","Instintivamente","paramos","e","voltamos","a","cabe\u00e7a","para","tio","Zeca",".","Este","veio","a","n\u00f3s",",","deu","a","m\u00e3o","a","cada","um","e","ia","a","dizer","alguma","palavra","que","lhe","ficou","na","garganta",";","andou",",","levando","-","nos","consigo",".","Quando","chegamos",",","as","portas","estavam","meio","cerradas",".","N\u00e3o","sei","se","lhes","disse","que","era","um","armarinho",".","Na","rua",",","curiosos",".","Nas","janelas","fronteiras","e","laterais",",","cabe\u00e7as","aglomeradas",".","Houve","certo","rebuli\u00e7o","quando","chegamos",".","\u00c9","natural","que","eu","tivesse","a","boca","aberta",",","como","Fel\u00edcia",".","Tio","Zeca","empurrou","uma","das","meias","portas",",","entramos","os","tr\u00eas",",","ele","tornou","a","cerr\u00e1","-","la",",","meteu","-","se","pelo","corredor","e","fomos","\u00e0","sala","de","jantar","e","\u00e0","alcova",".","Dentro",",","ao","p\u00e9","da","cama",",","estava","minha","m\u00e3e","com","a","cabe\u00e7a","entre","as","m\u00e3os",".","Sabendo","da","nossa","chegada",",","ergueu","-","se","de","salto",",","veio","abra\u00e7ar","-","nos","entre","l\u00e1grimas",",","bradando",":","-","-","Meus","filhos",",","vosso","pai","morreu","!","A","como\u00e7\u00e3o","foi","grande",",","por","mais","que","o","confuso","e","o","vago","entorpecessem","a","consci\u00eancia","da","not\u00edcia",".","N\u00e3o","tive","for\u00e7as","para","andar",",","e","teria","medo","de","o","fazer",".","Morto","como","?","morto","por","qu\u00ea","?","Estas","duas","perguntas",",","se","as","meto","aqui",",","\u00e9","para","dar","seguimento","\u00e0","a\u00e7\u00e3o",";","naquele","momento","n\u00e3o","perguntei","nada","a","mim","nem","a","ningu\u00e9m",".","Ouvi","as","palavras","de","minha","m\u00e3e",",","se","repetiam","em","mim",",","e","os","seus","solu\u00e7os","que","eram","grandes",".","Ela","pegou","em","n\u00f3s","e","arrastou","-","nos","para","a","cama",",","onde","jazia","o","cad\u00e1ver","do","marido",";","e","fez","-","nos","beijar","-","lhe","a","m\u00e3o",".","T\u00e3o","longe","estava","eu","daquilo","que",",","apesar","de","tudo",",","n\u00e3o","entendera","nada","a","princ\u00edpio",";","a","tristeza","e","o","sil\u00eancio","das","pessoas","que","rodeavam","a","cama","ajudaram","a","explicar","que","meu","pai","morrera","deveras",".","N\u00e3o","se","tratava","de","um","dia","santo",",","com","a","sua","folga","e","recreio",",","n\u00e3o","era","festa",",","n\u00e3o","eram","as","horas","breves","ou","longas",",","para","a","gente","desfiar","em","casa",",","arredada","dos","castigos","da","escola",".","Que","essa","queda","de","um","sonho","t\u00e3o","bonito","fizesse","crescer","a","minha","dor","de","filho","n\u00e3o","\u00e9","cousa","que","possa","afirmar","ou","negar",";","melhor","\u00e9","calar",".","O","pai","ali","estava","defunto",",","sem","pulos",",","nem","dan\u00e7as",",","nem","risadas",",","nem","bandas","de","m\u00fasica",",","cousas","todas","tamb\u00e9m","defuntas",".","Se","me","houvessem","dito","\u00e0","sa\u00edda","da","escola","por","que","\u00e9","que","me","iam","l\u00e1","buscar",",","\u00e9","claro","que","a","alegria","n\u00e3o","houvera","penetrado","o","cora\u00e7\u00e3o",",","donde","era","agora","expelida","a","punhadas",".","O","enterro","foi","no","dia","seguinte","\u00e0s","nove","horas","da","manh\u00e3",",","e","provavelmente","l\u00e1","estava","aquele","amigo","de","tio","Zeca","que","se","despediu","na","rua",",","com","a","promessa","de","ir","\u00e0s","nove","horas",".","N\u00e3o","vi","as","cerim\u00f4nias",";","alguns","vultos",",","poucos",",","vestidos","de","preto",",","lembra","-","me","que","vi",".","Meu","padrinho",",","dono","de","um","trapiche",",","l\u00e1","estava",",","e","a","mulher","tamb\u00e9m",",","que","me","levou","a","uma","alcova","dos","fundos","para","me","mostrar","gravuras",".","Na","ocasi\u00e3o","da","sa\u00edda",",","ouvi","os","gritos","de","minha","m\u00e3e",",","o","rumor","dos","passos",",","algumas","palavras","abafadas","de","pessoas","que","pegavam","nas","al\u00e7as","do","caix\u00e3o",",","creio","eu",":","-","-","\"","vire","de","lado",",","-","-","mais","\u00e0","esquerda",",","-","-","assim",",","segure","bem",".",".",".","\"","Depois",",","ao","longe",",","o","coche","andando","e","as","seges","atr\u00e1s","dele",".",".",".","L\u00e1","iam","meu","pai","e","as","f\u00e9rias","!","Um","dia","de","folga","sem","folguedo","!","N\u00e3o",",","n\u00e3o","foi","um","dia",",","mas","oito",",","oito","dias","de","nojo",",","durante","os","quais","alguma","vez","me","lembrei","do","col\u00e9gio",".","Minha","m\u00e3e","chorava",",","cosendo","o","luto",",","entre","duas","visitas","de","p\u00easames",".","Eu","tamb\u00e9m","chorava",";","n\u00e3o","via","meu","pai","\u00e0s","horas","do","costume",",","n\u00e3o","lhe","ouvia","as","palavras","\u00e0","mesa","ou","ao","balc\u00e3o",",","nem","as","car\u00edcias","que","dizia","aos","p\u00e1ssaros",".","Que","ele","era","muito","amigo","de","p\u00e1ssaros",",","e","tinha","tr\u00eas","ou","quatro",",","em","gaiolas",".","Minha","m\u00e3e","vivia","calada",".","Quase","que","s\u00f3","falava","\u00e0s","pessoas","de","fora",".","Foi","assim","que","eu","soube","que","meu","pai","morrera","de","apoplexia",".","Ouvi","esta","not\u00edcia","muitas","vezes",";","as","visitas","perguntavam","pela","causa","da","morte",",","e","ela","referia","tudo",",","a","hora",",","o","gesto",",","a","ocasi\u00e3o",":","tinha","ido","beber","\u00e1gua",",","e","enchia","um","copo",",","\u00e0","janela","da","\u00e1rea",".","Tudo","decorei",",","\u00e0","for\u00e7a","de","ouvi","-","lo","contar",".","Nem","por","isso","os","meninos","do","col\u00e9gio","deixavam","de","vir","espiar","para","dentro","da","minha","mem\u00f3ria",".","Um","deles","chegou","a","perguntar","-","me","quando","\u00e9","que","eu","voltaria",".","-","-","S\u00e1bado",",","meu","filho",",","disse","minha","m\u00e3e",",","quando","lhe","repeti","a","pergunta","imaginada",";","a","missa","\u00e9","sexta","-","feira",".","Talvez","seja","melhor","voltar","na","segunda",".","-","-","Antes","s\u00e1bado",",","emendei",".","-","-","Pois","sim",",","concordou",".","N\u00e3o","sorria",";","se","pudesse",",","sorriria","de","gosto","ao","ver","que","eu","queria","voltar","mais","cedo","\u00e0","escola",".","Mas",",","sabendo","que","eu","n\u00e3o","gostava","de","aprender",",","como","entenderia","a","emenda","?","Provavelmente",",","deu","-","lhe","algum","sentido","superior",",","conselho","do","c\u00e9u","ou","do","marido",".","Em","verdade",",","eu","n\u00e3o","folgava",",","se","lerdes","isto","com","o","sentido","de","rir",".","Com","o","de","descansar","tamb\u00e9m","n\u00e3o","cabe",",","porque","minha","m\u00e3e","fazia","-","me","estudar",",","e",",","tanto","como","o","estudo",",","aborrecia","-","me","a","atitude",".","Obrigado","a","estar","sentado",",","com","o","livro","nas","m\u00e3os",",","a","um","canto","ou","\u00e0","mesa",",","dava","ao","diabo","o","livro",",","a","mesa","e","a","cadeira",".","Usava","um","recurso","que","recomendo","aos","pregui\u00e7osos",":","deixava","os","olhos","na","p\u00e1gina","e","abria","a","porta","\u00e0","imagina\u00e7\u00e3o",".","Corria","a","apanhar","as","flechas","dos","foguetes",",","a","ouvir","os","realejos",",","a","bailar","com","meninas",",","a","cantar",",","a","rir",",","a","espancar","de","mentira","ou","de","brincadeira",",","como","for","mais","claro",".","Uma","vez",",","como","desse","por","mim","a","andar","na","sala","sem","ler",",","minha","m\u00e3e","repreendeu","-","me",",","e","eu","respondi","que","estava","pensando","em","meu","pai",".","A","explica\u00e7\u00e3o","f\u00ea","-","la","chorar",",","e",",","para","dizer","tudo",",","n\u00e3o","era","totalmente","mentira",";","tinha","-","me","lembrado","o","\u00faltimo","presentinho","que","ele","me","dera",",","e","entrei","a","v\u00ea","-","lo","com","o","mimo","na","m\u00e3o",".","Fel\u00edcia","vivia","t\u00e3o","triste","como","eu",",","mas","confesso","a","minha","verdade",",","a","causa","principal","n\u00e3o","era","a","mesma",".","Gostava","de","brincar",",","mas","n\u00e3o","sentia","a","aus\u00eancia","do","brinco",",","n\u00e3o","se","lhe","dava","de","acompanhar","a","m\u00e3e",",","coser","com","ela","e","uma","vez","fui","ach\u00e1","-","la","a","enxugar","-","lhe","os","olhos",".","Meio","vexado",",","pensei","em","imit\u00e1","-","la",",","e","meti","a","m\u00e3o","no","bolso","para","tirar","o","len\u00e7o",".","A","m\u00e3o","entrou","sem","ternura",",","e",",","n\u00e3o","achando","o","len\u00e7o",",","saiu","sem","pesar",".","Creio","que","ao","gesto","n\u00e3o","faltava","s\u00f3","originalidade",",","mas","sinceridade","tamb\u00e9m",".","N\u00e3o","me","censurem",".","Sincero","fui","longos","dias","calados","e","reclusos",".","Quis","uma","vez","ir","para","o","armarinho",",","que","se","abriu","depois","do","enterro",",","onde","o","caixeiro","continuou","a","servir",".","Conversaria","com","este",",","assistiria","\u00e0","venda","de","linhas","e","agulhas",",","\u00e0","medi\u00e7\u00e3o","de","fitas",",","iria","\u00e0","porta",",","\u00e0","cal\u00e7ada",",","\u00e0","esquina","da","rua",".",".",".","Minha","m\u00e3e","sufocou","este","sonho","pouco","depois","dele","nascer",".","Mal","chegara","ao","balc\u00e3o",",","mandou","-","me","buscar","pela","escrava",";","l\u00e1","fui","para","o","interior","da","casa","e","para","o","estudo",".","Arrepelei","-","me",",","apertei","os","dedos","\u00e0","guisa","de","quem","quer","dar","murro",";","n\u00e3o","me","lembra","se","chorei","de","raiva",".","O","livro","lembrou","-","me","a","escola",",","e","a","imagem","da","escola","consolou","-","me",".","J\u00e1","ent\u00e3o","lhe","tinha","grandes","saudades",".","Via","de","longe","as","caras","dos","meninos",",","os","nossos","gestos","de","tro\u00e7a","nos","bancos",",","e","os","saltos","\u00e0","sa\u00edda",".","Senti","cair","-","me","na","cara","uma","daquelas","bolinhas","de","papel","com","que","nos","espert\u00e1vamos","uns","aos","outros",",","e","fiz","a","minha","e","atirei","-","a","ao","meu","suposto","espertador",".","A","bolinha",",","como","acontecia","\u00e0s","vezes",",","foi","cair","na","cabe\u00e7a","de","terceiro",",","que","se","desforrou","depressa",".","Alguns",",","mais","t\u00edmidos",",","limitavam","-","se","a","fazer","caretas",".","N\u00e3o","era","folguedo","franco",",","mas","j\u00e1","me","valia","por","ele",".","Aquele","degredo","que","eu","deixei","t\u00e3o","alegremente","com","tio","Zeca","parecia","-","me","agora","um","c\u00e9u","remoto",",","e","tinha","medo","de","o","perder",".","Nenhuma","festa","em","casa",",","poucas","palavras",",","raro","movimento",".","Foi","por","esse","tempo","que","eu","desenhei","a","l\u00e1pis","maior","n\u00famero","de","gatos","nas","margens","do","livro","de","leitura",";","gatos","e","porcos",".","N\u00e3o","alegrava",",","mas","distra\u00eda",".","A","missa","do","s\u00e9timo","dia","restituiu","-","me","\u00e0","rua",";","no","s\u00e1bado","n\u00e3o","fui","a","escola",",","fui","\u00e0","casa","de","meu","padrinho",",","onde","pude","falar","um","pouco","mais",",","e","no","domingo","estive","\u00e0","porta","da","loja",".","N\u00e3o","era","alegria","completa",".","A","total","alegria","foi","segunda","-","feira",",","na","escola",".","Entrei","vestido","de","preto",",","fui","mirado","com","curiosidade",",","mas","t\u00e3o","outro","ao","p\u00e9","dos","meus","condisc\u00edpulos",",","que","me","esqueceram","as","f\u00e9rias","sem","gosto",",","e","achei","uma","grande","alegria","sem","f\u00e9rias","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,11,12,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-38B-05593","tokens":["Uns","vinte","anos","atr\u00e1s",",","Bill","Gates","deu","uma","de","futur\u00f3logo","do","apocalipse","e","anunciou","a","morte","do","papel","impresso","para","o","in\u00edcio","do","novo","mil\u00eanio",".","Se","isto","estivesse","em","vias","de","acontecer",",","o","bibli\u00f3filo","Jos\u00e9","Mindlin",",","90","anos",",","dono","de","uma","das","mais","importantes","bibliotecas","do","Brasil","e","s\u00edmbolo","nacional","do","culto","ao","livro",",","n\u00e3o","teria","se","encontrado","esta","semana","com","seu","colega","americano",",","Matthew","Battles",",","35",",","editor","do","boletim","da","Biblioteca","Houghton",",","que","guarda","as","obras","raras","de","Harvard",".","\u00c0","men\u00e7\u00e3o","do","nome","de","Gates",",","Mindlin","recorda","uma","hist\u00f3ria","recente",":","-","Outro","dia","uma","revista","de","inform\u00e1tica","quis","me","fotografar","segurando","um","e","-","book",".","Eu","disse","que","s\u00f3","aceitaria","se",",","na","outra","m\u00e3o",",","houvesse","um","livro","convencional",".","No","dia","marcado",",","o","rep\u00f3rter","disse",":","agora","o","senhor","vai","ver","uma","coisa","maravilhosa",".","Mas","na","hora","de","ligar",",","o","e","-","book","n\u00e3o","funcionou","!","Ent\u00e3o","eu","disse",":","isso","nunca","aconteceria","com","um","livro",".","Ap\u00f3s","550","anos",",","o","livro","\u00e9","basicamente","o","mesmo",".","O","resto","\u00e9","adivinha\u00e7\u00e3o",".","Posso","dizer","que","v\u00e3o","inventar","uma","p\u00edlula","que","voc\u00ea","toma","e","pronto",",","j\u00e1","leu","tudo",".",".",".","Matthew",",","que","lan\u00e7ou","no","ano","passado","o","livro","\"","A","conturbada","hist\u00f3ria","das","bibliotecas","\"","(","no","Brasil",",","editado","pela","Planeta",")",",","ironiza",":","-","J\u00e1","deve","ter","algu\u00e9m","trabalhando","nesta","p\u00edlula",".",".",".","provavelmente",",","Bill","Gates","!","A","tecnologia","n\u00e3o","substitui","o","livro",".","Ela","ajuda","a","encontr\u00e1","-","lo","nas","bibliotecas",".","Por","outro","lado",",","as","bibliotecas","servem","para","fazer","frente","a","uma","certa","informa\u00e7\u00e3o","torrencial","que","nos","atinge","e","\u00e9","confusa",",","mesmo","que","democr\u00e1tica",".","A","biblioteca","garante","que","possamos",",","se","necess\u00e1rio",",","reassumir","o","controle","sobre","o","conhecimento","de","uma","maneira","transparente","e","ordenada",".","\"","Os","livros","v\u00e3o","sobreviver","a","n\u00f3s","\"","Mindlin",",","que","n\u00e3o","\u00e9","usu\u00e1rio","de","computador","(","embora","o","cat\u00e1logo","de","sua","biblioteca","seja","informatizado",")",",","ensina","o","caminho","da","virtude",":","-","Acho","que","o","que","perdemos","com","a","internet",",","sobretudo",",","\u00e9","o","tra\u00e7o","da","escrita","do","autor",",","das","anota\u00e7\u00f5es",",","das","emendas","que",",","no","computador",",","hoje",",","simplesmente","se","apaga",".","Por","outro","lado",",","o","uso","do","computador","permite","outras","possibilidades","no","processo","de","cria\u00e7\u00e3o","e","a","internet","garante","acesso","r\u00e1pido","a","documentos","e","imagens",".","Por","isso","eu","digo","que","\u00e9","um","falso","dilema",".","Uma","coisa","eu","digo",":","os","livros","v\u00e3o","sobreviver","a","n\u00f3s","e","a","v\u00e1rias","e","v\u00e1rias","gera\u00e7\u00f5es",".",".",".","Matthew",",","por","sua","vez",",","v\u00ea","certa","neglig\u00eancia","com","os","manuscritos","de","hoje",",","ao","mesmo","tempo","que","com","aquilo","que","se","perde","no","universo","eletr\u00f4nico",":","-","Da","mesma","forma","como","os","documentos","pessais",",","notas","fiscais",",","bilhetes","de","nosso","tempo","ter\u00e3o","valor","de","raridade",",","a","enorme","quantidade","de","e","-","mails",",","textos","de","blogs","e","outros","processos","transit\u00f3rios","e","ef\u00eameros","da","internet","podem","estar","escondendo","preciosidades","que","a","qualquer","momento","ser\u00e3o","deletadas","da","Hist\u00f3ria",".","Presente","\u00e0","conversa",",","que","se","deu","na","Biblioteca","Nacional",",","o","presidente","da","institui\u00e7\u00e3o",",","Pedro","Corr\u00eaa","do","Lago",",","ilustra","o","paradoxo",":","-","Imaginem","se","Shakespeare","tivesse","um","blog","e","este","fosse","deletado",".",".",".","Imaginem","se","os","esbo\u00e7os",",","as","anota\u00e7\u00f5es",",","os","cadernos",",","aquilo","que","os","grandes","mestres","deixaram","de","lado",",","n\u00e3o","pudessem","ser","estudados","pelas","gera\u00e7oes","futuras","?","\"","Farenheit","451","n\u00e3o","\u00e9","fantasia","\"","A","discuss\u00e3o","segue","num","tour","pelos","corredores","da","BN","em","que","se","passou","pelas","se\u00e7\u00f5es","de","obras","raras",",","iconografia","e","restaura\u00e7\u00e3o",",","e","ruma","para","o","principal","foco","de","interesse","de","Matthew",":","a","destrui\u00e7\u00e3o","de","bibliotecas",",","de","Alexandria","at\u00e9","o","conflagrado","s\u00e9culo","XX",",","que","assistiu","a","queimas","de","livros","em","plena","alvorada","da","modernidade",".","-","Na","verdade",",","o","que","se","precisa","evitar","\u00e9","a","destrui\u00e7\u00e3o",".","A","terr\u00edvel","realidade","descrita","no","filme","\"","Farenheit","451","\"",",","de","Truffaut",",","em","que","o","Corpo","de","Bombeiros","tem","a","fun\u00e7\u00e3o","de","queimar","livros",",","n\u00e3o","\u00e9","assim","t\u00e3o","fantasiosa",".","\u00c0","compuls\u00e3o","de","ler","contrap\u00f5e","-","se",",","historicamente",",","a","tenta\u00e7\u00e3o","de","destruir",".","-","A","pior","trag\u00e9dia","que","pode","acontecer","\u00e0","Humanidade","\u00e9","a","morte","de","seus","livros","-","complementa","Mindlin","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,9,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,5,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,1,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0]}
{"id":"HAREM-45D-07463","tokens":["O","Sr",".","Agenor","Maria","-","-","Eu","sei",",","\u00e9","um","percentual",";","o","que","n\u00f3s","tiramos",",","com","o","nosso","craqueamento",",","\u00e9","25","por","cento",".","Mas",",","mesmo","assim",",","se","n\u00f3s","podemos","adicionar","20","por","cento","de","\u00e1lcool","a","essa","gasolina",",","n\u00f3s","passamos","a","ter","um","energia","pr\u00f3pria","da","ordem","de","34","por","cento",",","n\u00e3o","\u00e9","Senador","Jos\u00e9","Lins","?","O","Sr",".","Jos\u00e9","Lins","-","-","Tamb\u00e9m","o","Rio","Grande","do","Norte","est\u00e1","produzindo","\u00f3leo",",","com","boas","perspectivas","para","o","futuro",".","O","Sr",".","Jos\u00e9","Lins","-","-","O","que","houve","de","distor\u00e7\u00e3o","no","coment\u00e1rio","foi",",","exatamente",",","a","not\u00edcia","de","que","o","Governo","teria","incumbido","o","Sni","de","interferir","na","gest\u00e3o","das","estaduais",".","Isto","n\u00e3o","\u00e9","verdade",".","N\u00e3o","\u00e9","verdade",",","mesmo","porque","tal","decis\u00e3o","desvirtuaria",",","totalmente",",","at\u00e9","o","objetivo","do","sistema",",","que","\u00e9","simplesmente","perceber","e","informar",".","A","tomada","de","decis\u00e3o","\u00e9","do","administrador",",","\u00e9","a","autoridade","executiva",".","Isso","n\u00e3o","significa","que","o","Governo","n\u00e3o","tenha","preocupa\u00e7\u00e3o","com","o","controle","das","estatais",".","Nada","disso",".","E","nem","que","o","Sni","n\u00e3o","saiba","o","que","ali","se","passa",".","O","or\u00e7amento","da","Uni\u00e3o",",","Senador","Mendes","Canale",",","\u00e9","de","mais","de","quatro","trilh\u00f5es","de","cruzeiros",".","Para","mim","isso","n\u00e3o","\u00e9","um","mal","em","si",".","N\u00e3o","significa","muito",".","V",".","Exa",".","sabe","que","s\u00f3","o","or\u00e7amento","da","Previd\u00eancia","Social","\u00e9","quase","igual","ao","da","Uni\u00e3o",".","Este","ano","de","1982","deve","elevar","-","se","\u00e0","casa","dos","tr\u00eas","trilh\u00f5es","de","cruzeiros",".","O","Sr",".","Mendes","Canale","-","-","Ent\u00e3o",",","h\u00e1","essa","preocupa\u00e7\u00e3o","segunda","do","Governo","em","fiscalizar",",","s\u00f3","que","estranhamos","que","essa","fiscaliza\u00e7\u00e3o","viesse","por","um","\u00f3rg\u00e3o","informativo",";","ele","n\u00e3o","\u00e9","um","\u00f3rg\u00e3o","fiscalizador",".","Mais","outra",":","o","Sni","informa",",","e","informa","bem",".","N\u00f3s",",","de","Mato","Grosso","do","Sul",",","sabemos","bem","disso",".","Infelizmente",",","aquilo","que","ele","informa","fica","depois","ao","sabor",",","ao","apetite","daquele","que","dever\u00e1","ou","n\u00e3o","cumprir",",","como","foi","o","caso",",","por","exemplo","-","-","\u00e9","t\u00e3o","batido",",","mas","a","gente","tem","sempre","que","citar",",","para","ficar","registrado","-","-","o","caso","de","Pedro","Pedrossian",".","Foi","um","relat\u00f3rio","perfeito","do","Sni",",","que","infelizmente","n\u00e3o","foi","cumprido",".","E","eu","tenho","conhecimento","de","v\u00e1rios","outros","assuntos","nestes","sentido",".","Eu","n\u00e3o","posso","deixar","de","louvar","a","atitude","de","V",".","Exa",".",",","prestando","assim","esses","informes","\u00e0","Casa",",","de","forma","t\u00e3o","clara","e","insofism\u00e1vel",".","Mais","uma","vez","ressalto","que","absolutamente","n\u00e3o","tive","a","inten\u00e7\u00e3o","de","ferir","a","Petrobr\u00e1s",";","falamos","de","forma","geral",".","O","Sr",".","Jos\u00e9","Fragelli","-","-","Nobre","L\u00edder",",","\u00e9","uma","satisfa\u00e7\u00e3o","podermos","sentir","e","pensar","da","mesma","maneira",",","quando","os","debates",",","tantas","vezes",",","levamos","a","pronunciamentos","diferentes",".","Ouvimos","com","o","melhor","agrado","essa","exposi\u00e7\u00e3o","de","V",".","Exa",".","a","respeito","dos","progressos","da","Petrobr\u00e1s","na","produ\u00e7\u00e3o","do","\u00f3leo","em","nosso","Pa\u00eds",".","E","quando","aqui","reclamamos","e","quando","censuramos","as","atividades","do","Governo",",","atrav\u00e9s","de","determinados","Minist\u00e9rios",",","o","fazemos","com","a","melhor","das","inten\u00e7\u00f5es",",","de","dar","uma","contribui\u00e7\u00e3o","cr\u00edtica","\u00e0","obra","administrativa","do","Governo",".","Agora",",","por","exemplo",",","me","\u00e9","bastante","grato","assinalar","que",",","no","meu","modo","de","ver",",","esse","desempenho","da","Petrobr\u00e1s","deve","muito","ao","desempenho","do","Ministro","C\u00e9sar","Cals",".","Homem","de","um","extraordin\u00e1rio","dinamismo",",","um","homem",",","ao","meu","ver",",","que","tem","al\u00e9m","de","seus","conhecimentos","um","profundo","conhecimento","pragm\u00e1tico","dos","problemas",",","incans\u00e1vel","na","busca","de","solu\u00e7\u00f5es",".","Diria","mesmo","quer","como","administrador","C\u00e9sar","Cals","\u00e9","at\u00e9","um","idealista",".","O","Sr",".","Jos\u00e9","Lins","-","-","Senador","Jos\u00e9","Fragelli",",","V",".","Exa",".","acaba","de","fazer","justi\u00e7a","a","um","homem","que",",","realmente",",","tem","dado","duro","de","si","pelo","Pa\u00eds",".","Em","fun\u00e7\u00e3o","disso",",","o","sistema","entrou","em","s\u00e9rias","dificuldades","no","ano","passado",",","quando","um","d\u00e9ficit","de","mais","de","150","bilh\u00f5es","de","cruzeiros","prejudicou","o","seu","desempenho",".","Sabemos",",","tamb\u00e9m",",","do","esfor\u00e7o","que","foi","feito","pelo","Governo","para","encontrar","uma","maneira","de","aumentar","a","Receita","da","Previd\u00eancia",",","para","que","nenhum","dos","seus","benefici\u00e1rios","fosse","prejudicado",".","Essa","medidas","resultaram",",","inclusive",",","no","aumento",",","indesej\u00e1vel","mas","necess\u00e1rio",",","das","contribui\u00e7\u00f5es","de","patr\u00f5es","e","empregados","que",",","afinal",",","est\u00e3o","surtindo",",","no","corrente","ano",",","os","seus","efeitos","positivos",".","Houve","aumento","na","arrecada\u00e7\u00e3o","do","Instituto",".","Cerca","de","1","trilh\u00e3o","e","400","bilh\u00f5es","de","cruzeiros","no","ano","passado",",","o","Or\u00e7amento","passar\u00e1","este","ano","cerca","de","2","trilh\u00f5es","e","800","bilh\u00f5es","."],"ner_tags":[0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,1,2,2,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,1,2,2,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,9,10,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0]}
{"id":"HAREM-46H-06045","tokens":["Detidos","em","Cuba","dezenas","de","opositores","A","pol\u00edcia","cubana","deteve","sexta","-","feira","e","s\u00e1bado","\u00ab","v\u00e1rias","dezenas","\u00bb","de","opositores","do","regime",",","para","\u00ab","impedir","ac\u00e7\u00f5es","de","apoio","\u00bb","a","quatro","importantes","dissidentes","que","dever\u00e3o","ser","julgados","hoje",".","O","an\u00fancio","foi","feito","ontem","pela","Comiss\u00e3o","Cubana","dos","Direitos","do","Homem","e","da","Reconcilia\u00e7\u00e3o","Nacional","(","sem","estatuto","legal",")",",","que","adiantou","terem","outros","opositores","\u00ab","recebido","a","proibi\u00e7\u00e3o","de","sair","de","casa","\u00bb",".","Gerardo","Sanchez",",","membro","da","comiss\u00e3o",",","declarou","possuir","uma","lista","confirmada","de","28","pessoas","detidas","em","Havana","e","na","prov\u00edncia","vizinha","de","Matanzas",".","Entre","os","detidos","figuram","respons\u00e1veis","de","grupos","de","defesa","dos","direitos","humanos","sem","estatuto","legal","e","jornalistas","independentes",".","Uma","nova","\u00ab","Lei","de","protec\u00e7\u00e3o","da","independ\u00eancia","nacional","e","da","economia","de","Cuba","\u00bb",",","adoptada","a","16","de","Fevereiro",",","permite","aplicar","a","este","tipo","de","militantes","severas","penas","que","podem","ir","at\u00e9","20","anos","de","pris\u00e3o",".","Sanchez","adiantou","que","os","detidos","ficar\u00e3o","nessa","condi\u00e7\u00e3o","a","t\u00edtulo","provis\u00f3rio",",","de","maneira","a","serem","\u00ab","impedidos","de","comparecer","\u00bb","ao","processo","de","Vladimiro","Roca",",","Martha","Beatriz","Roque",",","Gomez","Manzano","e","F\u00e9lix","Bonne",",","presos","h\u00e1","19","meses","por","terem","publicado","um","texto","cr\u00edtico","intitulado","\u00ab","A","p\u00e1tria","pertence","a","todos","\u00bb",".","Os","quatro","foram","acusados","de","rebeli\u00e3o","."],"ner_tags":[0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,2,0,1,2,0,1,2,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-58H-03548","tokens":["Quatro","militares","mortos","em","atentados","do","Hizbollah","Quatros","militares","israelitas","morreram","ontem","num","duplo","ataque","com","explosivos","reivindicado","pelo","grupo","fundamentalista","xiita","Hizbollah","(","Partido","de","Deus",")",",","segundo","o","primeiro","balan\u00e7o","oficial",".","Uma","bomba","de","forte","pot\u00eancia","telecomandada","explodiu","pouco","antes","do","meio","dia","local","(","10h00","de","Lisboa",")","na","estrada","para","Marjayoun",",","onde","se","situa","o","quartel","-","general","das","for\u00e7as","israelitas","no","sul","do","L\u00edbano",",","em","Kawkaba",".","A","Resist\u00eancia","Isl\u00e2mica",",","ala","armada","do","Hizbollah",",","apoiada","pelo","Ir\u00e3o","e","pela","S\u00edria",",","reivindicou","o","ataque","num","comunicado","em","que","disse","que","visara","\u00ab","uma","coluna","de","l\u00edderes","israelitas","\u00bb",".","Segundo","o","mesmo","comunicado",",","um","segundo","engenho","explosivo","foi","activado","20","minutos","mais","tarde",",","\u00e0","chegada","de","refor\u00e7os","israelitas",".","O","duplo","atentado","foi","seguido","de","forte","tiroteio","israelita","contra","o","sul","da","plan\u00edcie","de","Bekaa",",","sob","controlo","s\u00edrio",".","Mais","de","70","obuses","cairam","em","meia","hora","nas","encostas","e","colinas","da","\u00e1rea",",","onde","o","Hizbollah","est\u00e1","bem","implantado",",","segundo","a","pol\u00edcia","libanesa",",","que","n\u00e3o","deu","pormenores","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,3,4,0,0,0,0,3,0,0,0,3,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-561-02948","tokens":["Os","Melhores","Hot\u00e9is","da","Costa","Rica","com","Acomoda\u00e7\u00f5es","de","Cinco","Estrelas","Hot\u00e9is","da","costa","rica",",","f\u00e9rias","na","am\u00e9rica","central",",","est\u00e2ncias","na","costa","rica",",","spas","de","sa\u00fade",",","acomoda\u00e7\u00f5es","de","cinco","estrelas",",","est\u00e2ncia","com","spa",",","recupera\u00e7\u00e3o","f\u00edsica",",","recupera\u00e7\u00e3o","emocional","Hotel","Martino","Rodeado","de","jardins","arranjados","manualmente",",","instala\u00e7\u00f5es","de","alojamento","excelentes","e","uma","spa","moderna",",","oferecendo","a","\u00faltima","tecnologia","em","boa","forma","e","recupera\u00e7\u00e3o","f\u00edsica","e","emocional",",","a","Est\u00e2ncia","de","Cinco","Estrelas","Martino","atria","pela","sua","beleza","cl\u00e1ssica",".","Situada","dentro","de","um","parqued","de","6","acres","e","somente","a","alguns","minutos","do","aeroporto","internacional","e","da","cidade",",","a","Est\u00e2ncia","de","Cinco","Estrelas","Martino","\u00e9o","lugar","mais","conveniente","para","se","ficar","na","Costa","Rica","para","umas","f\u00e9rias","agrad\u00e1veis",",","e","o","lugar","ideal","a","partir","do","qual","voc\u00ea","pode","viajar","por","todo","o","Pa\u00eds",".","A","Est\u00e2ncia","Martino",",","um","pequeno","hotel","de","luxo","de","cinco","estrelas",",","presta","aten\u00e7\u00e3o","particular","a","todos","os","detalhes",",","inspirado","pela","cadeia","de","hot\u00e9is","europeia","\"","Chateau","&","Relais","\"",".","A","Est\u00e2ncia","tem","somente","34","suites","j\u00faniores",",","porque","n\u00f3s","acreditamos","que","s\u00f3","um","hotel","pequeno","pode","oferecer","servi\u00e7o","perfeito",".","Por","favor","compreenda","que","ao","entrar","no","nosso","site","todo","o","conte\u00fado","\u00e9em","Ingl\u00eas",".","Adicionalmente",",","toda","a","correspond\u00eancia","dever\u00e1","ser","em","Ingl\u00eas",".","Clique","aqui","para","entrar","All","Content","and","Photos","\u00a9","2001","-","2","Resort","Martino"],"ner_tags":[0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,3,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,3,4]}
{"id":"HAREM-981-02848","tokens":["New","Page","1","Pesquisa",".",".",".","Origem","do","Metodismo","Metodismo","Portugu\u00eas","Princ\u00edpios","B\u00e1sicos","Estrutura","Hin\u00e1rio","Comunidades","Locais","Obra","Social","Trig\u00e9simo","Anivers\u00e1rio","de","John","Wesley","Dia","do","Culto","do","Pacto","com","Deus","2003","-","Um","Tempo","Oportuno",",","C",".","Sousa","No","dia","25","de","Dezembro","de","1747",",","John","Wesley","fez","um","apelo","a","todos","os","metodistas","para","renovarem","o","seu","pacto","com","Deus",".","O","primeiro","culto","do","Pacto","com","Deus",",","organizado","por","Wesley",",","foi","celebrado","no","ano","de","1755",".","Desde","aquele","ano","tem","continuado","este","servi\u00e7o","na","Igreja","Metodista","(","primeiro","Domingo","de","cada","ano",")",",","sendo","uma","rica","fonte","de","b\u00ean\u00e7\u00e3o","para","os","que","o","usam",".","O","Conselho","Europeu","Metodista","reuniu","no","passado","m\u00eas","de","Setembro","em","Stuttgart",",","Alemanha",".","De","Portugal","\u00e0","R\u00fassia",",","40","Metodistas","partilharam","as","suas","experi\u00eancias","e","perspectivaram","o","futuro","da","miss\u00e3o","na","Europa",".","\"","N\u00e3o","se","pode","perder","de","vista","a","nossa","realidade",",","ou","seja",",","todos","n\u00f3s","constitu\u00edmos","a","grande","fam\u00edlia","humana",".","J\u00e1","\u00e9","tempo","de","sabermos","cuidar","uns","dos","outros",",","de","tal","forma","que","a","vida","seja","uma","alegria","para","todos","e","todas",".","A","paz","precisa","de","uma","oportunidade","para","poder","ser","uma","realidade",".","\"","(","Bispo","Sifredo",")","-","Carta","ao","Primeiro","Ministro","-","A","Paz","precisa","de","uma","Oportunidade","-","Manifesto","Ecum\u00e9nico","Jovem","contra","a","guerra","-","World","Council","of","Churches","-","\"","Wars","cannot","be","won",",","only","peace","can","\"","-","World","Alliance","of","Reformed","Churches","-","condena","a","guerra","no","Iraque","Departamentos","Federa\u00e7\u00e3o","de","Mulheres","Juventude","Comiss\u00f5es","Evangeliza\u00e7\u00e3o","e","Educ",".","Liturgia","Textos","Documentos","Artigos","Estudos","B\u00edblicos","Diversos","Calend\u00e1rio","Leccion\u00e1rio","Leituras","Di\u00e1rias","da","Ibra","Televis\u00e3o","Arquivo","Fotogr\u00e1fico","Coment\u00e1rios","Links","I","de",".",".",".","Uma","nova","vers\u00e3o","da","B\u00edblia","Metodismo","no","Brasil","Hist\u00f3ria","B\u00edblica","Consulte","o","texto","B\u00edblico","Copyright","2002","-","Igreja","Evang\u00e9lica","Metodista","Portuguesa"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,17,18,18,17,18,18,18,18,0,1,2,2,0,0,7,8,8,8,8,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,7,0,5,0,5,0,0,5,0,5,0,9,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,17,18,18,17,18,0,0,0,0,0,7,0,3,4,4,4]}
{"id":"HAREM-482-06015","tokens":["Artigo","02","ASSOCIA\u00c7\u00c3O","BRASILEIRA","DE","PSIC\u00d3LOGOS","ESP\u00cdRITAS","Parceria","da","ABRAPE","e","Centro","Esp\u00edrita","\"","Jesus","\u00e9","o","Caminho","\"","(","Guarulhos","SP",")","Em","22","de","setembro",",","o","\"","C",".","E",".","Jesus","\u00e9","o","Caminho","\"",",","teve","o","prazer","de","abrir","suas","portas","para","permitir","a","realiza\u00e7\u00e3o","de","um","evento","que","pela","sua","pr\u00f3pria","proposta",",","denominou","-","se","\"","Simp\u00f3sio","da","Vida","\"",".","O","Simp\u00f3sio","foi","constitu\u00eddo","pela","exposi\u00e7\u00e3o","de","quatro","diferentes","expositores",",","com","quatro","diferentes","temas","\/","propostas",".","Embora","diferentes","quanto","ao","tema",",","a","seq\u00fc\u00eancia","da","apresenta\u00e7\u00e3o","dos","assuntos","forneceu","uma","certa","coer\u00eancia",",","correla\u00e7\u00e3o","e","aplicabilidade","entre","si",",","fato","ali\u00e1s",",","desej\u00e1vel","em","tudo","que","se","faz","\/","recebe",",","pois","a","vida","\u00e9","una",".","Os","expositores","esp\u00edritas",",","profissionais","nas","\u00e1reas","de","Psicologia","e","Medicina","Psiqui\u00e1trica",",","que","entre","outras","atividades","s\u00e3o","membros","ativos","na","Diretoria","da","ABRAPE","-","Associa\u00e7\u00e3o","Brasileira","dos","Psic\u00f3logos","Esp\u00edritas",".","Expositor","Tema","Erc\u00edlia","Zilli","(","psic\u00f3loga",")","S\u00edndrome","do","P\u00e2nico","M\u00e1rcia","Fuga","(","psic\u00f3loga",")","Mediunidade","em","Crian\u00e7as","F\u00e1tima","R",".","Saldanha","(","psic\u00f3loga",")","Tanatologia","-","Acompanhamento","de","pacientes","terminais","e","suas","fam\u00edlias","Dr",".","Jo\u00e3o","Louren\u00e7o","(","medico","Psiquiatra",")","Depend\u00eancia","Qu\u00edmica","O","evento","iniciou","\u00e0s","14",":","00hs",",","com","t\u00e9rmino","prorrogado","para","\u00e0s","18",":","30hs",",","considerando","tempo","regulamentar","para","exposi\u00e7\u00e3o",",","tempo","para","perguntas",",","respostas","e","intervalo",".","Durante","o","tempo","estipulado","para","exposi\u00e7\u00e3o",",","os","oradores","tiveram","a","oportunidade","de","mostrar","o","quanto","\u00e9","importante","e","necess\u00e1rio","estar","-","se","pensando","com","seriedade","sobre","os","temas","abordados",".","Dada","a","escassez","de","tempo","e","a","abrang\u00eancia","da","mat\u00e9ria",",","j\u00e1","se","firmou","um","compromisso","de","durante","1997",",","a","casa","estar","novamente","abrindo","portas",",","para","desta","vez",",","receber","cada","orador",",","individualmente",",","para","fazer","uma","exposi\u00e7\u00e3o","mais","detalhada","sobre","o","assunto","a","ser","tratado",".","A","proposta","acima",",","foi","quase","que","uma","exig\u00eancia","dos","pr\u00f3prios","assistentes","que","vieram","para","o","evento",".","Recebemos","na","casa",",","pessoas","de","Guarulhos",",","Grande","S\u00e3o","Paulo","e","Interior","Paulista",",","al\u00e9m","de","muitas","liga\u00e7\u00f5es","recebidas","de","v\u00e1rias","localidades","onde","o","evento","foi","divulgado",".","Esteve","tamb\u00e9m","presente",",","participando","e","entrevistando","os","expositores",",","a","R\u00e1dio","Boa","Nova",",","uma","emissora","desta","cidade",".","Este","assunto",",","n\u00e3o","poderia","ser","fechado",",","sem","se","mencionar","a","boa","vontade","dos","muitos","colaboradores","que","tornaram","o","evento","t\u00e3o","\"","perfeito","\"",".","Foi","uma","grande","oportunidade","para","mostrar","que","n\u00e3o","existe","nem","grandes","nem","pequenos","entre","as","criaturas","bem","intencionadas",".","Considerando","a","ades\u00e3o","e","resultados",",","podemos","acreditar","que","este","foi","s\u00f3","o","primeiro","Simp\u00f3sio",",","bem","chamado","da","Vida",".","Se","Deus","quiser",",","muitos","outros","vir\u00e3o","!","Fraternalmente",",","C",".","E",".","\"","Jesus","\u00e9","o","Caminho","\"","Gamaliel","Andr\u00e9",",","Presidente"],"ner_tags":[0,9,3,4,4,4,4,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,5,6,0,0,7,8,8,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,3,4,4,4,4,0,0,0,1,2,0,0,0,11,12,12,1,2,0,0,0,11,12,12,1,2,2,2,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,6,6,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,1,2,0,1]}
{"id":"HAREM-452-06690","tokens":["Niteroi","Rugby","Football","Clube","P\u00e1gina","do","time","de","Handebol","O","Handebol","chegou","ao","Brasil","em","meados","da","d\u00e9cada","de","cinq\u00fcenta","atrav\u00e9s","dos","funcion\u00e1rios","da","Volkswagen","que","vindos","da","Alemanha","trouxeram","consigo","a","principal","divers\u00e3o","que","tinham","em","seu","pa\u00eds","de","origem","para","que","fosse","utilizada","em","seus","momentos","de","folga",".","O","contato","com","funcion\u00e1rios","brasileiros","e","a","imigra\u00e7\u00e3o","de","europeus","para","os","estados","do","Sul","do","pa\u00eds","fizeram","com","que","este","jogo",",","j\u00e1","popular","em","sua","regi\u00e3o",",","se","disseminasse",".","J\u00e1","nos","anos","70",",","um","grupo","de","brasileiros",",","profissionais","de","educa\u00e7\u00e3o","f\u00edsica",",","interessados","no","aperfei\u00e7oamento","do","esporte",",","partiram","para","Rom\u00eania","buscando","maiores","informa\u00e7\u00f5es",",","em","cursos",",","no","pa\u00eds","que","at\u00e9","ent\u00e3o","era","um","dos","principais","campe\u00f5es","mundiais","do","esporte",".","Entre","esses","professores","destacava","-","se","o","niteroiense","Ronaldo","Barros","Goldoni","que","trouxe","para","a","cidade","o","que","havia","de","mais","moderno","no","Handebol","e","as","principais","t\u00e9cnicas","de","inicia\u00e7\u00e3o",".","A","principal","equipe","do","Estado","na","\u00e9poca","era","dirigida","por","Ronaldo","Goldoni",",","equipe","esta","que","tinha","em","seu","corpo","de","jogadores",",","futuros","professores","de","Educa\u00e7\u00e3o","F\u00edsica",".","A","uni\u00e3o","e","o","interc\u00e2mbio","de","Ronaldo","e","estes",",","j\u00e1","ent\u00e3o",",","professores","de","Educa\u00e7\u00e3o","F\u00edsica","que","fizeram","os","cursos","de","handebol","no","exterior",",","foram","os","respons\u00e1veis","pela","difus\u00e3o","do","esporte","no","pa\u00eds",",","fazendo","com","que",",","conseq\u00fcentemente",",","Niter\u00f3i","e","o","Estado","do","Rio","de","Janeiro","se","tornassem","um","dos","principais","celeiros","de","forma\u00e7\u00e3o","de","jogadores","do","Brasil",".","Cansados","de","terem","que","contar","com","a","boa","vontade","dos","dirigentes","de","grandes","clubes","com","o","novo","esporte",",","em","1981","os","principais","jogadores","de","Niter\u00f3i",",","at\u00e9","ent\u00e3o","jogando","no","C",".","R",".","Flamengo",",","juntaram","-","se","ao","clube","no","qual","muitos","deles","praticavam","tamb\u00e9m","o","rugby",",","formando","ent\u00e3o",",","a","equipe","de","handebol","do","Niter\u00f3i","Rugby",".","Neste","mesmo","ano",",","o","Niter\u00f3i","Rugby","Handball","conquistava","o","primeiro","lugar","na","Ta\u00e7a","Rio","de","Janeiro",".","O","N",".","R",".","F",".","C",".","sempre","foi","formador","de","grandes","atletas","do","handebol","disputando","e","obtendo","t\u00edtulos","em","campeonatos","com","a","presen\u00e7a","de","grandes","e","tradicionais","clubes","de","nosso","Estado",".","Nossas","equipes","j\u00e1","h\u00e1","algum","tempo","est\u00e3o","sendo","dirigidas","pelo","professor","Brasil",",","uma","das","brilhantes","crias","de","Ronaldo","Goldone","que","mesmo","n\u00e3o","estando","a","frente","de","nossas","equipes","continua","atuando","nas","atividades","do","Niter\u00f3i","Rugby","."],"ner_tags":[3,4,4,4,0,0,0,0,11,0,11,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,13,14,14,14,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0]}
{"id":"HAREM-192-03897","tokens":["Nossa","Hist\u00f3ria","Hist\u00f3rico","A","escola","iniciou","suas","atividades","no","pr\u00e9dio","onde","funciona","atualmente","a","Educa\u00e7\u00e3o","Infantil",",","tendo","sido","constru\u00eddo","inicialmente","para","resid\u00eancia","da","fam\u00edlia","Barros","Lima",".","(","Rua","Bar\u00e3o","da","Passagem",",","esquina","com","Rua","Duarte","da","Costa",")",".","Hist\u00f3rico","dos","cursos","Em","1967","teve","in\u00edcio","o","funcionamento","do","Instituto","com","os","cursos","de","Educa\u00e7\u00e3o","Infantil","e","o","antigo","prim\u00e1rio","(","1\u00aa","\u00e0","4\u00aa","s\u00e9rie","do","1\u00ba","Grau",")",".","Em","1972","foi","implantado","o","antigo","ginasial","(","5\u00aa","\u00e0","8\u00aa","s\u00e9rie","do","1\u00ba","Grau",")",".","Em","1979","foi","implantado","o","curso","de","2\u00ba","Grau",".","Houve","amplia\u00e7\u00e3o","das","instala\u00e7\u00f5es","com","a","aquisi\u00e7\u00e3o","dos","im\u00f3veis","lim\u00edtrofes","da","Rua","Bar\u00e3o","da","Passagem","e","da","Rua","Duarte","da","Costa",",","passando","a","\u00e1rea","do","terreno","para","cerca","de","4000m\u00b2",".","Em","06","\/","11","\/","1982","foi","oficialmente","inaugurado","o","pr\u00e9dio","principal",",","tendo","como","patrono","o","Dr",".","Jos\u00e9","Get\u00falio","Lima","(","advogado","e","professor",",","pai","do","Dr",".","Jos\u00e9","Carlos","de","Barros","Lima",")",",","que","atuou","muito","na","\u00e1rea","educacional","da","regi\u00e3o","tendo","sido","o","fundador",",","entre","outros",",","do","gin\u00e1sio","\"","Conselheiro","Lafayette","\"","(","1942",")","posteriormente","Gin\u00e1sio","Estadual","\"","Anhanguera","\"","e","atualmente","E",".","E",".","S",".","G",".","\"","Pereira","Barreto","\"",".","Implanta\u00e7\u00e3o","do","Departamento","de","Inform\u00e1tica","Em","1992",",","foi","implantada","a","Inform\u00e1tica","Administrativa","com","o","objetivo","de","racionalizar","os","servi\u00e7os","burocr\u00e1ticos","da","Escola",".","A","partir","de","1993","foi","implantada","a","Inform\u00e1tica","Pedag\u00f3gica","com","o","objetivo","de","instrumentalizar","o","professor","com","mais","uma","ferramenta","did\u00e1tica","e","dar","ao","aluno","oportunidade","de","desenvolver","trabalhos","interdisciplinares","visando","a","constru\u00e7\u00e3o","do","conhecimento",",","a","troca","de","informa\u00e7\u00f5es","e","experi\u00eancias","sem","limites","de","fronteiras",".","No","ano","de","1995",",","foi","iniciada","a","utiliza\u00e7\u00e3o","da","INTERNET","para","desenvolver","os","projetos","pedag\u00f3gicos","da","escola",".","A","Inform\u00e1tica","vem","desenvolvendo","desde","1995","um","trabalho","de","editora\u00e7\u00e3o","e","diagrama\u00e7\u00e3o","do","\"","Nosso","Jornal","-","Sto","Ivo","\"","-","informativo","semestral","iniciado","em","1992",",","em","tamanho","tabl\u00f3ide",",","12","p\u00e1ginas",",","estando","no","primeiro","semestre","de","2000","em","sua","16\u00aa","edi\u00e7\u00e3o","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,5,6,6,6,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,9,0,9,0,0,9,10,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,9,0,9,0,0,9,10,0,0,0,7,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,7,0,0,5,6,6,6,6,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,3,4,4,0,7,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,7,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,9,0,0]}
{"id":"HAREM-183-04972","tokens":["Pr\u00e9mios","atribu\u00eddos","dia","10","Concurso","do","logotipo","de","Set\u00fabal","terminou","Alexandre","Marques","foi","o","vencedor","do","concurso","de","cria\u00e7\u00e3o","do","logotipo","para","o","porto","de","Set\u00fabal","aberto","recentemente","pela","Administra\u00e7\u00e3o","dos","Portos","de","Set\u00fabal","e","Sesimbra","(","APSS",")",",","ganhando","o","pr\u00e9mio","de","200","contos",".","A","cerim\u00f3nia","da","entrega","dos","pr\u00e9mios","ser\u00e1","feita","dia","10","de","Setembro",",","\u00e0s","17","horas",",","na","sede","da","APSS",".","Com","este","concurso",",","a","APSS","teve","como","objectivo","conseguir","um","logotipo","para","promo\u00e7\u00e3o","da","imagem","comercial","do","porto","de","Set\u00fabal",",","mantendo","-","se","o","logotipo","institucional","da","APSS",".","O","j\u00fari","do","concurso","foi","constitu\u00eddo","pelo","presidente","do","conselho","de","administra\u00e7\u00e3o","da","APSS",",","Coelho","da","Mota",",","pelo","arquitecto","Eduardo","Carqueijeiro","e","pelo","artista","pl\u00e1stico","Rog\u00e9rio","Chora",".","O","j\u00fari","deliberou","ainda","atribuir","o","segundo","pr\u00e9mio",",","no","valor","de","150","contos",",","a","Miguel","Bernardes","e","o","terceiro","a","Rui","Leal",",","que","assim","ficar\u00e1","com","75","contos",".","Na","cerim\u00f3nia",",","ser\u00e3o","tamb\u00e9m","entregues","vinte","men\u00e7\u00f5es","honrosas",",","da","selec\u00e7\u00e3o","dos","quinhentos","trabalhos","apresentados",".","Todos","os","desenhos","a","concurso",",","vindos","de","todo","o","pa\u00eds",",","estar\u00e3o","em","exposi\u00e7\u00e3o","no","\u00ab","hall","\u00bb","do","Centro","Comercial","Jumbo","de","Set\u00fabal",",","de","10","a","18","de","Setembro",".","Recorde","-","se","que","com","este","concurso",",","a","APSS","tamb\u00e9m","procurou","envolver","os","estabelecimentos","de","ensino","da","regi\u00e3o","de","Set\u00fabal",",","dentro","da","sua","perspectiva","de","abertura","do","porto","\u00e0s","escolas",",","j\u00e1","iniciada","com","a","visita","de","v\u00e1rias","turmas","\u00e0s","instala\u00e7\u00f5es","portu\u00e1rias",".","Nos","termos","do","concurso",",","o","logotipo","ter\u00e1","a","frase","\u00ab","Porto","de","Set\u00fabal","\u00bb","e","\/","ou","\u00ab","Port","of","Setubal","\u00bb",",","s\u00f3","podendo","incluir","tr\u00eas","cores","e","os","trabalhos","foram","apresentados","como","an\u00f3nimos",".","Todos","os","desenhos","premiados","s\u00e3o","perten\u00e7a","da","APSS","e","qualquer","um","poder\u00e1","ser","adoptado","como","logotipo","do","porto","de","Set\u00fabal",",","por","decis\u00e3o","do","Conselho","de","Administra\u00e7\u00e3o",",","depois","de","ouvido","o","J\u00fari",",","estipula","ainda","o","regulamento","do","concurso",",","pelo","que","se","mant\u00e9m","a","curiosidade","de","saber","qual","e","de","quem","\u00e9","o","logotipo","a","ser","utilizado","pelo","porto","de","Set\u00fabal",".","Com","esta","aposta","na","imagem",",","os","portos","de","Set\u00fabal","e","Sesimbra","preparam","-","se","para","o","fim","da","d\u00e9cada",",","quando","tiverem","como","grande","cliente","a","f\u00e1brica","da","Ford","\/","Volkswagen","."],"ner_tags":[0,0,0,7,0,0,0,0,5,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,7,8,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,2,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,7,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0]}
{"id":"HAREM-084-01630","tokens":["Quem","produziu","a","crise","Tr\u00eas","presidentes","seguidos","Jos\u00e9","Sarney",",","Fernando","Collor","e","Itamar","Franco","incluiram","por","diversas","vezes","entre","seus","presum\u00edveis","feitos",",","a","manuten\u00e7\u00e3o","da","democracia","e","das","liberdades",".","Nada","mais","falso",".","Em","alguns","momentos","de","seu","governo",",","os","tr\u00eas","comportaram","-","se","como","incendi\u00e1rios",".","N\u00e3o","conseguiram","colocar","a","democracia","em","xeque",",","mais","pelo","amadurecimento","da","sociedade","civil","e","militar",",","do","que","por","convic\u00e7\u00e3o","democr\u00e1tica","propriamente","dita",".","Desde","o","in\u00edcio","de","seu","governo",",","Itamar","foi","estimulado","por","seus","auxiliares","menos","escrupulosos","a","criar","situa\u00e7\u00f5es","de","confronto",",","que","permitissem","ao","grupo","ganhar","espa\u00e7o","de","manobra",",","ainda","que","\u00e0s","custas","de","crises","pol\u00edticas",".","Jos\u00e9","de","Castro","Agora",",","h\u00e1","ind\u00edcios","consistentes","de","que","o","principal","estimulador","dessa","atitude","de","Itamar","foi","o","presidente","da","Telerj",",","Jos\u00e9","de","Castro",",","para","recuperar","a","influ\u00eancia","que","tinha","sobre","o","governo",".","Desde","que","Itamar","assumiu","o","governo",",","depois","de","den\u00fancias","da","imprensa","Jos\u00e9","de","Castro","foi","obrigado","a","voltar","atr\u00e1s","em","diversas","opera\u00e7\u00f5es","pouco","claras",",","articuladas","tanto","na","Consultoria","Geral","da","Rep\u00fablica","quanto","na","presid\u00eancia","da","Telerj",".","De","l\u00e1","para","c\u00e1",",","Jos\u00e9","de","Castro","limitou","-","se","a","sobreviver","politicamente","alimentando","algumas","colunas","com","notas","pouco","convincentes",",","a","respeito","de","uma","suposta","influ\u00eancia","que","ainda","mantinha","sobre","Itamar","s\u00f3","divulgadas","devido","ao","fato","de","ter","a","Telerj","sob","seu","controle",".","A","crise","j\u00e1","tinha","sido","solucionada",",","ap\u00f3s","uma","reuni\u00e3o","na","casa","do","procurador","geral","Aristides","Junqueira",",","que","juntou","as","principais","lideran\u00e7as","do","Congresso",",","membros","do","Supremo","Tribunal","Federal","e","FHC",".","Lideran\u00e7as","do","Congresso",",","empenhadas","em","resolver","a","atual","crise","institucional",",","suspeitam","que","Jos\u00e9","de","Castro","tenha","se","valido","de","duas","circunstancias","para","influenciar","o","presidente","a","criar","o","impasse","atual",".","De","um","lado",",","sentimentos","menores","de","Itamar",",","com","ci\u00fames","da","popularidade","conquistada","por","FHC",",","em","contraste","com","sua","pr\u00f3pria","imagem",",","arruinada","ap\u00f3s","os","epis\u00f3dios","do","samb\u00f3dromo",".","\"","Alma","\u00e1rida","\"","Este","papel","de","Jos\u00e9","de","Castro","teria","ficado","claro","segundo","fontes","parlamentares","quando","procurou","FHC",",","com","um","comportamento","classificado","de","autorit\u00e1rio","e","arrogante","por","estas","fontes",",","dizendo","-","lhe","que","Itamar","\"","proibira","\"","qualquer","altera\u00e7\u00e3o","na","MP","da","URV",".","A","informa\u00e7\u00e3o","teria","sido","passado","em","tom","de","ordem",".","No","fim","da","tarde",",","as","declara\u00e7\u00f5es","do","diretor","da","Pol\u00edcia","Federal",",","Wilson","Rom\u00e3o",",","demonstram","que","o","presidente","est\u00e1","apostando","em","um","endurecimento","pol\u00edtico",".","S\u00f3","um","impasse","grave","conseguir\u00e1","mudar","o","atual","sistema","institucional","e","convencer","os","donos","do","Estado","a","permitirem","sua","reforma","por","uma","constituinte","exclusiva",",","composta","por","representantes","da","sociedade","civil",".","Mas","o","impasse","atual","n\u00e3o","tem","grandeza",".","\u00c9","hora","de","se","encarar","seriamente","a","hip\u00f3tese","de","processar","o","presidente","da","Rep\u00fablica","por","crime","de","responsabilidade","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,3,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,3,4,4,0,1,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,17,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-765-05192","tokens":["Qual","a","lembran\u00e7a","mais","antiga","que","guarda","da","cidade","de","Braga","?","Lembro","-","me","da","S\u00e9","antes","da","Restaura\u00e7\u00e3o","que","era","toda","pintada","de","branco","por","dentro",",","toda","Barroca",",","infelizmente","tiraram","essa","parte","toda",",","infelizmente","n\u00e3o","aproveitaram",",","deram","cabo","de","tudo",",","podiam","aproveitar","para","um","museu",".","Hoje","a","S\u00e9","est\u00e1","completamente","diferente","por","dentro",".","Ainda","h\u00e1","fotografias","por","a\u00ed",".","Coisas","muito","solenes",".","Ent\u00e3o",",","as","cerim\u00f3nias","religiosas","eram","muito","solenes",".","N\u00f3s","\u00edamos","passar","todos","as","quintas","-","feiras",",","os","feriados",",","naquele","tempo","os","feriados","eram","\u00e0","quinta","-","feira",",","s\u00f3","com","o","Carneiro","Pacheco","\u00e9","que","passou","da","quinta","para","s\u00e1bado",",","o","feriado","da","semana",".","Mas","j\u00e1","vem","do","s\u00e9culo","XVI","o","feriado","\u00e0","quinta","-","feira","e","n\u00f3s","\u00e0","quinta","-","feira",",","\u00edamos","para","o","Bom","-","Jesus","a","quinta","-","feira","toda",".","E","eu","aproveitava","a","tarde","para","vir","aqui","\u00e0","biblioteca","p\u00fablica",",","que","esteve","a","princ\u00edpio","ali","nos","Congregados",",","naquele","edif\u00edcio","depois","passou","para","aqui",",","Largo","do","Pa\u00e7o",".","E","eu","depois","aproveitava","a","quinta","-","feira","para","vir","para","a","biblioteca",".","Por","sinal",",","o","director","da","biblioteca",",","Dr",".","Alberto","Feio",",","ficova","muito","admirado","e","depois","dizia","assim",":","\"","Um","rapaz","18","\/","19","anos","a","quer","consular","a","biblioteca","?","E","interesse","tem","pela","biblioteca","?","\"","-","\"","Olhe","tenho","porque","gosto","de","ler","os","escritores","portugueses","que","n\u00f3s","tivemos",".","E","gostava","de","encontrar","outros","autores",".","\"","Comecei","a","estudar","Antero","de","Quental",".","E","depois","vinha","para","a","biblioteca","para","saber","isso",".","Veio","morar","para","que","s\u00edtio","de","Braga","?","Onde","moro","agora",",","mas","a","casa","\u00e9","diferente",",","a","casa","foi","abaixo","e","agora","est\u00e1","mais","nova",",","mas","\u00e9","no","mesmo","s\u00edtio",".","Fez","Filosofia","c\u00e1","em","Braga","e","depois","?","Fiz","Filosofia","c\u00e1","em","Braga",".","Depois","convidaram","-","me","para","ser","professor","aqui","na","Faculdade","de","Filosofia","de","\u00c9tica","Econ\u00f3mica","e","\u00c9tica","Pol\u00edtica","e","portanto",",","fui","estudar","Economia","para","Deuston",",","em","Bilbau",",","que","ainda","existe","muito","mais","desenvolvida",".","O","nome","\u00e9","basco",",","mas","fica","mesmo","em","Bilbau",".","Deuston","\u00e9","a","regi\u00e3o",",","aquele","bairro","chamava","-","se","Deuston",",","onde","est\u00e1","a","universidade",".","Depois","dali",",","fui","estudar","Pol\u00edtica","a","Leuven",",","j\u00e1","tinha","acabado","a","guerra",".","E","depois","aqui","defendi","a","tese",".","Como","foi","a","viagem","para","Leuven","?","De","comboio",",","n\u00e3o","havia","os","avi\u00f5es",",","era","de","comboio","por","a\u00ed","fora",".","Quanto","tempo","\u00e9","que","demorou","?","Sa\u00edmos","daqui","ao","fim","da","tarde",",","atravessamos","de","noite","Espanha",",","madrug\u00e1vamos","na","fronteira","da","Fran\u00e7a",".","Estivemos","umas","horas","\u00e0","espera","do","comboio",".","Anoiteci","em","Fran\u00e7a","e","chegamos","de","madrugada","a","Paris",".","Tivemos","que","pegar","nas","malas",",","porque","no","metropolitano","tivemos","que","mudar","para","outra","esta\u00e7\u00e3o",".","Depois","da","outra","esta\u00e7\u00e3o",",","eram","9h","da","manh\u00e3",",","para","Leuven",".","Era","uma","aventura",",","mas","quando","a","gente","\u00e9","rapaz","novo",",","a","gente","vai","com","isso",".","Hoje","seria","mais","doloroso","essa","viagem",",","\u00edamos","de","avi\u00e3o","que","\u00e9","mais","simples",".","Que","recorda\u00e7\u00f5es","guarda","de","Leuven","?","Para","mim",",","primeiro","ca\u00ed","l\u00e1","muito","bem","porque","era","portugu\u00eas",".","Eles","n\u00e3o","podem","com","os","castelhanos","e","como","eu","tamb\u00e9m","n\u00e3o","podia",",","por","outros","motivos","que","eu","j\u00e1","contei",",","de","maneira","que","me","dei","muito","bem",".","Eu","lembro","-","me","de","um","caso","que","em","aconteceu",",","espantoso",".","Houve","uma","altura","em","que","Portgal","ganhou","a","Espanha","em","futebol","por","4","-","1",",","mas","quem","meteu","um","golo","foi","um","basco",".","E","na","aula","recebem","-","me","com","uma","salva","-","de","-","palmas",".","Eu","fiquei","espantado","!","-","\"","Sim","senhor",",","voc\u00eas","ganharam","ao","espanh\u00f3is",",","mas","n\u00f3s","port\u00e1mo","-","nos","bem","porque","n\u00f3s","\u00e9","que","metemos","o","golo",".","Os","vascos","n\u00e3o","ficaramos","mal",",","quem","ficou","mal","foram","os","castelhanos",".","\"","Veja","como","as","coisas","s\u00e3o",".","Isto","que","est\u00e1","a","acontecer","no","Pa\u00eds","Basco",",","n\u00e3o","me","admira","porque","aquilo","parecia","uma","terra","ocupada",",","eles","n\u00e3o","podiam","aprender","basco","nas","escolas",".","As","fam\u00edlias","s\u00e3o","muito","apegadas","\u00e0s","tradi\u00e7\u00f5es",".","As","fam\u00edlias","\u00e9","que","falam","basco",",","por","isso","\u00e9","que","ainda","se","mant\u00e9m","a","l\u00edngua",".","Eu","lembro","-","me","que","um","dia","visitei","uma","fam\u00edlia",",","e","chegam","os","meninos","da","escola","e","como","viram","um","h\u00f3spede","saudaram","em","castelhano",",","o","pai","imediatamente",":","\"","Menino",",","castelhano","\u00e9","na","escola",",","aqui","\u00e9","basco",".","\"","Eu","gostei","de","ver","aquilo",",","que","\u00e9","uma","l\u00edngua","dific\u00edlima",",","das","antigas","l\u00ednguas","da","Pen\u00ednsula","que","ainda","se","conserva","por","causa","daquela","gente","ser","agarrada","aos","seus","costumes",".","De","facto",",","ca\u00ed","ali","muito","bem","nesse","aspecto",".","Tamb\u00e9m","havia","l\u00e1","alunos","que","n\u00e3o","eram","basco",",","nem","castelhanos","eram","de","Barcelona",",","catal\u00e3es","tamb\u00e9m","nos","d\u00e1vamos","muito","bem",".","Eles","tamb\u00e9m","n\u00e3o","se","d\u00e3o","bem","com","os","castelhanos",".","Por","isso","\u00e9","que","eu","digo","que","Espanha","n\u00e3o","\u00e9","uma","na\u00e7\u00e3o",",","\u00e9","um","conjunto","de","na\u00e7\u00f5es",".","Os","alunos","\u00e9","outra","coisa",",","n\u00e3o","se","d\u00e3o","conta","dos","castelhanos",",","nem","nada",",","o","que","querem","\u00e9","gozar","a","vida",".","Os","que","quiserem","ter","um","ambiente","alegre","\u00e9","ir","para","Andalusia",",","s\u00e3o","maravilhosos",",","riem",",","falam",",","o","que","\u00e9","prometem",",","mas","n\u00e3o","acredites","e",",","promessas",".","-","\"","Amanh\u00e3","vamos","a","tal","lado",".","\"","S\u00e3o","capazes","de","n\u00e3o","aparecer",",","mas","n\u00e3o","\u00e9","por","mal",",","\u00e9","por","apareceu","uma","coisa","e","esqueceram","-","se","da","outra",".","\u00c9","outro","g\u00e9nero",",","mas","gostam","de","viver","a","vida",".","E","a","mulher","espanhola","n\u00e3o","\u00e9","castelhana",".","Quem","p\u00f4s","o","nome","da","mulher","espanhola",",","que","n\u00f3s","hoje","chamamos","\"","Sevilhanas","\"",",","que","se","imp\u00f4s","a","toda","a","Espanha",".","A","mulher","de","Salamanca","\u00e9","igual","\u00e0","portuguesa","n\u00e3o","tinha","diferen\u00e7a","nenhuma","naquele","tempo",".","Mas","quem","imp\u00f4s","o","tipo","de","mulher","foi","a","Andalusa",".","Que","n\u00f3s","hoje","a","mulher","mudou","muito","por","causa","da","televis\u00e3o",".","Tem","uma","influ\u00eancia","enorme","e","foi","uma","grande","vantagem","por","esse","lado",".","Eu","estranhava","que","via","l\u00e1","a","apanhar","azeitonas",",","l\u00e1","eram","onde","se","fazia","o","azeite",",","mulheres","com","unhas","pintadas","a","apanhar","azeitona","do","ch\u00e3o",".","N\u00f3s",",","portugueses","r\u00edamo","-","nos",".","-","\"","Mas","que","\u00e9","isto","!","?","\"","A","mulher","andalusa","tinha","muita","coisa","que","n\u00e3o","tinha","a","castelhana","e","que","hoje","imp\u00f4s",".","Por","isso","se","hoje","falar","em","espanhola","eu","distingoporque","andei","por","v\u00e1rias","partes","em","Espanha","e","vi","por","dentro","aquilo","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,5,0,0,0,0,11,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,11,12,0,11,12,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-866-01320","tokens":["\u00c9","o","centro","metab\u00f3lico",",","cont\u00e9m","o","n\u00facleo","e","a","maioria","dos","organitos",".","Geralmente",",","o","corpo","celular","dos","neur\u00f3nios","situa","-","se","a","n\u00edvel","do","Sistema","Nervoso","Central",",","\u00e0","excep\u00e7\u00e3o","de","neur\u00f3nios","sensitivos","prim\u00e1rios","e","neur\u00f3nios","efectores","terminais","do","Sistems","Nervoso","Aut\u00f3nomo","onde","os","corpos","celulares","se","agregam","formando","g\u00e2nglios",".","No","Sistema","Nervoso","Central","os","corpos","celulares","localizam","-","se","apenas","na","subst\u00e2ncia","cinzenta",".","A","subst\u00e2ncia","branca","n\u00e3o","apresenta","corpos","celulares","de","neur\u00f3nios",",","mas","apenas","os","seus","prolongamentos",".","N\u00facleo","\u00c9","longo",",","esf\u00e9rico","ou","ov\u00f3ide",",","aparece","pouco","corado","e","com","a","cromatina","descondensada","sugerindo","a","grande","actividade","sint\u00e9tica","da","c\u00e9lula",".","Cada","n\u00facleo","tem","em","geral","um","nucl\u00e9olo","\u00fanico",",","grande","e","central",".","Na","proximidade","do","n\u00facleolo","ou","da","membrana","nuclear","observa","-","se",",","no","sexo","feminino",",","cromatina","sexual",",","sob","a","forma","de","um","gr\u00e2nulo","esf\u00e9rico","bem","distinto","e","que","corresponde","a","um","cromossoma","X","inactivado",",","que","permanece","condensado","na","interfase",".","Reticulo","endoplasm\u00e1tico","liso","\u00c9","abundante","e","menos","evidente",",","com","uma","distribui\u00e7\u00e3o","a","n\u00edvel","de","toda","a","c\u00e9lula",".","Est\u00e1","em","continuidade","com","o","RER","e","preenche","muito","do","espa\u00e7o","entre","os","corpos","de","Nissl",".","Aparelho","de","Golgi","Localiza","-","se","apenas","no","perikaryon","em","torno","do","n\u00facleo",".","Consiste","em","membranas","lisas",",","que","constituem","ves\u00edculas","achatadas","e","dispostas","paralelamente","entre","si",",","formando","grupos","que","s\u00e3o","paralelos","ao","env\u00f3lucro","nuclear",".","Al\u00e9m","das","ves\u00edculas","achatadas",",","encontram","-","se","tamb\u00e9m","ves\u00edculas","menores","e","esf\u00e9ricas",".","Em","algumas","t\u00e9cnicas","cl\u00e1ssicas","de","estudo","do","aparelho","de","Golgi",",","como","a","impregna\u00e7\u00e3o","pela","prata","ou","a","colora\u00e7\u00e3o","com","o","\u00f3smio",",","ele","aparece","como","uma","rede","filamentosa","irregular",".","Esse","aspecto","\u00e9","consequ\u00eancia","da","impregna\u00e7\u00e3o","das","membranas","do","aparelho","de","Golgi","e","sua","deforma\u00e7\u00e3o","pela","t\u00e9cnica","usada",".","Tem","um","papel","importante","na","produ\u00e7\u00e3o","de","elementos","da","membrana","celular",",","bem","como","na","forma\u00e7\u00e3o","de","lisossomas","e","de","neurotransmissores",".","A","ba\u00ednha","de","mielina","n\u00e3o","\u00e9","parte","do","neur\u00f3nio",",","mas","sim","um","folheto","envolvente","resultante","do","enrolamento","de","c\u00e9lulas","da","glia",",","nomeadamente","as","c\u00e9lulas","de","Schwann",".","Os","neur\u00f3nios","que","apresentam","esta","ba\u00ednha","de","mielina","s\u00e3o","por","isso","designados","de","neur\u00f3nios","mielinizados","-","ao","contr\u00e1rio","dos","que","n\u00e3o","apresentam","a","mesma","ba\u00ednha","miel\u00ednica","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-987-09840","tokens":["CONCURSO","PROFESSOR","ADJUNTO","(","UMA","VAGA",")","ESCOLA","DE","CI\u00caNCIA","DA","INFORMA\u00c7\u00c3O","\/","UFMG","\u00c1REA",":","INFORMA\u00c7\u00c3O","E","SOCIEDADE","INSCRI\u00c7\u00d5ES",":","Per\u00edodo",":","de","11","de","setembro","a","09","de","dezembro","de","2001","Local",":","Secretaria","Geral","da","Escola","de","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","\/","UFMG","Sala","4004","Maiores","informa\u00e7\u00f5es","pelos","telefones",":","(","31",")","3499","-","5225","\/","3499","-","5235","e","fax",":","(","31",")","3499","-","5200"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,7,8,8,0,7,8,8,8,8,0,0,5,6,6,6,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-158-06470","tokens":["O","Maior","Encontro","de","Empres\u00e1rios","do","Pais","Divulga\u00e7\u00e3o","-","K",".","L",".","A",".","Eventos","Empresariais","[","kla","@","emailserver",".","com",".","br","]","Hotel","Blue","Tree","Park","-","Angra","dos","Reis","-","R",".","J",".","Jo\u00e3o","D\u00f3ria","Jr","entrevista","Luiza","Helena","Trajano","Superintendente","do","Magazine","Luiza","Alberto","Saraiva","Fundador","e","Presidente","da","rede","Habib\u00b4s","Maria","Silvia","Bastos","Ex","-","Presidente","da","Companhia","Sider\u00fargica","Nacional","I\u00e7ami","Tiba","Autor","do","Livro","\u00ab","Quem","Ama","Educa","\u00bb","Famili","Schurmann","Fam\u00edlia","de","Velejadores","Christina","Carvalho","Pinto","S\u00f3cia","-","Presidente","do","Grupo","Full","Jazz","Comunica\u00e7\u00e3o","Prof",".","Mauro","Halfeld","Colunista","e","Autor","do","livro","\u00ab","Investimentos","\u00bb","Paulo","Kretley","Presidente","da","Franklin","Covey","Brasil","Conhecimento",":","8","dos","maiores","especialistas","do","Pa\u00eds","trazem","at\u00e9","voc\u00ea","as","mais","modernas","tend\u00eancias","em",":","Empreendedorismo",",","Vantagens","Competitivas",",","Marketing","e","Marcas",",","Planejamento","Estrat\u00e9gico",",","Lideran\u00e7a",",","Gest\u00e3o","de","Pessoas",".","Neg\u00f3cios",":","Grande","oportunidade","para","gerar","neg\u00f3cios","e","novas","parcerias","com","500","empres\u00e1rios","e","executivos","de","todo","o","Pa\u00eds",".","Lazer",":","Um","mundo","\u00e0","parte","no","Blue","Tree","Park","em","Angra","dos","Reis","-","R",".","J",".",":","quadras","de","t\u00eanis",",","ski","aqu\u00e1tico",",","vela",",","fitness",",","shows","noturnos",",","tudo","isso","e","muito","mais",".","2","a","5","de","outubro","de","2003","Blue","Tree","Park","Angra","dos","Reis","-","R",".","J",".","Gostaria","de","receber","mais","informa\u00e7\u00f5es","?","clique","aqui","Av",".","Paulista",",","1159","conj",".","S\u00e3o","Paulo","-","SP","Voc\u00ea","est\u00e1","recebendo","este","e","-","mail","gratuito","atrav\u00e9s","da","conta","projecto","@","informatics",".","sintef",".","no",".","Para","cancelar","o","recebimento","de","mensagens","clique","aqui","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,5,6,6,0,5,6,6,6,1,2,2,0,1,2,2,1,2,2,2,1,2,0,0,1,0,0,3,1,2,2,1,2,2,2,2,2,2,1,2,0,0,0,0,17,18,18,0,1,2,0,0,0,1,2,2,1,2,2,2,2,2,2,2,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,17,0,1,2,1,2,2,2,2,0,0,9,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,12,0,11,12,12,0,11,12,0,11,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,5,6,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,8,8,8,8,5,6,6,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-989-03506","tokens":["Cansei","-","me",",","todavia",",","de","ser","cossaco","e","de","esperar","por","Lu",",","que","n\u00e3o","chegava","nunca",".","Talvez","ignorasse","a","exist\u00eancia","daquela","boate",";","resolvi","transferir","-","me","para","outra",",","n\u00e3o","muito","distante",",","tipicamente","nordestina",",","necessitada","de","um","cangaceiro","na","porta",".","Gostaram","de","minha","cara","e","deram","-","me","o","uniforme","de","Lampi\u00e3o",",","com","a","exig\u00eancia","de","que","eu","dissesse","\"","\u00f3xente","\"","pelo","menos","tr\u00eas","vezes","por","noite",".","A","mudan\u00e7a","de","cossaco","para","cangaceiro","provocou","-","me","altera\u00e7\u00f5es","psicol\u00f3gicas",".","Passei","a","ter","algum","medo","da","pol\u00edcia","e","pesadelos","nos","quais","o","Valete","de","Espadas","era","o","personagem","central",".","Sonhei","que","estava","cercado","numa","gruta",":","eu",",","o","Valete","e","Lu",",","vestida","de","Maria","Bonita",".","O","pessoal","da","volante","disparava",".","No","fotograma","seguinte",",","minha","cabe\u00e7a","estava","exposta","no","Museu","Nina","Rodrigues",",","na","Bahia",",","reduzida","e","escurecida",",","sob","a","observa\u00e7\u00e3o","curiosa","de","estudantes",".","Na","mesma","prateleira",",","Lu","e","o","Valete",".","Que","sonho","horr\u00edvel",",","meu","Deus","!","Fiquei","t\u00e3o","impressionado","que","resolvi","n\u00e3o","mais","voltar","\u00e0quela","boate",".","Fui","ser","porteiro","de","uma","boate","decorada","com","motivos","africanos",".","Pintaram","-","me","de","preto",",","pele","de","on\u00e7a",",","turbante","e","um","enorme","fac\u00e3o","\u00e0","cintura",".","\u00c9","muito","divertido","vestir","-","se","assim",",","uma","vez","ou","talvez","duas",",","mas",",","ao","transformar","-","me","pela","cent\u00e9sima","vez","em","congol\u00eas",",","comecei","a","sofrer","terr\u00edvel","complexo","de","inferioridade","e","um","medo","de","levar","uma","flechada","nas","costas",".","Foi","uma","insignificante","mariposa",",","que","batia","as","asas","perto","da","boate",",","a","pessoa","que","informou",":","Lu","fora","vista","em","Santos",",","devia","estar","em","Santos",",","morar","l\u00e1",".","Imediatamente","fui","\u00e0","pens\u00e3o",",","dei","adeus","\u00e0","mulata",",","por\u00e9m","deixei","com","ela","algumas","roupas",",","prometendo","voltar","outro","dia","para","apanh\u00e1","-","las",".","No","dia","seguinte",",","tomei","um","\u00f4nibus","rumo","ao","litoral",".","Foi","o","sol",",","suponho",",","com","seus","est\u00edmulos",",","que","me","projetou","aos","bra\u00e7os","de","uma","loira","sardenta",",","pesada","e","imbecil",",","propriet\u00e1ria","de","uma","espelunca","chamada","O","Farol",".","\u00c9rika","era","dona","de","um","corredor","comprido","e","escuro","onde","se","vendiam","chopes",",","ling\u00fci\u00e7a",",","provolone","e","salsicha",".","Ela",",","com","um","sorriso","monstruoso",",","ficava","na","caixa",",","contando","o","dinheiro","que","entrava",".","Tr\u00eas","ou","quatro","zabaneiras","paravam","nesse","corredor",",","sentadas","em","mesinhas","de","ferro",",","\u00e0","espera","de","fregueses","incautos",".","Felizmente",",","\u00c9rika","deu","-","me","a","m\u00e3o","e","mostrou","-","me","um","quarto","dos","fundos","onde","eu","e","ela","nos","amar\u00edamos",".","Minha","situa\u00e7\u00e3o","n\u00e3o","favorecia","escolhas",".","Iniciei","um","romance","hip\u00f3crita","e","dram\u00e1tico","que","convenceu","a","rotunda","teut\u00f4nica","da","sinceridade","em","que","me","imbu\u00eda",".","Assim",",","passei","de","servidor","a","patr\u00e3o",",","o","que","me","permitiu","mais","horas","de","vagabundagem","pelas","ruas","imprevistas","do","cais",".","Tudo","\u00e9","uma","quest\u00e3o","de","ambiente","e","atmosfera",".","Creio","que","minha","personalidade","alterou","-","se",":","perdi","muito","da","velha","classe",",","sempre","em","companhia","de","negrinhas","que","falavam","ingl\u00eas",",","marinheiros","b\u00eabedos",",","vendedores","de","t\u00f3xicos",",","vagabundos","sem","eira","nem","beira",",","valent\u00f5es","praianos","e","habitantes","de","muquifos","e","favelas",".","Sabia","que","tinha","cama","e","comida","garantidas",".","Ali\u00e1s",",","\u00c9rika","possu\u00eda","admir\u00e1vel","resist\u00eancia","no","trabalho",".","Permanecia","no","seu","posto","durante","as","dezesseis","horas","em","que","o","bar","ficava","aberto",".","Enquanto","houvesse","a","possibilidade","de","arrancar","um","tost\u00e3o","a","mais","de","algu\u00e9m",",","n\u00e3o","ia","dormir",".","Na","verdade",",","n\u00e3o","me","dava","muito","dinheiro",",","pagando","-","me","apenas","com","seguran\u00e7a","e","tranq\u00fcilidade",".","No","Natal",",","deu","-","me","uma","roupa","nova",",","no","que","fez","muito","mal",".","Eu",",","com","um","terno","novo",",","sou","um","perigo","e","ven\u00e7o","qualquer","preconceito",".","Com","um","vinco","perfeito",",","meto","a","cara",",","falo","grosso",",","conven\u00e7o",",","conquisto","cora\u00e7\u00f5es",",","conto","mentiras",",","exibo","a","cultura","dos","almanaques","e","perco","o","medo","do","mundo","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-86B-06279","tokens":["Revolu\u00e7\u00e3o","dos","Cravos","O","levantamento","militar","do","dia","25","de","Abril","de","1974","derrubou","o","regime","pol\u00edtico","que","vigorava","em","Portugal","desde","1926",".","Este","levantamento","\u00e9","conhecido","por","25","de","Abril","ou","Revolu\u00e7\u00e3o","dos","Cravos",".","O","levantamento","foi","conduzido","pelos","oficiais","interm\u00e9dios","da","hierarquia","militar","(","o","MFA",")",",","na","sua","maior","parte","capit\u00e3es","que","tinham","participado","na","Guerra","Colonial",".","Conte\u00fado","[","mostraresconder","]","1","Precedentes","2","Prepara\u00e7\u00e3o","3","Movimenta\u00e7\u00f5es","militares","durante","a","Revolu\u00e7\u00e3o","4","Consequ\u00eancias","5","O","25","de","Abril","visto","30","anos","depois","[","editar","]","Precedentes","Na","sequ\u00eancia","do","golpe","militar","de","28","de","Maio","de","1926",",","foi","implementado","em","Portugal","um","regime","autorit\u00e1rio","de","inspira\u00e7\u00e3o","fascista",".","Em","1933","o","regime","\u00e9","remodelado",",","auto","-","denominado","-","se","Estado","Novo","e","Oliveira","Salazar","passou","a","controlar","o","pa\u00eds",",","n\u00e3o","mais","abandonando","o","poder","at\u00e9","1968",",","quando","este","lhe","foi","retirado","por","incapacidade",",","na","sequ\u00eancia","de","uma","queda","em","que","sofreu","les\u00f5es","cerebrais",".","Foi","substitu\u00eddo","por","Marcello","Caetano","que","dirigiu","o","pa\u00eds","at\u00e9","ser","deposto","no","25","de","Abril","de","1974",".","Sob","o","governo","do","Estado","Novo",",","Portugal","foi","sempre","considerado","uma","ditadura",",","quer","pela","oposi\u00e7\u00e3o",",","quer","pelos","observadores","estrangeiros","quer","mesmo","pelos","pr\u00f3prios","dirigentes","do","regime",".","Formalmente",",","existiam","elei\u00e7\u00f5es",",","mas","estas","foram","sempre","contestadas","pela","oposi\u00e7\u00e3o",",","que","sempre","acusaram","o","governo","de","fraude","eleitoral","e","de","desrepeito","pelo","dever","de","imparcialidade",".","O","Estado","Novo","possu\u00eda","uma","pol\u00edcia","pol\u00edtica",",","a","PIDE","(","Pol\u00edcia","internacional","e","de","Defesa","do","Estado",")",",","mais","tarde","DGS","(","Direc\u00e7\u00e3o","Geral","de","Seguran\u00e7a",")","e","no","in\u00edcio","PVDE","(","Pol\u00edcia","de","Vigilancia","e","Defesa","do","Estado",")",",","que","perseguia","os","opositores","do","regime",".","A","pol\u00edtica","colonial","do","pa\u00eds",",","que","manteve","as","suas","col\u00f3nias","ap\u00f3s","a","d\u00e9cada","de","1960",",","ao","contr\u00e1rio","da","maior","parte","dos","pa\u00edses","europeus",",","essencialmente","porque","a","manuten\u00e7\u00e3o","de","um","imp\u00e9rio","colonial","fazia","parte","da","vis\u00e3o","da","hist\u00f3ria","dos","ide\u00f3logos","do","regime",".","Apesar","da","contesta\u00e7\u00e3o","nos","f\u00f3rums","mundiais",",","como","na","ONU",",","Portugal","manteve","uma","pol\u00edtica","de","for\u00e7a",",","tendo","sido","obrigado",",","a","partir","do","in\u00edcio","dos","anos","60",",","a","defender","militarmente","as","col\u00f3nias","contra","os","grupos","independentistas","em","Angola",",","Guin\u00e9","e","Mo\u00e7ambique",".","Economicamente",",","o","regime","manteve","uma","pol\u00edtica","de","condicionamento","industrial","que","resultava","na","atribu\u00ed\u00e7\u00e3o","do","mercado","portugu\u00eas","a","apenas","alguns","grupos","industriais",".","At\u00e9","aos","anos","60","o","pa\u00eds","permaneceu","pobre",",","o","que","estimulou","a","emigra\u00e7\u00e3o",",","mas","deu","-","se","um","grande","desenvolvimento","econ\u00f3mico","a","partir","dos","anos","60",".","[","editar","]","Prepara\u00e7\u00e3o","A","primeira","re\u00fani\u00e3o","clandestina","de","capit\u00e3es","foi","realizada","em","Bissau",",","em","21","de","Agosto","de","1973",".","Uma","nova","re\u00fani\u00e3o",",","em","9","de","Setembro","de","1973","no","Monte","Sobral","(","Alc\u00e1\u00e7ovas",")","d\u00e1","origem","ao","Movimento","das","For\u00e7as","Armadas",".","No","dia","5","de","Mar\u00e7o","de","1974","\u00e9","aprovado","o","primeiro","documento","do","movimento",":","\"","Os","Militares",",","as","For\u00e7as","Armadas","e","a","Na\u00e7\u00e3o","\"",".","Este","documento","\u00e9","posto","a","circular","clandestinamente",".","No","dia","14","de","Mar\u00e7o","o","governo","demite","os","generais","Sp\u00ednola","e","Costa","Gomes","dos","cargos","de","Chefe","e","Vice","-","Chefe","de","Estado","Maior","General","das","For\u00e7as","Armadas","por","estes","se","terem","recusado","a","participar","numa","cerim\u00f3nia","de","apoio","ao","regime",".","No","dia","24","de","Mar\u00e7o","a","\u00faltima","re\u00fani\u00e3o","clandestina","decide","o","derrube","do","regime","pela","for\u00e7a",".","[","editar","]","Movimenta\u00e7\u00f5es","militares","durante","a","Revolu\u00e7\u00e3o","Ver","cronologia","completa","de","eventos","em","Cronologia","da","Revolu\u00e7\u00e3o","dos","Cravos",".","No","dia","24","de","Abril","de","1974",",","um","grupo","de","militares","comandados","por","Otelo","Saraiva","de","Carvalho","instalou","secretamente","o","posto","de","comando","do","movimento","golpista","no","quartel","da","Pontinha",",","em","Lisboa",".","\u00c0s","22",".","55h","\u00e9","transmitida","a","can\u00e7\u00e3o","\"","E","depois","do","Adeus","\"",",","de","Paulo","de","Carvalho",",","pelos","Emissores","Associados","de","Lisboa",".","Este","foi","um","dos","sinais","previamente","combinados","pelos","golpistas","e","que","despoletava","a","tomada","de","posi\u00e7\u00f5es","da","primeira","fase","do","golpe","de","estado",".","O","segundo","sinal","foi","dado","\u00e0s","0h","20","m",",","quando","foi","transmitida","a","can\u00e7\u00e3o","\"","Gr\u00e2ndola","Vila","Morena","\"","de","Jos\u00e9","Afonso",",","pelo","programa","Limite","da","R\u00e1dio","Renascen\u00e7a",",","que","confirmava","o","golpe","e","marcava","o","in\u00edcio","da","opera\u00e7\u00f5es",".","O","locutor","de","servi\u00e7o","nessa","emiss\u00e3o","foi","Leite","de","Vasconcelos",",","jornalista","e","poeta","mo\u00e7ambicano",".","O","golpe","militar","do","dia","25","de","Abril","teve","a","colabora\u00e7\u00e3o","de","v\u00e1rios","regimentos","militares","que","desenvolveram","uma","ac\u00e7\u00e3o","concertada",".","No","Norte",",","uma","for\u00e7a","do","CICA","1","liderada","pelo","Tenente","-","Coronel","Carlos","Azeredo","toma","o","Quartel","General","da","Regi\u00e3o","Militar","do","Porto",".","Estas","for\u00e7as","s\u00e3o","refor\u00e7adas","por","for\u00e7as","vindas","de","Lamego",".","For\u00e7as","do","BC9","de","Viana","do","Castelo","tomam","o","Aeroporto","de","Pedras","Rubras",".","E","for\u00e7as","do","CIOE","tomam","a","RTP","e","o","RCP","no","Porto",".","O","regime","reagiu",",","e","o","ministro","da","Defesa","ordenou","a","for\u00e7as","sedeadas","em","Braga","para","avan\u00e7arem","sobre","o","Porto",",","mas","estas","for\u00e7as","tinham","aderido","ao","golpe",".","\u00c0","Escola","Pr\u00e1tica","de","Cavalaria","coube","o","papel","mais","importante",",","a","ocupa\u00e7\u00e3o","do","Terreiro","do","Pa\u00e7o",".","As","for\u00e7as","da","Escola","Pr\u00e1tica","de","Cavalaria","eram","comandadas","pelo","ent\u00e3o","comandante","Salgueiro","Maia",".","O","Terreiro","do","Pa\u00e7o","foi","ocupado","\u00e0","primeiras","horas","da","manh\u00e3",".","Salgueiro","Maia","moveu","mais","tarde","parte","das","suas","for\u00e7as","para","o","Quartel","do","Carmo","onde","se","encontrava","o","chefe","do","governo",",","Marcello","Caetano",",","que","ao","final","do","dia","se","rendeu","ao","General","Ant\u00f3nio","Spinola","e","parte","para","a","Madeira",",","rumo","ao","ex\u00edlio","no","Brasil",".","Neste","dia","morreram","4","pessoas",",","quando","elementos","da","pol\u00edcia","pol\u00edtica","dispararam","sobre","pessoas","que","se","manifestavam","\u00e0","porta","das","suas","instala\u00e7\u00f5es",".","[","editar","]","Consequ\u00eancias","Logo","no","dia","25","foram","libertados","os","presos","pol\u00edticos","da","Pris\u00e3o","de","Caxias",".","Os","l\u00edderes","pol\u00edticos","da","oposi\u00e7\u00e3o","no","ex\u00edlio","voltaram","ao","pa\u00eds","nos","dias","seguintes",".","Passado","uma","semana","o","1\u00ba","de","Maio","foi","celebrado","legalmente","nas","ruas","pela","primeira","vez","em","muitos","anos",".","Em","Lisboa","reuniram","-","se","cerca","de","500",".","000","pessoas",".","Portugal","passou","por","um","per\u00edodo","conturbado","que","durou","cerca","de","2","anos",",","marcados","pela","luta","entre","a","esquerda","e","a","direita",".","Foram","nacionalizadas","as","grandes","empresas",".","Passado","um","ano","realizaram","-","se","elei\u00e7\u00f5es","constituintes","e","foi","estabelecida","uma","democracia","parlamentar","de","tipo","ocidental",".","A","guerra","colonial","acabou","e","as","col\u00f3nias","africanas","tornaram","-","se","independentes","antes","do","fim","de","1975",".","[","editar","]","O","25","de","Abril","visto","30","anos","depois","O","25","de","Abril","de","1974","continua","a","dividir","a","sociedade","portuguesa",",","embora","as","divis\u00f5es","estejam","limitadas","aos","estratos","mais","velhos","da","popula\u00e7\u00e3o","que","viveram","os","acontecimentos",",","\u00e0s","fac\u00e7\u00f5es","pol\u00edticas","dos","extremos","do","espectro","pol\u00edtico","e","\u00e0s","pessoas","politicamente","mais","empenhadas",".","A","an\u00e1lise","que","se","segue","refere","-","se","apenas","\u00e0s","divis\u00f5es","entre","estes","estratos","sociais",".","Em","geral",",","os","jovens","n\u00e3o","se","dividem","sobre","o","25","de","Abril",".","Existem","actualmente","dois","pontos","de","vista","dominantes","na","sociedade","portuguesa","em","rela\u00e7\u00e3o","ao","25","de","Abril",".","Quase","todos",",","com","muito","poucas","excep\u00e7\u00f5es",",","consideram","que","o","25","de","Abril","valeu","a","pena",".","Mas","as","pessoas","mais","\u00e0","esquerda","do","espectro","pol\u00edtico","tendem","a","pensar","que","o","esp\u00edrito","inicial","da","revolu\u00e7\u00e3o","se","perdeu",".","O","PCP","lamenta","que","a","revolu\u00e7\u00e3o","n\u00e3o","tenha","ido","mais","longe","e","que","muitas","das","conquistas","da","revolu\u00e7\u00e3o","se","foram","perdendo",".","As","pessoas","mais","\u00e0","direita","lamentam","a","forma","como","a","descoloniza\u00e7\u00e3o","foi","feita","e","lamentam","as","nacionaliza\u00e7\u00f5es","."],"ner_tags":[13,14,14,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,3,0,7,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,13,14,14,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,0,0,0,0,0,11,12,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,5,6,0,5,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,1,0,1,2,0,0,0,1,0,1,2,2,2,2,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,1,2,2,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,1,2,0,0,0,15,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,3,4,0,0,1,2,2,2,2,0,0,5,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,3,0,5,6,6,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,3,0,0,3,0,0,3,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,1,2,2,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,13,14,14,0,9,10,0,0,13,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-88E-02254","tokens":["Sua","Excel\u00eancia","Senhor","Presidente","da","Rep\u00fablica","Sua","Excel\u00eancia","Senhor","Presidente","do","Parlamento","Nacional","Senhor","Representante","Especial","do","Secret\u00e1rio","-","Geral","da","ONU","Caros","Colegas","Membros","do","Governo","Senhor","Vice","-","Representante","Especial","do","Secret\u00e1rio","-","Geral","da","ONU","e","Representante","Residente","do","Programa","de","Desenvolvimento","das","Na\u00e7\u00f5es","Unidas","Senhores","Comandantes","das","F","-","FDTL","e","da","PNTL","Senhores","Representantes","do","Corpo","Diplom\u00e1tico","Senhoras","e","Senhores","Uma","vez","mais","celebramos","o","dia","dos","Direitos","Humanos","proclamado","h\u00e1","cinquenta","anos","atr\u00e1s",".","Este","ano","assinala","-","se","o","quinquag\u00e9simo","quinto","anivers\u00e1rio","da","Declara\u00e7\u00e3o","Universal","dos","Direitos","Humanos","adoptado","pela","Assembleia","Geral","das","Na\u00e7\u00f5es","Unidas","em","10","de","Dezembro","de","1948","que","se","tornou","o","padr\u00e3o","universal","para","a","defesa","e","promo\u00e7\u00e3o","dos","direitos","humanos","em","todo","o","mundo",".","Durante","os","25","anos","de","ocupa\u00e7\u00e3o","estrangeira","de","Timor","-","Leste","o","desrespeito","pelos","direitos","humanos","foi","uma","constante","na","vida","dos","timorenses",".","Por","isso",",","o","respeito","e","a","promo\u00e7\u00e3o","dos","direitos","humanos","t\u00eam","sido","sempre","uma","preocupa\u00e7\u00e3o","para","os","timorenses",".","Ali\u00e1s","foram","no","passado","recente","motivos","da","nossa","luta","de","liberta\u00e7\u00e3o",".","O","povo","de","Timor","-","Leste","entende","as","ideias","b\u00e1sicas","de","direitos","humanos","quando","pedem","mais","seguran\u00e7a",",","liberdade",",","igualdade","e","justi\u00e7a","bem","como","desenvolvimento","econ\u00f3mico","para","cada","um","deles","e","as","suas","fam\u00edlias",".","Timor","-","Leste","como","pa\u00eds","independente","est\u00e1","empenhado","no","respeito",",","na","defesa","e","na","promo\u00e7\u00e3o","dos","direitos","humanos",".","No","pre\u00e2mbulo","e","nos","16",".","o","a","73",".","o","da","nossa","Constitui\u00e7\u00e3o","\u00e9","expl\u00edcito","e","inequ\u00edvoco","o","apoio","aos","direitos",",","deveres",",","liberdades","e","garantias","fundamentais","e","de","outros","direitos","an\u00e1logos",".","O","Governo","da","Rep\u00fablica","Democr\u00e1tica","de","Timor","-","Leste","tem","reiterado","e","demonstrado","o","seu","empenho","em","criar","e","manter","um","ambiente","seguro","onde","haja","o","respeito","pelos","direitos","humanos",",","considerando","e","incluindo","estes","como","aspectos","nucleares","na","pol\u00edtica","do","desenvolvimento",".","Por","exemplo",",","o","Plano","Nacional","de","Desenvolvimento","elaborado","entre","Setembro","de","2001","e","Maio","de","2002","atrav\u00e9s","de","um","processo","participativo","no","qual","se","destaca","o","\"","Road","Map","\"","para","o","desenvolvimento","do","pa\u00eds","nos","pr\u00f3ximos","vinte","anos",",","baseia","-","se","em","princ\u00edpios","fundamentais","dos","direitos","humanos",".","Na","\u00e1rea","da","educa\u00e7\u00e3o","o","Estado","reconhece","e","garante","ao","cidad\u00e3o","o","direito","\u00e0","educa\u00e7\u00e3o","criando","um","sistema","p\u00fablico","de","ensino","b\u00e1sico","universal",".","O","Estado","promove","a","literacia",",","aquisi\u00e7\u00e3o","de","conhecimentos","e","capacita\u00e7\u00e3o","aos","cidad\u00e3os","de","forma","a","que","possam","participar","activamente","no","desenvolvimento","econ\u00f3mico",",","social","e","pol\u00edtico",";","Promove","tamb\u00e9m","a","igualdade","social","e","a","unidade","nacional",",","factores","pertinentes","a","estabilidade","do","pa\u00eds","e","de","cada","um","dos","cidad\u00e3os",".","Promove","a","igualdade","do","g\u00e9nero",",","o","acesso","as","oportunidades",",","servi\u00e7os",",","bens","e","privil\u00e9gios",",","a","n\u00e3o","-","discrimina\u00e7\u00e3o","no","trabalho","e","noutras","oportunidades",".","Defende","e","impulsiona","o","tratamento","igual","aos","diversos","grupos","das","popula\u00e7\u00f5es","de","\u00e1reas","diferentes",";","Tem","feito","esfor\u00e7os","no","sentido","de","impregnar","a","honestidade",",","imparcialidade",",","professionalismo",",","integridade",",","empenho",",","dedica\u00e7\u00e3o","ao","trabalho",",","efici\u00eancia",",","transpar\u00eancia","e","responsabilidade","nos","servi\u00e7os","p\u00fablicos",";","Tem","promovido","o","respeito","e","preserva\u00e7\u00e3o","dos","valores","e","culturas","dos","v\u00e1rios","grupos","que","constituem","a","sociedade","timorense",";","A","democracia",",","soberania",",","respeito","dos","direitos","humanos","e","o","princ\u00edpio","da","legalidade",",","igualdade","perante","a","lei",",","etc",".","est\u00e3o","consagrados","na","Constitui\u00e7\u00e3o",".","Como","devem","recordar","-","se","reunimo","-","nos","em","10","de","Dezembro","do","ano","passado","para","celebrarmos","a","assinatura","de","Timor","-","Leste","dos","tratados","e","conven\u00e7\u00f5es","aos","quais","se","obrigou",".","Hoje",",","temos","raz\u00f5es","para","celebrar","este","dia","aqu\u00ed","em","Timor","-","Leste",".","\u00c9","justo","dizer","que","se","verificaram","avan\u00e7os","significativos","no","sector","dos","direitos","humanos","durante","o","corrente","ano",".","Os","direitos","consagrados","na","Declara\u00e7\u00e3o","Universal","os","quais","se","incluem","os","direitos","civis",",","pol\u00edticos",",","econ\u00f3micos",",","sociais","e","culturais","s\u00e3o","respeitados","em","Timor","-","Leste",".","O","direito","\u00e0","igualdade",",","o","direito","\u00e0","vida",",","a","liberdade","e","seguran\u00e7a","e","integridade","pessoal",",","a","proibi\u00e7\u00e3o","da","tortura",",","da","discrimina\u00e7\u00e3o","e","de","tratamentos","degradantes",",","o","direito","\u00e0","justi\u00e7a",",","a","privacidade",",","a","cren\u00e7a",",","a","liberdade","de","opini\u00e3o",",","de","associa\u00e7\u00e3o",",","a","seguran\u00e7a","social",",","o","direito","ao","trabalho","e","a","educa\u00e7\u00e3o",",","est\u00e3o","entre","outros","consagrados","na","lei","fundamental","de","Timor","-","Leste",".","O","Conselho","de","Ministros","aprovou","o","projecto","de","lei","sobre","o","Provedor","de","Justi\u00e7a","que","est\u00e1","neste","momento","no","Parlamento","Nacional",".","\u00c9","preocupa\u00e7\u00e3o","do","Governo","promover","a","boa","governa\u00e7\u00e3o",".","A","forma\u00e7\u00e3o","e","o","treino","das","Falintil","-","For\u00e7as","de","Defesa","de","Timor","-","Leste",",","da","Pol\u00edcia","Nacional","de","Timor","-","Leste","e","dos","guardas","prisionais","s\u00e3o","orientados","pelos","princ\u00edpios","dos","direitos","humanos",".","O","mesmo","acontece","com","o","desenvolvimento","e","a","implementa\u00e7\u00e3o","dos","programas","para","os","direitos","das","mulheres","e","das","crian\u00e7as",".","\u00c9","do","interesse","do","Governo","que","haja","melhor","aproxima\u00e7\u00e3o","entre","as","institui\u00e7\u00f5es","do","Governo","e","as","ONGs","bem","como","com","outras","organiza\u00e7\u00f5es",".","Contudo",",","existe","um","certo","n\u00famero","de","\u00e1reas","que","necessitam","de","aten\u00e7\u00e3o","urgente",".","Como","por","exemplo",",","a","adapta\u00e7\u00e3o","do","direito","interno","aos","tratados","e","conven\u00e7\u00f5es","de","que","Timor","-","Leste","\u00e9","parte","e","o","refor\u00e7o","do","sistema","judici\u00e1rio","e","prisional",".","O","Governo","est\u00e1","ciente","e","entende","que","ao","melhorar","a","opini\u00e3o","p\u00fablica","e","da","aceita\u00e7\u00e3o","dos","seus","direitos","e","obriga\u00e7\u00f5es","contribuir\u00e1","ao","fortalecimento","e","a","defesa","contra","os","abusos","e","viola\u00e7\u00f5es","dos","direitos","humanos",".","Esta","\u00e9","a","raz\u00e3o","da","cria\u00e7\u00e3o","e","do","desenvolvimento","de","mecanismos","de","forma","a","assegurar","a","primazia","dos","direitos","humanos","em","Timor","-","Leste","e","tamb\u00e9m","de","combater","viola\u00e7\u00f5es","de","direitos","humanos","onde","quer","que","aconte\u00e7am",".","O","Governo","e","os","representantes","de","grupos","de","direitos","humanos","est\u00e3o","a","elaborar","um","Plano","de","Ac\u00e7\u00e3o","Nacional","de","Direitos","Humanos","com","o","objectivo","de","realizar","atrav\u00e9s","de","ac\u00e7\u00f5es","concretas","os","instrumentos","ratificados","em","2002","e","2003",".","Este","Plano","criar\u00e1","estruturas","apropriadas","de","forma","a","promover","e","tutelar","efectivamente","os","direitos","humanos","em","Timor","-","Leste","identificando","tamb\u00e9m","as","prioridades",",","criando","programas","e","fiscalizando","os","mecanismos","de","forma","consistente","e","de","harmonia","com","os","prop\u00f3sitos","pol\u00edticos",",","culturais",",","legais",",","sociais","e","econ\u00f3micos",".","O","Governo","pretende","incentivar",",","no","pr\u00f3ximo","ano",",","diversidades","sociais",",","econ\u00f3micas","e","culturais","de","acordo","com","as","Conven\u00e7\u00f5es","das","Na\u00e7\u00f5es","Unidas","sobre","os","direitos","econ\u00f3micos",",","sociais","e","culturais",".","No","entanto",",","para","que","se","possa","realizar","\u00e9","necess\u00e1rio","que","haja","contribui\u00e7\u00e3o","de","todos",".","O","respeito","pelos","direitos","humanos","depende","de","cada","um","de","n\u00f3s",",","como","indiv\u00edduos",",","organiza\u00e7\u00f5es","e","institui\u00e7\u00f5es",".","Para","que","se","torne","realidade","em","Timor","-","Leste","\u00e9","necess\u00e1rio","que","cada","um","de","n\u00f3s","seja","um","verdadeiro","actor","no","processo",".","Vamos","todos","celebrar","esta","data","exercendo","e","gozando","os","direitos","a","n\u00f3s","inerentes","n\u00e3o","esquecendo","contudo","das","nossas","obriga\u00e7\u00f5es",".","Obrigado","!"],"ner_tags":[1,2,2,2,2,2,1,2,2,2,2,2,2,1,2,2,2,2,2,2,2,2,0,0,0,0,1,1,2,2,2,2,2,2,2,2,2,2,0,1,2,2,2,2,2,2,2,2,1,2,2,2,2,2,2,2,2,1,2,2,2,2,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,3,4,4,4,4,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,6,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,7,8,8,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-97I-00943","tokens":["DUAS","EXPOSI\u00c7\u00d5ES","EM","PORTUGAL","TERESA","REBELO","O","PASSADO","DA","IMPRENSA","EM","MACAU","Desta","exposi\u00e7\u00e3o","\"","200","Anos","de","Jornalismo","Portugu\u00eas","em","Macau","\"","sa\u00edmos","com","a","certeza","de","que","os","portugueses","foram","os","grandes","impulsionadores","do","jornalismo","na","China","e","no","Extremo","Oriente",",","exercendo","Macau","um","papel","fundamental","em","todo","este","processo","Promovida","pela","Miss\u00e3o","de","Macau",",","Instituto","Cultural","e","Gabinete","de","Comunica\u00e7\u00e3o","Social","de","Macau",",","a","exposi\u00e7\u00e3o","est\u00e1","instalada","por","agora","na","Torre","do","Tombo",",","em","Lisboa",",","mas","depois","de","15","de","Setembro","ser\u00e1","transferida","para","o","Museu","da","Imprensa","no","Porto",".","Conscientes","de","que","vamos","entrar","na","era","do","passado",",","n\u00e3o","por","j\u00e1","sabermos","de","antem\u00e3o","que","o","peso","da","imprensa","portuguesa","no","territ\u00f3rio","est\u00e1","pendente","do","futuro",",","mas","porque","entramos","na","Torre","do","Tombo",",","somos","logo","informados","de","que","o","primeiro","jornal","impresso","do","continente","chin\u00eas","e","da","\u00c1sia","Oriental","segundo","a","moderna","tecnologia","da","\u00e9poca",",","em","caracteres","m\u00f3veis","met\u00e1licos",",","foi","\"","A","Abelha","da","China","\"",",","uma","publica\u00e7\u00e3o","surgida","em","1822",",","escrita","em","portugu\u00eas",",","com","uma","opini\u00e3o","cr\u00edtica","e","pol\u00edtica","da","realidade","de","Macau",".","Como","bem","podemos","ver","exposto","e","ler","no","exemplar","fac","-","similado","que","nos","\u00e9","oferecido",",","o","primeiro","n\u00famero","deste","jornal","mostra","-","nos","que","o","seu","objectivo","jornal\u00edstico","era","divulgar","os","ideais","do","liberalismo","sa\u00eddos","da","Constitui\u00e7\u00e3o","de","22",",","justapostos","aos","limites","castradores","da","administra\u00e7\u00e3o","ent\u00e3o","vigente",".","Depois","do","\"","Abelha","da","China","\"","apareceram","nove","jornais","portugueses",",","todos","eles","mencionados","nesta","mostra",",","sendo","muito","mais","demorado","o","surgimento","do","primeiro","jornal","chin\u00eas","pela","m\u00e3o","de","um","macaense",",","com","o","nome","de","\"","Ching","-","Hai","Tsung","Pao","\"","ou","\"","O","Echo","Macaense","\"",".","Fundado","em","1893",",","publicado","em","vers\u00e3o","chinesa","e","portuguesa",",","este","jornal","foi","o","ve\u00edculo","das","doutrinas","revolucion\u00e1rias","do","l\u00edder","hist\u00f3rico","Sun","Iat","Sen","que",",","tanto","pelo","seu","carisma","pol\u00edtico","como","pela","sua","colabora\u00e7\u00e3o","em","v\u00e1rios","jornais","de","Macau",",","tem","reservados","nesta","exposi\u00e7\u00e3o","v\u00e1rios","lugares","de","destaque",".","Ali\u00e1s",",","s\u00e3o","v\u00e1rias","as","figuras","medi\u00e1ticas","de","Macau","mencionadas","em","jeito","de","refer\u00eancia","tem\u00e1tica","e","outra","delas","\u00e9","Monsenhor","Manuel","Teixeira","a","quem","se","presta","homenagem","por","ser","o","portugu\u00eas","mais","antigo","no","territ\u00f3rio","a","assinar","uma","coluna","num","jornal","e","pela","sua","obra","A","Imprensa","Portuguesa","no","Extremo","Oriente","em","que","d\u00e1","not\u00edcia","do","n\u00famero","de","t\u00edtulos","de","jornais","impressos","em","portugu\u00eas","no","Oriente",",","t\u00edtulos","como","\"","O","Portugu\u00eas","\"","ou","\"","O","Petardo","\"",",","que","eram","jornais","de","Hong","Kong","impressos","em","Macau","(","ler","artigo","na","Revista","Macau",",","n",".","\u00ba","47",",","Mar\u00e7o","96",")",".","S\u00e3o","cerca","de","90","os","t\u00edtulos","dos","jornais","que","registaram","os","acontecimentos","dos","\u00faltimos","dois","s\u00e9culos","de","presen\u00e7a","portuguesa","no","local",",","muitos","deles","expostos","na","Torre","do","Tombo","numa","pan\u00f3plia","de","vitrinas",",","que","provam","que","Macau","exerceu","influ\u00eancia","determinante","em","todo","o","processo","jornal\u00edstico","portugu\u00eas","a","Oriente",".","Se","a","conserva\u00e7\u00e3o","dos","t\u00edtulos","portugueses","impressos","foi","quase","inexistente","ao","longo","de","todos","estes","anos",",","o","mesmo","aconteceu","com","a","Imprensa","Chinesa",",","e","o","que","resta","para","a","realiza\u00e7\u00e3o","duma","Hist\u00f3ria","da","Imprensa","em","Macau","esteve","guardado","nos","arquivos","da","Biblioteca","do","Leal","Senado","e","na","Biblioteca","Sir","Robert","Ho","Tung",".","Liberdade","de","imprensa","e","censura","Bem","lembrado","nesta","mostra","est\u00e1","o","primeiro","acto","de","censura","\u00e0","Imprensa","em","Macau",".","Em","1824",",","uma","ordem","do","governo","local","publicada","na","\"","Gazeta","de","Macau","\"","ordenava","um","auto","-","de","-","f\u00e9","ao","n\u00famero","L","do","\"","Abelha","da","China","\"","classificando","-","o","de","\"","infame","\"",",","\"","mandando","-","o","dilacerar","e","queimar","\"","por","\"","artigo","de","of\u00edcio","\"",".","Ficamos","a","saber","que","nem","sempre","foi","evidente","a","liberdade","de","express\u00e3o","jornal\u00edstica","em","Macau",";","durante","a","II","Guerra","Mundial","tanto","a","Imprensa","Portuguesa","como","a","Chinesa","eram","controladas","por","censores","japoneses","e",",","para","ilustrar","isto",",","reparamos","nos","exemplares","expostos",",","a","forma","como","os","jornais","chineses","reagiam","ao","l\u00e1pis","da","censura",":","frequentes","vezes",",","em","substitui\u00e7\u00e3o","do","texto","reprimido",",","punham","cruzes","ou","deixavam","espa\u00e7os","em","branco",".","Depois","da","revolu\u00e7\u00e3o","de","Abril",",","referenciada","n\u00e3o","s\u00f3","nos","jornais","portugueses","mas","tamb\u00e9m","nos","jornais","chineses","fixados","num","painel","pr\u00f3prio",",","notamos","que","o","jornalismo","que","se","fez","em","Macau","conheceu","um","certo","florescimento",",","mas","\u00e9","certo","que",",","passados","tantos","anos","sobre","o","25","de","Abril","e","as","suas","conquistas",",","fala","-","-","se","agora","na","exist\u00eancia","de","outro","tipo","de","censura","naquela","pequena","parcela","da","China",",","por","ventura","tanto","ou","t\u00e3o","mais","castradora","da","liberdade","de","express\u00e3o",":","a","auto","-","censura","jornal\u00edstica",",","talvez","mais","frequente","na","imprensa","chinesa",".","A","exposi\u00e7\u00e3o","pretende","ilustrar","uma","certa","heran\u00e7a","de","liberdade",",","toler\u00e2ncia","e","pluralismo","que","os","portugueses","v\u00e3o","deixar","quando","transferirem","a","administra\u00e7\u00e3o","do","territ\u00f3rio","para","a","China",".","A","isto",",","o","director","do","Gabinete","de","Comunica\u00e7\u00e3o","Social","do","Governo","de","Macau",",","Afonso","Cam\u00f5es",",","afirma","na","brochura","da","exposi\u00e7\u00e3o",":","\"","o","futuro","da","liberdade","de","Imprensa","em","Macau","depender\u00e1",",","em","boa","medida",",","daqueles","que","a","exercem","hoje",".","Mas","caber\u00e1","sempre","lembrar","aos","potenciais","fautores","que","as","liberdades","de","express\u00e3o","e","de","imprensa","est\u00e3o","salvaguardadas","na","Lei","B\u00e1sica","que","h\u00e1","-","de","vigorar","para","l\u00e1","de","1999",".","\"","Mais","perto","do","presente","Mais","perto","do","passado",",","do","presente","e","do","futuro","est\u00e1","a","Revista","MacaU",",","em","predominante","destaque","na","exposi\u00e7\u00e3o","tanto","pela","quantidade","de","revistas","expostas","e","para","consulta","como","pela","qualidade","dos","artigos","expostos","que","cobrem","os","acontecimentos","mais","relevantes","dos","\u00faltimos","anos","no","Territ\u00f3rio",".","Esta","revista","mostra","ser","uma","refer\u00eancia","fundamental","na","Imprensa","local","tanto","pelo","seu","papel","dinamizador","do","registo","dos","acontecimentos","sociais","e","pol\u00edticos","em","Macau","para","o","futuro",",","como","pelo","esfor\u00e7o","de","registo","hist\u00f3rico","sobre","a","Presen\u00e7a","dos","Portugueses","em","todo","o","Oriente","ao","longo","dos","s\u00e9culos",".","Assuntos","como","a","Unifica\u00e7\u00e3o","do","Territ\u00f3rio",",","o","Ecumenismo","Religioso",",","a","Constru\u00e7\u00e3o","do","Aeroporto","ou","o","Sistema","de","Ensino","em","Macau","caminham","lado","a","lado","com","outros","assuntos","n\u00e3o","menos","importantes","para","a","nossa","Hist\u00f3ria","no","Territ\u00f3rio",",","como","os","trabalhos","publicados","na","revista","sobre","\"","A","Sociedade","da","Rosa","\"","ou","\"","A","Oferta","dum","Le\u00e3o","ao","Imperador","da","China","no","s\u00e9c",".","XVII","\"",".","Todos","estes","assuntos","s\u00e3o","tratados","pela","import\u00e2ncia","que","t\u00eam","para","a","mem\u00f3ria","colectiva","de","Macau","junto","da","di\u00e1spora","portuguesa","e","das","comunidades","macaenses","espalhadas","pelo","mundo","e","justificam","por","si","s\u00f3","a","relev\u00e2ncia","com","que","est\u00e3o","expostos","na","Torre","do","Tombo",".","Actualmente","existem","oito","jornais","chineses","em","Macau",",","destacando","-","se","os","dois","mais","importantes","que","s\u00e3o","o","\"","Ou","Mun","\"","e","o","\"","Va","Kio","\"","e","n\u00e3o","esquecendo","que","apenas","s\u00e3o","a\u00ed","tratados","os","acontecimentos","portugueses","com","repercuss\u00f5es","directas","na","popula\u00e7\u00e3o","local",".","Na","Imprensa","portuguesa",",","destacam","-","se","at\u00e9","pelos","exemplares","existentes","para","consulta","na","exposi\u00e7\u00e3o","os","di\u00e1rios","\"","Jornal","Tribuna","de","Macau","\"",",","\"","Macau","Hoje","\"","e","\"","Futuro","de","Macau","\"","assim","como","os","seman\u00e1rios","\"","Ponto","Final","\"","e","\"","O","Clarim","\"",".","S\u00e3o","estes","actualmente","os","jornais","impressos","que","constituem","o","quadro","editorial","de","Macau",",","mas","cuja","sobreviv\u00eancia","\u00e9","indissoci\u00e1vel","da","import\u00e2ncia","que","a","comunidade","portuguesa","ter\u00e1","no","futuro","naquele","territ\u00f3rio",".","A","salientar","tamb\u00e9m","o","convite","\u00e0","navega\u00e7\u00e3o","pela","Internet",",","em","que","os","visitantes","podem","consultar","uma","base","de","dados",",","a","P\u00e1gina","Oficial","de","Macau","e","a","P\u00e1gina","da","Lusa","entre","outras",".","Para","salvaguardar","a","mem\u00f3ria","desta","exposi\u00e7\u00e3o","foi","editada","uma","brochura","sobre","o","evento",",","embora","seja","indiscut\u00edvel","que","h\u00e1","mat\u00e9ria","hist\u00f3rica","para","a","publica\u00e7\u00e3o","de","um","verdadeiro","almanaque","sobre","a","Hist\u00f3ria","da","Imprensa","em","Macau",".","Se","\u00e9","certo","que","em","200","anos","de","Jornalismo","exposto","conseguimos","perceber","a","import\u00e2ncia","da","Imprensa","Portuguesa","em","Macau",",","t\u00e3o","certo","n\u00e3o","ser\u00e1","seguramente","a","sua","relev\u00e2ncia","depois","da","transfer\u00eancia","do","territ\u00f3rio","para","a","China",".","Caixa",":","ORIENTE","\/","OCIDENTE",":","MACAU","NO","PORTO","\"","Oriente","\/","Ocidente",":","Artistas","de","Macau","\"","\u00e9","o","t\u00edtulo","da","exposi\u00e7\u00e3o","patente","no","Porto","entre","18","de","Junho","passado","e","12","deste","m\u00eas","de","Julho",",","no","edif\u00edcio","do","antigo","Mercado","Ferreira","Borges",".","A","iniciativa",",","esp\u00e9cie","de","reencontro","entre","duas","cidades","geminadas","pelos","respectivos","munic\u00edpios",",","coube","ao","Leal","Senado","de","Macau","e","\u00e0","C\u00e2mara","Municipal","do","Porto","e","reuniu","um","conjunto","de","144","obras","de","34","artistas",",","abrangendo","as","\u00e1reas","da","Pintura",",","do","Desenho",",","da","Ilustra\u00e7\u00e3o",",","da","Gravura",",","da","Fotografia","e","do","Design","Gr\u00e1fico",".","A","abertura","do","evento","contou","com","a","presen\u00e7a","de","Fernando","Gomes",",","presidente","da","C\u00e2mara","Municipal","do","Porto",",","e","do","vereador","Wan","Chun",",","em","representa\u00e7\u00e3o","de","Sales","Marques",",","presidente","do","Leal","Senado",",","a","qual","foi","enriquecida","com","um","pequeno","concerto","em","que","os","instrumentistas","Wong","On","Yuen","e","Ant\u00f3nio","Ferro",",","tocando","ehru","e","viola","-","baixo",",","respectivamente",",","interpretaram","v\u00e1rias","pe\u00e7as","editadas","no","disco","compacto","Sinais","de","Yuanju",".","O","amplo","espa\u00e7o","das","tr\u00eas","naves","do","recinto",",","cujo","edif\u00edcio","data","de","finais","do","s\u00e9culo","passado","e","foi","recuperado","h\u00e1","alguns","anos","para","receber","eventos","de","natureza","diversificada",",","acolheu","com","dignidade","aquela","exposi\u00e7\u00e3o",",","comissariada","por","Ant\u00f3nio","Andrade",",","o","qual","considera","ter","-","se","conseguido","\u00b4uma","amostragem","bastante","representativa","do","desenvolvimento","alcan\u00e7ado","pelas","artes","pl\u00e1sticas","contempor\u00e2neas","de","Macau","\"",".","F",".","A","."],"ner_tags":[0,0,0,5,1,2,0,0,0,0,0,5,0,0,0,13,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,5,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,5,6,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,11,12,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,5,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,3,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,13,14,14,0,0,11,12,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,11,12,0,0,11,12,12,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,17,18,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,9,10,0,11,0,0,0,0,0,0,11,12,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,13,14,14,0,5,0,5,0,13,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,7,8,8,0,0,7,0,0,0,7,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,9,0,0,9,0,0,0,0,0,0,11,0,0,11,0,0,11,0,0,11,0,0,11,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,1,2,2,2]}
{"id":"HAREM-751-04989","tokens":["Projecto","Vercial","Projecto","Vercial","A","maior","base","de","dados","sobre","literatura","portuguesa","Sec\u00e7\u00f5es","Sophia","de","Mello","Breyner","Andresen","Literatura","Medieval","Literatura","Cl\u00e1ssica","Literatura","Barroca","Literatura","Neocl\u00e1ssica","Literatura","Rom\u00e2ntica","Literatura","P\u00f3s","-","Rom\u00e2ntica","Correntes","do","S\u00e9culo","XX","Literatura","Actual","Nota","Introdut\u00f3ria","\u00cdndice","de","Autores","\u00cdndice","de","Obras","Outras","Liga\u00e7\u00f5es","Biblioteca","Gr\u00e1fica","Letras","&","Letras","Curso","de","Literatura","Fotos","de","Portugal","Por","favor",",","introduza","a","palavra","ou","express\u00e3o","que","deseja","pesquisar",":","Obras","integrais","de","autores","portugueses","Sophia","de","Mello","Breyner","Andresen","nasceu","no","Porto","em","6","de","Novembro","de","1919",".","Foi","nessa","cidade","e","na","Praia","da","Granja","que","passou","a","sua","inf\u00e2ncia","e","juventude",".","Frequentou","Filologia","Cl\u00e1ssica","na","Universidade","de","Lisboa",",","mas","n\u00e3o","chegou","a","terminar","o","curso",".","Foi","casada","com","o","jornalista","Francisco","Sousa","Tavares","e","m\u00e3e","de","cinco","filhos",",","que","a","motivaram","a","escrever","contos","infantis",".","Motivos","concretos","e","s\u00edmbolos","excepcionais","para","cantar","o","amor","e","o","tr\u00e1gico","da","vida","foi","-","os","buscar","ao","mar","e","aos","pinhais","que","contemplou","na","Praia","da","Granja",";","com","a","sua","forma\u00e7\u00e3o","helen\u00edstica",",","encontrou","evoca\u00e7\u00f5es","do","passado","para","sugerir","transforma\u00e7\u00f5es","do","futuro",";","pela","sua","constante","aten\u00e7\u00e3o","aos","problemas","do","homem","e","do","mundo",",","criou","uma","literatura","de","empenhamento","social","e","pol\u00edtico",",","de","compromisso","com","o","seu","tempo","e","de","den\u00fancia","da","injusti\u00e7a","e","da","opress\u00e3o",".","Foi","agraciada","com","o","Pr\u00e9mio","Cam\u00f5es","em","1999",".","Obras","po\u00e9ticas",":","Poesia","(","1944",")",",","Dia","do","Mar","(","1947",")",",","Coral",",","(","1950",")",",","No","Tempo","Dividido",",","(","1954",")",",","Mar","Novo","(","1958",")",",","Livro","Sexto","(","1962",")","Geografia","(","1967",")",",","Dual","(","1972",")",",","Nome","das","Coisas","(","1977",")",",","Musa","(","1994",")",",","etc",".","Obras","narrativas",":","O","Cavaleiro","da","Dinamarca",",","Contos","Exemplares",",","Hist\u00f3rias","da","Terra","e","do","Mar",",","A","Floresta",",","A","Menina","do","Mar",",","O","Rapaz","de","Bronze",",","A","Fada","Oriana",",","etc",".","Voltar","\u00e0p\u00e1gina","da","Literatura","Actual","P\u00f3rtico","|","Nota","Introdut\u00f3ria","|","\u00cdndice","de","Autores","|","\u00cdndice","de","Obras","|","Outras","Liga\u00e7\u00f5es","\u00a91996","-","2002",",","Projecto","Vercial","."],"ner_tags":[5,6,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,11,12,11,12,11,12,11,12,11,12,11,12,12,12,0,0,7,8,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,5,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,20,0,7,0,0,0,0,17,0,7,0,0,17,18,18,0,7,0,0,17,0,0,7,0,0,17,18,18,0,0,7,0,0,17,18,0,7,0,0,17,18,0,7,0,17,0,7,0,0,17,0,7,0,0,17,18,18,0,7,0,0,17,0,7,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,17,18,0,17,18,18,18,18,18,0,17,18,0,17,18,18,18,0,17,18,18,18,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0]}
{"id":"HAREM-051-00043","tokens":["Lions","Clube","de","Faro","DM","-","115CS","Portugal","O","Algarve",",","a","regi\u00e3o","mais","a","sul","do","territ\u00f3rio","continental","de","Portugal",",","tem","por","capital","a","cidade","de","Faro",".","\u00c9","no","Hotel","Eva",",","situado","na","lateral","da","marina",",","que","se","reune","o","Clube","Lions",",","nas","primeiras","quartas","-","feiras","de","cada","m\u00eas",",","pelas","21","horas",".","Um","pouco","de","Hist\u00f3ria","As","actividades","mais","relevantes","do","Lions","Clube","de","Faro",",","estendemse","ao","longo","dos","v\u00e1rios","anos","da","sua","exist\u00eancia",",","sendo","preocupa\u00e7\u00e2o","constante","auscultar","as","car\u00eancias","da","regi\u00e2o","em","que","se","inserem",".","T\u00eam","-","se","privilegiado",",","pelas","constantes","necessidades","de","ajuda",",","institui\u00e7\u00f4es","como","as","casas","de","Santa","Isabel","(","que","acolhe","meninas","desprotegidas",")",",","da","Madre","Teresa","de","Calcut\u00e1",",","e","a","Confer\u00eancia","de","S\u00e3o","Vicente","de","Paula",".","Nos","anos","lion\u00edsticos","de","88","\/","89","e","90","\/","91",",","foram","angariados","fundos","para","o","Instituto","D",".","Francisco","Gomes",",","Casa","dos","Rapazes","e",",","a","partir","de","1991","a","Associa\u00e7\u00e3o","Portuguesa","de","Paralisia","Cerebral","tem","sido","alvo","de","m\u00faltiplas","campanhas",",","tendo","em","vista","a","constru\u00e7\u00e3o","da","sua","sede",".","Pontualmente","foram","contempladas","institui\u00e7\u00f5es","de","tratamento","contra","a","droga",",","tais","como","o","SER",",","e","o","GATO",",","a","Associa\u00e7\u00e3o","de","Pais","e","Amigos","das","Crian\u00e7as","Diminu\u00eddas","Mentais",",","o","CACE","-","centro","art\u00edstico","e","cultural","de","Est\u00f3i",",","a","ASMAL","-","Associa\u00e7\u00e3o","de","Sa\u00fade","Mental","do","Algarve",",","etc",".",".",".","Correspondendo","ao","apelo","do","Lions","Internacional",",","o","Clube","de","Faro","angariou",",","em","93","\/","94",",","fundos","para","a","campanha","de","preven\u00e7\u00e3o","da","cegueira","\"","Sight","First","\"",",","tendo",",","no","ano","imediato",",","participado","na","campanha","\"","Bengala","Branca","\"",".","Dentro","da","perspectiva","cultural","o","Lions","de","Faro","tem","apoiado","e","vindo","a","criar","v\u00e1rias","iniciativas",",","tais","como","espect\u00e1culos",",","palestras","e",",","em","96","\/","97","dinamiza","o","Pr\u00e9mio","Liter\u00e1rio","que","pretende","envolver","n\u00e3o","s\u00f3","a","regi\u00e3o",",","mas","a","comunidade","lus\u00f3fona",".","Administrador",":","Marcelo","Calixto","-","LC","Faro","|","Suporte","T\u00e9cnico",":","Jos\u00e9","Machado","-","IP","|","Esta","p\u00e1gina","tem","o","apoio","da","IP"],"ner_tags":[3,4,4,4,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,7,0,7,0,7,0,7,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,3,4,4,0,0,0,0,0,7,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,3,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,0,0,3,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,3,4,4,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,19,20,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,3,4,0,0,0,0,1,2,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3]}
{"id":"HAREM-092-00097","tokens":["Serrambi","Viagens","e","Turismo","Bem","-","vindo","ao","site","da","Serrambi","Viagens","e","Turismo","O","objetivo","deste","site","\u00e9","oferecer","todos","os","nossos","servi\u00e7os","aos","clientes","e","ao","p\u00fablico","em","geral",".","Nossa","Hist\u00f3ria","A","Serrambi","Viagens","e","Turismo","\u00e9","uma","das","mais","tradicionais","ag\u00eancias","de","viagens","de","Pernambuco",".","Com","12","anos","de","exist\u00eancia",",","a","Serrambi","oferece","a","seus","clientes","todos","os","servi\u00e7os","ligados","a","\u00e1rea","de","turismo","como",":","passagens","a\u00e9reas",",","excurs\u00f5es","nacionais","e","internacionais",",","loca\u00e7\u00e3o","de","autom\u00f3veis","no","Brasil","e","no","exterior",",","seguro","viagem",",","congressos","e","etc",".","E","tem","mais","A","Serrambi","Viagens","e","Turismo","promove","eventos","de","grande","import\u00e2ncia","para","o","turismo","de","Pernambuco","e","do","Brasil",",","destacamos","as","Excurs\u00f5es","Pedag\u00f3gicas",",","o","Trem","do","Forr\u00f3","e","as","excurs\u00f5es","com","grupos","de","col\u00e9gios","(","s\u00f3","em","julho","\/","99",",","cerca","de","2",".","000","alunos","de","v\u00e1rios","col\u00e9gios","viajaram","conosco","em","excurs\u00f5es","rodovi\u00e1rias",",","de","aproximadamente","6","dias","de","dura\u00e7\u00e3o",",","para","diversos","destinos","como","Porto","Seguro",",","Fortaleza",",","Natal","etc",")",".","Al\u00e9m","do","Trem","do","Forr\u00f3",",","evento","criado","e","produzido","pela","Serrambi","Turismo",",","que","hoje","desponta","como","uma","das","principais","atra\u00e7\u00f5es","tur\u00edstica","do","Brasil","que","acontece","no","m\u00eas","de","junho",".","Leva","turistas","de","todas","as","partes","do","pa\u00eds","\u00e0","cidade","de","Caruaru",",","\u00e0","130","Km","da","capital","Pernambucana",".","Em","m\u00e9dia",",","s\u00e3o","dez","viagens","a","cada","ano",",","transportando","cerca","de","cinco","mil","passageiros",".","Endere\u00e7o",":","Rua","da","Amizade",",","38",",","Gra\u00e7as",",","Recife","-","PE","-","CEP","52",".","011",".","260",".","Fone","\/","Fax",":","(","81",")","423","-","5000",".","C",".","G",".","C","12",".","012",".","159","\/","0001","-","05","-","Embratur",":","063",".","64",".","00",".","41","-","05","Abav","N\u00ba","117","-","Snea","N\u00ba","4316","-","Iata","5750217","-","4","Email",":","serrambi","@","truenet",".","com",".","br","|","A","Empresa","|","Passagem","A\u00e9rea","|","Loca\u00e7\u00e3o","de","Autom\u00f3veis","|","Seguro","Viagem","|","Trem","do","Forr\u00f3","|","|","Galeria","do","Trem","|","Excurs\u00f5es","Nacionais","|","Excurs\u00f5es","Internacionais","|","Sua","Palavra","|"],"ner_tags":[3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,9,10,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,13,14,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,5,0,5,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,20,20,20,20,20,20,20,20,0,0,0,19,20,20,20,20,20,20,20,20,0,0,19,0,0,0,19,0,0,19,20,20,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-692-00887","tokens":["Untitled","Document",":",":","Delega\u00e7\u00e3o","ol\u00edmpica","brasileira","tem","agenda","cheia","no","Rio","Parte","dos","atletas","que","v\u00e3o","representar","o","Brasil","em","Sydney","estiveram","ontem","de","manh\u00e3","no","Rio","de","Janeiro",",","para","tirar","a","foto","oficial","da","delega\u00e7\u00e3o",".","A","cerim\u00f4nia","foi","realizada","na","Escola","Naval","da","cidade",".","Junto","com","os","90","atletas","ol\u00edmpicos","presentes","estavam","40","profissionais","que","v\u00e3o","a","Sydney",",","entre","m\u00e9dicos",",","psic\u00f3logos",",","chefes","de","equipe","e","presidentes","de","confedera\u00e7\u00f5es",".","Todos","vestiam","o","uniforme","social",",","que","ser\u00e1","usado","no","desfile","da","Cerim\u00f4nia","de","Abertura","dos","Jogos","Ol\u00edmpicos",",","no","dia","15","de","setembro",".","O","presidente","do","Comit\u00ea","Ol\u00edmpico","Brasileiro","(","COB",")",",","Carlos","Arthur","Nuzman",",","tamb\u00e9m","participou","do","evento",".","Ap\u00f3s","a","foto","oficial",",","os","integrantes","da","delega\u00e7\u00e3o","foram","vacinados","contra","a","gripe","australiana",".","Em","seguida","participaram","do","semin\u00e1rio","\"","Transformando","sonhos","em","medalhas","\"",",","do","m\u00e9dico","e","consultor","Roberto","Shyniashiki",",","que","acompanhar\u00e1","a","delega\u00e7\u00e3o","aos","Jogos",".","Ele","enfocou","a","import\u00e2ncia","da","for\u00e7a","do","pensamento","para","a","realiza\u00e7\u00e3o","do","sonho","ol\u00edmpico",".","Esse","foi","o","primeiro","evento","de","integra\u00e7\u00e3o","dos","atletas","promovido","pelo","COB",".","De","acordo","com","o","comit\u00ea",",","a","equipe","brasileira","em","Sydney","ser\u00e1","composta","por","205","atletas",".","Esse","n\u00famero","pode","aumentar","caso","os","tenistas","Andr\u00e9","S\u00e1",",","Fernando","Meligeni","e","Miriam","D","'","Agostini","consigam","a","classifica\u00e7\u00e3o","pelo","ranking","geogr\u00e1fico","das","associa\u00e7\u00f5es","de","t\u00eanis","e","o","velocista","Sanderlei","Parrela","seja","absolvido","da","acusa\u00e7\u00e3o","de","doping",".","O","doping",",","ali\u00e1s",",","foi","um","tema","bastante","presente","durante","o","evento",".","Nuzman","alertou","os","atletas","para","que","n\u00e3o","comam","nada","que","n\u00e3o","seja","oferecido","por","um","componente","da","comiss\u00e3o","t\u00e9cnica","de","sua","modalidade",".","O","presidente","do","COB","enfocou","que","seria","uma","vergonha","ter","de","enfrentar","um","caso","positivo","de","doping","durante","os","Jogos",".","VOLTAR"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,9,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,14,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,3,4,4,0,3,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0]}
{"id":"HAREM-792-09743","tokens":["Locais","de","Escalada","-","Gruta","do","Ba\u00fa","-","Lagoa","Santa","-","MG","Gruta","do","Ba\u00fa","-","Lagoa","Santa","-","MG","Como","chegar","Chegando","a","Belo","Horizonte",",","deve","-","se","pegar","a","Av",".","Cristiano","Machado","que","desemboca","na","rodovia","para","a","cidade","de","Pedro","Leopoldo",".","Depois",",","deve","-","se","perguntar","como","chegar","ao","bairro","de","Fidalgo",".","Na","estrada","que","leva","ao","bairro","remoto","de","Fidalgo",",","aparecer\u00e3o","forma\u00e7\u00f5es","\u00e0","esquerda",".","Ap\u00f3s","avistar","um","forma\u00e7\u00e3o","de","calc\u00e1reo","parecida","com","um","fechadura","e","depois","um","campinho",",","existe","a","entrada","para","a","fazendo",".","De","\u00f4nibus","de","S\u00e3o","Paulo","at\u00e9","a","Gruta","do","Ba\u00fa","envolve","um","trecho","at\u00e9","Belo","Horizonte",".","A","passagem","custa","cerca","de","R","$","23",",","00","at\u00e9","BH",".","De","l\u00e1",",","existem","\u00f4nibus","di\u00e1rios","a","cada","hora","da","Via\u00e7\u00e3o","Unir","(","R","$","2",",","25",")","para","a","cidade","de","Pedro","Leopoldo",".","Deve","-","se","pegar","ent\u00e3o",",","um","\u00f4nibus","urbano","para","o","bairro","de","Fidalgo",".","Pe\u00e7a","para","o","motorista","te","deixar","na","graut","do","Ba\u00fa",".","Na","estrada","que","leva","ao","bairro","remoto","de","Fidalgo",",","aparecer\u00e3o","forma\u00e7\u00f5es","\u00e0","esquerda",".","Ap\u00f3s","avistar","um","forma\u00e7\u00e3o","de","calc\u00e1reo","parecida","com","um","fechadura","e","depois","um","campinho",",","existe","a","entrada","para","a","fazendo",".","Entrando","na","fazenda",",","as","vias","do","Ba\u00fa","se","encontram","nas","paredes","\u00e0","esquerda",".","Onde","Ficar","Os","escaladores","locais","geralmente","ficam","no","rancho",",","que","se","encontra","continuando","a","descer","a","estrada","da","fazenda",".","O","rancho","s\u00f3","oferece","ch\u00e3o","e","teto",",","sendo","que","a","\u00e1gua","\u00e9","prec\u00e1ria",",","tornado","recomend\u00e1vel","levar","\u00e1gua",".","Vias","As","vias","do","Ba\u00fa","s\u00e3o","demais","!","Existem","v\u00e1rias","vias","-","escola",",","com","baixos","n\u00edveis","de","dificuldade","t\u00e9cnica","\/","f\u00edsica","(","entre","4","a","6\u00ba","grau",")",",","e","m\u00e9dios","p","\/","altos","n\u00edveis","(","7","em","diante",")",".","A","maioria","das","vias","s\u00e3o","grampeadas",",","mas",",","existe","a","possibilidade","de","se","praticar","escalada","m\u00f3vel","e","solo",".","Voc\u00ea","poder\u00e1","pernoitar","(","recomendamos","comunicar","o","propriet\u00e1rio",")","ou","bivacar","nas","moitas",".","Quando","for","ao","Ba\u00fa",",","n\u00e3o","deixe","de","ver","a","\"","FECHADURA","\"","e","a","\"","ONDA","\"",",","uma","forma\u00e7\u00e3o","rochosa","muito","radical",",","no","formato","de","uma","onda",",","onde","h\u00e1","belas","vias","negativas",".",".","."],"ner_tags":[0,0,0,0,5,6,6,0,5,6,0,5,5,6,6,0,5,6,0,5,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,5,6,6,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,9,10,10,10,10,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-473-05211","tokens":["Belly","depois","de","\u00ab","King","\u00bb","e","antes","dos","R",".","E",".","M",".","\u00ab","Somos","de","pequenas","cidades","\u00bb","Os","Belly","s\u00e3o","o","nome","mais","pequeno","que","aparece","no","cartaz","da","actua\u00e7\u00e3o","dos","R",".","E",".","M",".","prevista","para","o","pr\u00f3ximo","dia","20",",","em","Lisboa",".","Ser\u00e1","ent\u00e3o","a","altura","de","ver","Tanya","Donnely",",","ex","-","Throwing","Muses","e","ex","-","Breeders",",","e","ouvir","algumas","das","can\u00e7\u00f5es","do","seu","grupo",".","Em","antecipa\u00e7\u00e3o",",","fica","a","conversa","com","o","guitarrista","Tom","Gorman",".","Apesar","de","em","Portugal","serem","conhecidos","apenas","por","uma","minoria","de","interessados",",","os","Belly","s\u00e3o","nos","Estados","Unidos","e","no","Reino","Unido","um","sucesso","j\u00e1","com","alguma","dimens\u00e3o",".","Tom","Gorman",",","guitarrista","do","grupo",",","conta","-","nos","o","que","se","passou","\u00e0","volta","desse","sucesso","e","as","op\u00e7\u00f5es","tomadas","para","o","novo","\u00e1lbum",",","\u00ab","King","\u00bb",".","P\u00daBLICO","-","-","Os","Belly","come\u00e7aram","um","pouco","como","\u00ab","a","vingan\u00e7a","\u00bb","de","Tanya","Donnely",",","depois","das","Throwing","Muses","e","das","Breeders",",","mas","neste","\u00e1lbum","parece","haver","mais","contribui\u00e7\u00f5es","dos","outros","elementos",".","Est\u00e3o","finalmente","a","desenvolver","-","se","num","colectivo","?","TOM","GORMAN","-","-","Esse","era","o","objectivo","desde","o","in\u00edcio",".","Mas","a","Tanya","tinha","tantas","can\u00e7\u00f5es","acumuladas",".",".",".","Al\u00e9m","disso",",","leva","muito","tempo","aprender","a","tocar","juntos","e","desenvolver","um","estilo","conjunto",".","Mas","com","o","tempo","isso","acontece",".","\u00c9","um","processo","que","nunca","acaba","e","\u00ab","King","\u00bb","\u00e9","o","exemplo","de","um","passo","em","frente",".","P",".","-","-","De","h\u00e1","alguns","anos","para","c\u00e1",",","tem","havido","uma","certa","tend\u00eancia","para","as","bandas","lideradas","por","mulheres","utilizarem","esse","facto","para","chamar","a","aten\u00e7\u00e3o",".","No","entanto",",","os","Belly","nunca","tentaram","tirar","muito","partido","dos","seus","pontos","de","vista","femininos",".",".",".","R",".","-","-","A","maneira","como","funcionamos","parece","-","nos","natural",".","H\u00e1","uma","din\u00e2mica","entre","f\u00eameas","e","machos",".","Consideramo","-","nos","como","uma","banda",",","quatro","pessoas","que","fazem","m\u00fasica",",","e","acontece","que","uns","s\u00e3o","rapazes","e","outros","raparigas",".","O","facto","de","sermos","liderados","por","uma","mulher","\u00e9","s\u00f3","um","pormenor","e","n\u00e3o","sentimos","necessidade","de","explorar","o","facto",".","P",".","-","-","O","que","\u00e9","que","a","banda","sabe","sobre","as","can\u00e7\u00f5es","da","Tanya","?","R",".","-","-","De","um","modo","geral",",","a","banda","tem","uma","ideia","vaga","do","que","as","can\u00e7\u00f5es","significam",".","Ela","n\u00e3o","gosta","de","explicar","muito","o","conte\u00fado",",","porque","acha","que","as","pessoas","devem","ouvir","as","palavras","dentro","da","can\u00e7\u00e3o","e","dar","-","lhes","um","significado","pr\u00f3prio",".","P",".","-","-","\u00ab","Star","\u00bb",",","o","vosso","primeiro","\u00e1lbum",",","chegou","\u00e0","marca","de","ouro","nos","Estados","Unidos","e","\u00e0","de","prata","no","Reino","Unido",".","Voc\u00eas",",","que","vinham","do","circuito","independente",",","estavam","\u00e0","espera","desse","sucesso","?","R",".","-","-","N\u00e3o",",","n\u00e3o","est\u00e1vamos","\u00e0","espera",".","Quando","\u00ab","Star","\u00bb","saiu","pens\u00e1mos",":","\u00ab","Se","tivermos","sorte",",","talvez","vendamos","cem","mil","discos",".","\u00bb","Mas","agora",",","olhando","para","tr\u00e1s","e","notando","que","a","paisagem","da","m\u00fasica","popular","estava","a","mudar",",","sobretudo","na","Am\u00e9rica",",","quase","que","n\u00e3o","me","surpreendo",".","O","facto","de","as","Breeders","e","outras","bandas","terem","conseguido","vender","bem",",","mais","ou","menos","na","mesma","altura",",","faz","com","que","n\u00e3o","seja","assim","t\u00e3o","estranho",".","No","entanto",",","n\u00f3s","estamos","interessados","em","m\u00fasica","pop",",","mas","num","sentido","um","tanto","para","o","cl\u00e1ssico",",","n\u00e3o","necessariamente","naquele","dos","tops",".","P",".","-","-","E","foi","f\u00e1cil","suportar","as","press\u00f5es","do","sucesso","que","de","repente","cresceu","\u00e0","vossa","volta","?","R",".","-","-","Sim",",","at\u00e9","um","certo","ponto",".","A","Tanya","agora","vive","em","Boston","mas",",","de","certa","forma",",","somos","todos","de","pequenas","cidades","e","l\u00e1","ningu\u00e9m","nos","conhece",".","O","que","nos","permite","fugir","de","tudo",".","Fazer","digress\u00f5es","da","maneira","como","n\u00f3s","o","fizemos","\u00e9","definitivamente","trabalho","duro",",","mas","a","p\u00e1ginas","tantas","entra","-","se","num","mundo","muito","pr\u00f3prio","e","tudo","o","que","est\u00e1","\u00e0","volta","-","-","a","imprensa",",","etc",".","-","-","acaba","por","j\u00e1","n\u00e3o","ter","import\u00e2ncia",".","P",".","-","-","No","entanto",",","a","Tanya","tem","afirmado","em","entrevistas","que","o","turbilh\u00e3o","a","deixou","um","bocado","fora","de","si",",","e","que","agora","quer","mais","controlo","sobre","as","coisas",".","Isso","resultou","num","\u00e1lbum","mais","tenso","e","planeado",",","que","\u00e9","o","que","este","\u00ab","King","\u00bb","parece","ser","quando","comparado","com","\u00ab","Star","\u00bb","?","R",".","-","-","Eu","n\u00e3o","lhe","chamaria","planeado",".","Mas",",","\u00e0","medida","que","se","vai","conhecendo","as","etapas","deste","caminho",",","vai","-","se","sabendo","melhor","como","as","coisas","funcionam","e","o","que","se","quer",".","Desta","vez",",","no","est\u00fadio",",","sab\u00edamos","mais","o","que","se","estava","a","passar",".","Acho","que","\u00ab","King","\u00bb","n\u00e3o","\u00e9","um","\u00e1lbum","t\u00e3o","f\u00e1cil","quanto","\u00ab","Star","\u00bb",",","mas","acontecem","nele","mais","coisas","interessantes",".","S\u00f3","que","leva","mais","algum","tempo","a","apercebermo","-","nos",".","E","\u00e9","mais","cru","e","directo",".","P",".","-","-","O","facto","de","terem","convidado","Glyn","Jones",",","que","trabalhou","com","os","Beatles",",","os","Stones",",","os","Clash","e","uma","s\u00e9rie","de","bandas","m\u00edticas",",","para","produtor","foi","uma","forma","de","tentarem","captar","um","certo","classicismo","para","\u00ab","King","\u00bb","?","R",".","-","-","Sim",".","N\u00f3s","quer\u00edamos","que","este","disco","tivesse","um","som","pr\u00f3prio",",","que","n\u00e3o","soasse","\u00e0","altura","em","que","foi","gravado",".","Al\u00e9m","disso",",","ele","sugeriu","que","a","grava\u00e7\u00e3o","fosse","feita","em","regime","\u00ab","live","\u00bb",",","o","que","foi","bom","por","causa","da","rodagem","ao","vivo","que","j\u00e1","t\u00ednhamos",".","Mas","o","motivo","principal","da","escolha","foi","que","n\u00e3o","quer\u00edamos","um","produtor","do","momento",".","P",".","-","-","Como","se","v\u00eaem","ao","integrar","a","tourn\u00e9e","dos","R",".","E",".","M",".","?","Foi","uma","porta","para","entrar","no","grande","\u00ab","show","\u00bb","do","rock","'","n","'","roll","?","R",".","-","-","\u00c9","uma","oportunidade","de","tocar","em","s\u00edtios","novos","e","para","audi\u00eancias","muito","maiores",".","De","conseguir","uma","certa","exposi\u00e7\u00e3o",".","Acho","que","o","nosso","som","n\u00e3o","\u00e9","muito","parecido","com","o","deles",",","mas","acho","que","pode","cair","um","pouco","na","mesma","categoria",".","Por","isso",",","talvez","consigamos","ganhar","novos","interessados",".","Estamos","todos","muito","ansiosos","por","esses","concertos",",","mas","n\u00e3o","sabemos","muito","bem","o","que","podemos","esperar",".","Mas","acho","que","vai","ser","divertido",".","Jorge","Dias"],"ner_tags":[1,0,0,0,17,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,7,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,2,2,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,5,6,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,1,2,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2]}
{"id":"HAREM-974-00827","tokens":["Da","Reportagem","Local","Uma","boa","op\u00e7\u00e3o","de","programas","para","quem","tem","drive","de","CD","-","ROM","no","computador","\u00e9","a","linha","de","fotos","da","Corel",".","Composta","por","250","t\u00edtulos","em","CD",",","a","linha","Corel","Photo","CD","funciona","em","PC","e","Macintosh",".","Entre","os","t\u00edtulos","dispon\u00edveis","no","Brasil","est\u00e3o","\"","Fireworks","\"",",","com","fotos","de","fogos","de","artif\u00edcio",",","\"","The","Artic","\"","(","neve","e","gelo",")","e","\"","Aviation","Photography","\"","(","avi\u00f5es",")",".","Cada","CD",",","com","cem","fotos","de","uso","livre",",","custa","R","$","29","na","CI","-","Compucenter","."],"ner_tags":[0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,16,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,15,16,16,0,0,15,0,15,0,0,0,0,0,0,5,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,3,4,4,0]}
{"id":"HAREM-955-05032","tokens":["Quantos","anos","esteve","em","Biblau","?","Dois","anos",".","Fiz","Economia","em","dois","anos",",","porque","como","j\u00e1","tinha","Filosofia",",","estudei","s\u00f3","dois","anos",",","tal","como","fiz","em","Leuven",".","Fiz","dois","anos","num",",","com","dois","exames",".","Tinha","marcado","-","\"","Quantos","dias","eu","preciso","para","esta","licenciatura","?","\"","e","l\u00e1","me","consegui","safar",".","Recorda","-","se","de","algum","momento","especial","que","tivesse","passado","em","Bilbau","?","Tinha","os","emigrantes","portugueses","que","l\u00e1","estavam",".","Sabe","que","os","portugueses","no","estrangeiro","s\u00e3o","mais","amigos","que","c\u00e1","em","Portugal","?","!","\u00c9","extraordin\u00e1rio",".","Mesmo","em","Bilbau","a","col\u00f3nia","de","portugueses","junt\u00e1va","-","se","de","vez","em","quando",".","Em","Leuven",",","os","portugueses","aquilo","era","um","grupo",".","N\u00e3o","\u00e9ramos","contra","os","outros",",","se","eles","viessem","a","gente","tamb\u00e9m","os","metia",",","mas","sabendo","que","com","os","portugueses","a","gente","podia","sempre","contar",".","Aconteceu","-","me","uma","coisa","muito","aborrecida","na","B\u00e9lgica",".","L\u00e1","\u00edamos","um","grupo","de","portugueses",".","Ao","sair","de","um","autocarro","havia","uma","senhora","muito","gorda",",","que","levou","muito","tempo",".","E","eu","disse","ao","meu","colega",":","-","\"","Espera","que","passe","este","trampolho",".","\"","E","no","fim","diz","a","senhora",":","-","\"","Muito","obrigado","que","sou","portuguesa",".","\"","Coitadinha",".","Ficamos","arrasados","!","-","\"","Oh","senhora","desculpe","!","\u00c9","maneira","de","falar",",","nem","pensamos","sequer","ofender",".","Era","uma","maneira","de","falar","porque","julgamos","que","ningu\u00e9m","nos","entendia",".","\"","Mas","com","esta","ficamos","bem",".","A","senhora","at\u00e9","compreendeu","a","nossa","posi\u00e7\u00e3o",",","que","n\u00e3o","era","para","ofender",".","Mas","essa","sa\u00edu","-","nos","cara",".","Que","tipo","de","actividades","voc\u00eas","portugueses","faziam","?","Sa\u00edamos",",","discut\u00edamos","os","problemas",",","discut\u00edamos","as","dificuldades","que","cada","um","tinha",",","ajud\u00e1vamo","-","nso","mutuamente",".","Moravam","todos","perto","uns","dos","outros","?","Cada","um","morava","na","sua","resid\u00eancia","universit\u00e1ria",",","mas","junt\u00e1vamo","-","nos","sempre",".","De","Bilbau","foi","para","Leuven",",","como","\u00e9","que","surgiu","a","ideia","de","ir","para","essa","universidade","?","Acabou","a","guerra",",","eu","j\u00e1","pode","ir","para","Leuven","porque","eu","queria","sair","de","Espanha","porque","j\u00e1","conhecia","a","Espanha",".","Mas","de","facto",",","estive","muito","bem","em","Bilbau",",","a","universidade","tem","uma","bela","biblioteca","e","bons","professores",".","Realmente","gostei","de","l\u00e1","estar",",","mas","tamb\u00e9m","gostei","de","Leuven","porque","Leuven","tem","uma","vantagem","que","n\u00e3o","tem","Portugal",".","A","B\u00e9lgica","est\u00e1","entre","a","Alemanha",",","Inglaterra","e","a","Fran\u00e7a","e","tem","tudo","o","que","h\u00e1","de","novidade",".","\u00c9","que","n\u00f3s","estamos","na","cauda","da","Europa","e","as","coisas","chegam","c\u00e1","tarde",".","Eu","quando","cheguei","c\u00e1","pareceu","-","me","que","n\u00e3o","arranjava","trabalho","porque","n\u00f3s","est\u00e1vamos","10","anos","atrasados",".","N\u00f3s","\u00edamos","10","anos","atrasados","ao","que","l\u00e1","estava",",","n\u00e3o","por","incapacidade",",","o","portugu\u00eas","gosta","de","aprender","e","aprende","bem","as","coisas",",","mas","precisamente","porque","na","B\u00e9lgica","o","que","havia","da","Inglaterra",",","da","Alemanha","ou","da","Fran\u00e7a","estava","ali",".","A","B\u00e9lgica","estava","bem","situada",",","ao","passo","que","n\u00f3s","estamos","num","extremo",".","Hoje","j\u00e1","h\u00e1","mais","comunica\u00e7\u00f5es",",","e","as","universidades","est\u00e3o","mais","desenvolvidas",",","infelizmente","nem","todos","os","instutitutos","universit\u00e1rios",".","Eu","sempre","defendo",",","porque","h\u00e1","uns","que","atacam","que","algumas","universidades","n\u00e3o","tem","categoria",",","e","\u00e9","verdade",",","mas","eu","sempre","defendo","que","mais","vale","isso","do","que","nada",".","Porque","antes",",","quem","\u00e9","que","da","minha","regi\u00e3o","ia","para","a","universidade",",","s\u00f3","quem","tinha","algumas","possibilidades","e","com","grande","sacrif\u00edcio","dos","pais",".","Era","para","Coimbra",",","n\u00e3o","havia","outro","s\u00edtio",".","Agora","felizmente","t\u00eam","l\u00e1","a","Universidade","da","Beira","Interior",".","J\u00e1","me","convidaram","l\u00e1","para","reitor",",","mas","eu","n\u00e3o","aceitei",".","Primeiro","porque","estava","aqui","a","trabalhar","na","Universidade","do","Minho",",","que","eu","gostei","imenso","desde","o","princ\u00edpio",".","Depois","porque","faltavam","-","me","quatro","anos","para","a","jubila\u00e7\u00e3o",",","e","o","que","\u00e9","que","eu","ia","l\u00e1","fazer","por","autro","anos","?","Agora","no","fim","da","vida","?","N\u00e3o","vale","a","pena","."],"ner_tags":[0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,5,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-365-08929","tokens":["Ent\u00e3o","foi","para","a","B\u00e9lgica","e","depois","?","A\u00ed","gostei","muito",".","Entrei","em","contacto","com","a","cultura","alem\u00e3o",",","francesa","e","inglesa",".","Como","surgiu","a","ideia","de","ir","para","l\u00e1","?","Foi","a","convite","de","algu\u00e9m","?","N\u00e3o","\u00e9","que","eu","vinha","aqui","para","professor","de","\u00c9tica","Econ\u00f3mica","e","Pol\u00edtica","e","a","gente","falar","de","\u00c9tica","Econ\u00f3mica","sem","saber","Economia","ou","falar","de","\u00c9tica","Pol\u00edtica","sem","saber","pol\u00edtica",",","\u00e9","fiar","sem","linha",".","Porque","de","facto","s\u00f3","conhecendo","bem",".",".","por","isso","\u00e9","que","a","minha","tese","que","j\u00e1","foi","defendida","em","1951","\/","52","ainda","est\u00e1","actualizada","porque","precisamente","tem","uma","base","econ\u00f3mica","e","uma","base","pol\u00edtica",",","que","ainda","hoje","se","discute",".","\u00c9","claro","que","tem","uns","problemas","que","j\u00e1","est\u00e3o","desactualizados",",","mas","a","parte","do","problema","social",",","do","problema","pol\u00edtico","-","econ\u00f3mico",",","ainda","hoje","no","Porto",",","e","em","Castelo","Branco","ouvi","dizer","que","os","professores","referem","isso",".","Porque","precisamente",",","isso","foi","a","minha","sorte",",","quando","me","disseram","que","o","professor","de","Filosofia","ia","para","\u00c9tica",",","tamb\u00e9m","comecei","a","estudar","Economia",",","porque","a","economia","est\u00e1","na","base","de","toda","a","nossa","civiliza\u00e7\u00e3o","e","associado","a","alguns","estudos","de","Economia","\"","coitadinhos","dos","oper\u00e1rios","\"","e","n\u00e3o","passa","disso",".","\u00c9","o","que","se","passa","no","partido","Comunistas",".","O","partido","Comunista","n\u00e3o","sabe","Economia",".","\u00c9","que","eles",",","isso","aprendi","na","B\u00e9lgica",",","porque","eles","est\u00e3o","contra","os","patr\u00f5es",",","mas","sem","os","patr\u00f5es","n\u00e3o","h\u00e1","oper\u00e1rios",".","Na","B\u00e9lgica","os","sindicatos","tinham","um","economista","com","eles","e","viam","o","que","cada","patr\u00e3o","poderia","pagar",",","o","patr\u00e3o","quer","sempre","pagar","menos",",","mas","tamb\u00e9m","se","o","oper\u00e1rio","pede","a","mais","deitava","a","empresa","abaixo",".","E","portanto",",","os","oper\u00e1rios","t\u00eam","que","ter","pessoas","capacitadas","de","estudar","o","problema",",","que","esteja","do","lado","deles",",","e","que","digam","-","\"","Voc\u00eas","podem","pedir","at\u00e9","tanto","!","\"","Portanto","ter","uma","base","econ\u00f3mica","para","o","problema","social","\u00e9","fundamental",".","Os","oper\u00e1rios","devem","saber","o","que","podem","exigir","na","empresa","sem","que","a","empresa","v\u00e1","abaixo",",","porque","os","patr\u00f5es","est\u00e3o","a","explorar","os","oper\u00e1rios","quando","paga","a","menos","\u00e9","porque","n\u00e3o","pode","pagar",".","H\u00e1","duas","coisas","em","Portugal",",","no","partido","Comunista","que","n\u00e3o","levam","a","nada",".","Uma","\u00e9","estarem","ligados","ao","marxismo","quando","a","Europa","toda","deixou","Marx",",","aqui","ainda","dura","por","quase","do","\u00c1lvarro","Cunhal",".","Sim","senhor",",","foi","um","homem","muito","importante",",","hoje","\u00e9","um","trav\u00e3o","que","est\u00e1","ultrapassado",".","\u00c9","o","\u00fanico","partico","comunista","da","Europa","que","\u00e9","marxita",".","\u00c9","uma","vergonha",".","N\u00e3o","se","adapta","\u00e0","vida","actual",".","Segundo",",","uma","vez","que","h\u00e1","o","mercado","livre",",","as","pessoas","t\u00eam","que","se","habituar","ao","sistema","de","uma","na\u00e7\u00e3o","de","mercado","livre","e",",","portanto",",","precisam","de","ter","gente","competente","que","diga","o","que","possam","exigir",",","o","resto","\u00e9","dar","chicotadas","no","ar",".","O","Partido","Comunista","vai","abaixo",",","vai","desaparecer","po","causa","disso",".","Est\u00e1","a","diminuir","cada","vez","mais","porque","os","jovens","j\u00e1","n\u00e3o","v\u00e3o","por","a\u00ed","porque","a","realidade","\u00e9","contr\u00e1ria",".","Claro",",","na","altura","quando","eles","come\u00e7aram",",","pois","muito","bem",",","mas","hoje","j\u00e1","n\u00e3o",",","\u00e9","uma","quest\u00e3o","de","estarem","atentos","ao","que","se","passa","na","Europa",".","N\u00f3s","estamos","c\u00e1","numa","ponta",",","n\u00f3s","temos","que","ter","cuidado","e","as","universidades",",","felizmente","hoje",",","estamos","em","liga\u00e7\u00e3o","com","a","Alemanha",",","com","Inglaterra",",","Estados","Unidos",".","J\u00e1","n\u00e3o","estamos","isolados","e","isso","\u00e9","uma","grande","coisa","e","a","nossa","cultura","tem","evolu\u00eddo","muito","devido","a","esse","aspecto",".","Desde","1959","que","temos","faculdades","de","Filosofia","em","todas","as","universidades",",","o","que","n\u00e3o","havia",".","Havia","Hist\u00f3rias","Filos\u00f3ficas","em","1911",",","antes","nem","isso","havia",",","depois","em","1959",",","depois","de","um","congresso","que","houve","aqui","em","Braga",",","em","1955",",","onde","resolveram","pedir","a","Faculdade","de","Filosofia",".","Hoje","existe",".","Hoje","estamos","num","campo",".",".",".","j\u00e1","escreveram","a","Hist\u00f3ria","da","Filosofia","portuguesa",",","sa\u00edu","agora",".","Estamos","a","tomar","consci\u00eancia","de","n\u00f3s","mesmos","e","dos","nossos","valores",",","e","\u00e9","isso","que","importa","de","uma","universidade","."],"ner_tags":[0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,11,12,0,0,11,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,11,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,11,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,7,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-487-08274","tokens":["CURRENT","CITES","ARTICLE","SEARCH","http",":","\/","\/","sunsite",".","Berkeley",".","EDU","\/","CurrentCites","\/","articlesearch",".","html","Novo","servi\u00e7o","que","indexa","todos","os","artigos","citados","em","Current","Cites","desde","Janeiro","de","1995",".","Cont\u00e9m",",","segundo","o","aviso",",","cerca","de","225","dos","melhores","artigos","sobre","tecnologia","da","informa\u00e7\u00e3o","na","rede",".","-","-","Beatriz","Valadares","Cendon","Programa","de","P\u00f3s","Gradua\u00e7\u00e3o","em","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","Universidade","Federal","de","Minas","Gerais","Fone","(","UFMG",")",":","55","-","31","-","499","-","5249","\/","5231","\/","5234","Fax","(","UFMG",")",":","55","-","31","-","499","-","5200","\/","5226","\/","5207","Lista","de","discuss\u00e3o","e","divulga\u00e7\u00e3o","da","ancib",":","ancib","-","l","@","alternex",".","com",".","br","Va","ate","o","site","da","ANCIB","ICQ",",","25328270"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,17,18,18,18,18,18,18,18,3,4,4,4,4,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,19]}
{"id":"HAREM-498-05317","tokens":["Sua","Chance","est\u00e1","Aqui","!","!","!","megasucesso","[","megasucesso","@","terra",".","com",".","br","]","Est\u00e1","Desempregado","?","Cansado","de","procurar","?","N\u00e3o","sabe","mais","o","que","fazer","?","Ou","quer","apenas","uma","Renda","Extra","de","R","$","500","a","R","$","1",".","500","?","A","Solu\u00e7\u00e3o",":","Clique","Esta","mensagem","\u00e9","enviada","com","a","complac\u00eancia","da","nova","legisla\u00e7\u00e3o","sobre","correio","eletr\u00f4nico",",","Se\u00e7\u00e3o","301",",","Par\u00e1grafo","(","a",")","(","2",")","(","c",")","Decreto","S",".","1618",",","T\u00edtulo","Terceiro","aprovado","pelo","\u00ab","105","Congresso","Base","das","Normativas","Internacionais","sobre","o","SPAM","\u00bb",".","Este","E","-","mail","n\u00e3o","poder\u00e1","ser","considerado","SPAM","quando","inclua","uma","forma","de","ser","removido",".","Para","ser","removido","de","futuros","correios",",","simplesmente","responda","indicando","no","Assunto",":","REMOVER","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,5,6,6,6,6,6,6,6,6,6,5,6,6,6,0,5,6,0,0,0,13,14,14,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-099-01055","tokens":["Lembro","-","me","que","foi","a","trinta","e","um","de","Janeiro",",","pois","o","lev\u00e1mos","para","casa","do","capit\u00e3o","Galho","(","era","a","mais","pr\u00f3xima",")","e","o","jovem","degredado","recebeu","-","nos","\u00e0","porta",",","num","s\u00f3lido","e","frio","mutismo","de","m\u00e1rmore",".","Como","sempre",",","no","anivers\u00e1rio","da","sua","desgra\u00e7a",",","trazia","vestido","o","uniforme","de","gala","e","o","peito","refulgia","com","o","esplendor","das","medalhas",".","Ap\u00f3s","uma","larga","hesita\u00e7\u00e3o","fez","sinal","para","que","entr\u00e1ssemos","e","ele","pr\u00f3prio","tratou","de","ir","buscar","uma","esteira","onde","estendemos","o","morto",".","O","padre","chegou","nessa","altura",",","ainda","compondo","a","batina","e","resfolegando","como","um","cavalo","marinho",";","vinha","afogado","em","suor",",","vacilante","e","desgrenhado",",","maldizendo","alto","a","inclem\u00eancia","do","Sol",".","Ao","ver","o","capit\u00e3o","deteve","-","se","com","uma","express\u00e3o","de","sincero","desgosto",":","Merda","!","-","-","exclamou","-","-","tinha","-","me","esquecido","que","hoje","\u00e9","trinta","e","um","de","Janeiro",".","S\u00f3","nos","atrevemos","a","sair","com","o","nosso","morto",",","para","o","levar","\u00e0","igreja",",","depois","que","o","Sol","come\u00e7ou","a","enfraquecer","e","o","ar","se","encheu","do","canto","ansioso","das","cigarras",".","C\u00e1","fora","aguardava","-","nos","o","inevit\u00e1vel","cortejo","de","carpideiras",",","\"","velhas","senhoras","industriadas","\"",",","como","gostava","de","repetir","Quipangala",",","\"","no","muito","antigo","e","piedoso","of\u00edcio","de","prantear","a","dor","alheia","\"",".","Nessa","mesma","noite","baptiz\u00e1mos","o","estranho","com","o","nome","de","L\u00e1zaro",",","rez\u00e1mos","por","sua","alma","uma","missa","breve","e","ao","entardecer","do","dia","seguinte","lev\u00e1mo","-","lo","a","enterrar","com","festiva","pompa","e","circunst\u00e2ncia",".","A","banda","do","carpinteiro","Brito","acompanhou","o","f\u00e9retro","\u00e0","frente","de","toda","a","popula\u00e7\u00e3o","da","vila",",","tocando","para","conforto","geral","as","severas","mas","grad\u00e1veis","marchas","do","costume",".","Fez","o","elogio","do","morto","o","velho","Quipangala",",","conhecido","aqu\u00e9m","e","al\u00e9m","matos","pelo","fulgor","do","seu","verbo",",","pela","c\u00f4ncava","voz","de","cat\u00e1strofe","e","pela","solenidade","que","pesa","em","tudo","quanto","dizia",",","ainda","que","nada","de","extraordin\u00e1rio","tivesse","para","dizer",".","Para","agrado","de","Deus","Nosso","Senhor","e","perp\u00e9tuo","logro","de","Satan\u00e1s",",","o","Maldito",",","criou","para","L\u00e1zaro","uma","vida","novinha","em","folha",",","pr\u00f3diga","em","devo\u00e7\u00f5es","e","em","virtudes",".","Alongou","-","se","em","met\u00e1foras","de","inusitado","brilho",",","falando","do","defunto","como","de","um","amigo","de","inf\u00e2ncia",",","recordando","-","nos","a","sua","meninice","ing\u00e9nua",",","o","mancebo","grave","e","belo","que","ele","havia","sido",".","Ouvindo","-","o","falar","chor\u00e1mos","com","ele","l\u00e1grimas","aut\u00eanticas",",","j\u00e1","L\u00e1zaro","se","fazia","parente","de","todos",",","j\u00e1","com","a","sua","morte","se","extinguia","irremissivelmente","algo","de","n\u00f3s",".","Est\u00e1vamos","nisto","quando","principiou","a","crescer","do","rio","um","grande","rumor","de","vozes",".","Ningu\u00e9m","se","voltou","ou","desfez","a","compostura",";","mas","em","breve","o","alarido","se","tornou","mais","forte","que","a","poderosa","voz","do","orador","e","logo","se","fez","t\u00e3o","claro","que","antes","mesmo","de","vermos","surgir","os","primeiros","homens","(","eram","servi\u00e7ais","que","trabalhavam","na","constru\u00e7\u00e3o","da","ponte",")","j\u00e1","todos","t\u00ednhamos","compreendido","do","que","se","tratava",".","Dessa","vez","o","rio","trouxera","um","cad\u00e1ver","de","ossos","acanhados",",","que","podia","ser","de","uma","crian\u00e7a","ou","de","uma","mulher",".","Por\u00e9m",",","este","tinha","j\u00e1","qualquer","coisa","de","insensato",":","perdera","quase","inteiramente","a","cor",",","e","o","rosto","(","porque","demasiado","inchado","?",")","n\u00e3o","apresentava","formas",".","Mesmo","assim","demos","-","lhe","o","nome","de","Of\u00e9lia","e","repetimos","com","ela","o","que","fiz\u00e9ramos","a","L\u00e1zaro",".","Todavia","a","missa","foi","pobre","e","\u00e0s","ex\u00e9quias","faltou","o","lustro","habitual",".","Quipangala","tinha","bebido","em","excesso","e","parecia","um","fun\u00e2mbulo","tentando","a","custo","equilibrar","-","se","nas","altas","pernas","de","gar\u00e7a",".","Ao","inv\u00e9s","do","esperado","elogio","da","morta","quis","produzir","uma","esp\u00e9cie","de","longa","alegoria","sobre","a","beleza","da","Mulher",",","mas","depressa","se","tornou","evidente","que","falava","n\u00e3o","da","infeliz","Of\u00e9lia",",","triste","e","desconjuntada","na","sua","gaiola","de","t\u00e1buas",",","e","sim","da","jovem","e","exuberante","esposa","do","chefe","do","concelho",",","Angelina","Santoni",",","por","quem","alimentava","desde","h\u00e1","anos","uma","p\u00fablica","paix\u00e3o","de","adolescente","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-65A-04177","tokens":["tenho","16","anos","de","Banco",".","INGRESSO","NO","BNDES","Eu","entrei","no","BNDES",",","atrav\u00e9s","de","concurso","p\u00fablico",".","Eu","j\u00e1","tinha","uma","no\u00e7\u00e3o",",","j\u00e1","sabia","o","que","o","BNDES","fazia",".","Eu","tinha","interesse","de","vir","trabalhar","no","Banco",",","em","fun\u00e7\u00e3o","da","atividade","din\u00e2mica","de","visitar","empresas",",","de","apoiar","novos","empreendimentos",",","de","conhecer","o","Brasil",".","Ent\u00e3o",",","eu","me","interessei","muito","em","fazer","o","concurso","do","Banco",".","Fiz","concurso","p\u00fablico","em","1984",",","fui","admitido","em","1986",".","TRAJETORIA","NO","BNDES","Eu","sempre","trabalhei",",","desde","que","eu","entrei","no","BNDES",",","na","\u00e1rea","de","an\u00e1lise","de","projetos","e",",","especificamente",",","na","Minera\u00e7\u00e3o",",","Metalurgia","e","Siderurgia",".","O","nosso","trabalho","consiste","em","analisar","o","pleito","de","uma","empresa",".","Esse","pleito","normalmente","refere","-","se","a","um","pedido","de","financiamento","para","expans\u00e3o","de","uma","planta","industrial",",","para","instala\u00e7\u00e3o","de","uma","nova","planta",",","para","moderniza\u00e7\u00e3o",".","Ent\u00e3o",",","o","nosso","trabalho","sempre","foi","de","analisar","o","projeto",",","que","chamamos","de","\"","estudo","de","viabilidade","econ\u00f4mica","e","financeira","\"",".","Vemos","se","a","empresa","tem","capacidade","de","pagamento",",","analisamos","se","o","projeto","\u00e9","merit\u00f3rio","dentro","da","pol\u00edtica","de","desenvolvimento","do","Banco","e",",","no","final",",","n\u00f3s","montamos","um","relat\u00f3rio",".","Esse","relat\u00f3rio","\u00e9","encaminhado","\u00e0","diretoria","do","Banco","para","aprova\u00e7\u00e3o","e","concess\u00e3o","do","financiamento","posteriormente",".","AVALIA\u00c7\u00c3O","DE","PROJETOS","\/","Mina","do","Pico",",","Mina","de","\u00c1guas","Claras",",","Mina","da","Mutuca",",","Alunorte",",","Albr\u00e1s",",","Latasa",".","Eu","poderia","citar","v\u00e1rios","projetos","que","eu","participei",",","como","a","expans\u00e3o","da","MBR",",","uma","empresa","de","minera\u00e7\u00e3o",",","instalada","em","Minas","Gerais",".","N\u00f3s","financiamos","a","expans\u00e3o","da","Mina","do","Pico",",","a","Mina","de","\u00c1guas","Claras","e","a","Mina","da","Mutuca","tamb\u00e9m",".","Eles","t\u00eam","um","terminal","aqui",",","pr\u00f3ximo","a","Sepetiba",",","e","n\u00f3s","financiamos","toda","essa","expans\u00e3o",".","Tem","um","projeto","da","Albr\u00e1s",",","uma","das","maiores","produtoras","de","alum\u00ednio","do","Brasil",",","n\u00f3s","financiamos","a","expans\u00e3o","dela",".","Tem","a","f\u00e1brica","de","alumina",",","a","Alunorte",",","tamb\u00e9m","no","Par\u00e1",",","que","\u00e9","um","insumo","muito","importante","para","o","Brasil","e","o","Brasil","importava","esse","insumo",".","E",",","gra\u00e7as","ao","financiamento","dessa","empresa",",","n\u00f3s","deixamos","de","importar","alumina",".","Alumina","\u00e9","um","insumo","fundamental","na","cadeia","de","fabrica\u00e7\u00e3o","do","alum\u00ednio",".","E","outros","projetos","menores",",","como","a","primeira","f\u00e1brica","de","lata","de","alum\u00ednio","do","Brasil",",","que","foi","a","Latasa",".","N\u00f3s","financiamos",",","desde","a","primeira","expans\u00e3o","da","empresa","em","Pouso","Alegre",",","financiamos","a","f\u00e1brica","de","S\u00e3o","Paulo",",","a","f\u00e1brica","do","Rio","de","Janeiro",",","a","f\u00e1brica","de","Recife","e","acabamos","de","financiar","recentemente","a","nova","unidade","deles",",","no","Rio","Grande","do","Sul",".","E","uma","coisa","que","\u00e9","fundamental","no","nosso","processo","de","an\u00e1lise","\u00e9","conhecer",",","in","loco",",","o","processo","operacional",",","o","que","a","empresa","faz",",","como","ela","est\u00e1","organizada",",","como","\u00e9","o","ambiente","organizacional","dessa","empresa","e","o","processo","produtivo",".","Ent\u00e3o",",","n\u00f3s","sempre","visitamos","as","empresas",".","VIVENCIAS","NO","BNDES","Viagens","Eu","tenho","uma","hist\u00f3ria","bastante","interessante",",","principalmente","para","aqueles","que","imaginam","que","a","vida","de","um","t\u00e9cnico","do","BNDES","consiste","em","pegar","avi\u00e3o",",","na","ponte","Rio","-","S\u00e3o","Paulo",",","ficar","em","escrit\u00f3rios","com","ar","condicionado","das","empresas",".","N\u00e3o","\u00e9","assim",".","A","\u00e1rea","que","eu","trabalhei","durante","16","anos",",","que","foi","a","\u00e1rea","de","Minera\u00e7\u00e3o","e","Metalurgia","e","Siderurgia",",","n\u00f3s","t\u00ednhamos","freq\u00fcentemente","viagens","ao","interior","do","Brasil",",","interior","da","Selva","Amaz\u00f4nica",",","interior","do","Par\u00e1",",","do","Amap\u00e1",".","Em","uma","dessas","viagens",",","n\u00f3s","est\u00e1vamos","visitando","um","projeto","de","uma","empresa","de","minera\u00e7\u00e3o",",","que","queria","desenvolver","uma","lavra","de","ouro",",","em","processo","industrial",".","E","o","que","aconteceu","de","interessante","nesse","processo","\u00e9","que","eu",",","o","nosso","chefe","na","\u00e9poca",",","o","Wagner","Bittencourt","e","mais","dois","t\u00e9cnicos",",","M\u00e1rio","Miceli",",","Eduardo","Cestari",",","fizemos","a","viagem","do","Rio","at\u00e9","Itaituba",",","no","Par\u00e1",".","Essa","viagem","foi","feita","num","Lear","Jet","da","empresa",",","no","maior","conforto",",","digamos",",","na","maior","mordomia",".","Quando","chegamos","em","Itaituba",",","o","deslocamento","de","Itaituba","at\u00e9","onde","tinha","essa","ocorr\u00eancia","mineral",",","que","se","encontrava","no","Rio","Tapaj\u00f3s",",","s\u00f3","podia","ser","feita","de","barco",".","E","n\u00f3s","entramos","no","barco","da","empresa",",","n\u00e3o","era","um","grande","barco",",","o","que","eles","chamam","de","\"","voadeira","\"",".","\"","Voadeira","\"","\u00e9","uma","lancha","de","metal",",","\u00e9","um","barco","de","metal","de","10","metros","de","comprimento",",","mais","ou","menos",".","Al\u00e9m","de","n\u00f3s","quatro","do","BNDES",",","havia","dois","diretores","da","empresa","e","o","barqueiro",".","E","esse","barco","estava","carregando","muito","material","para","a","empresa",".","Por","problemas","de","navega\u00e7\u00e3o","naquele","trecho",",","n\u00e3o","havia","uma","navega\u00e7\u00e3o","regular",",","ent\u00e3o","procurava","-","se","maximizar","qualquer","viagem","que","fizesse","para","aquela","regi\u00e3o",",","levar","o","m\u00e1ximo","poss\u00edvel","de","material",".","E","a","empresa",",","al\u00e9m","de","n\u00f3s",",","estava","levando","combust\u00edvel",",","bombas",",","equipamentos",".","O","barco","estava","muito","pesado",".","Naquela","\u00e9poca",",","o","rio","Tapaj\u00f3s","estava","num","per\u00edodo","de","pouca","chuva",",","ent\u00e3o","as","pedras","estavam","muito","aflorando","na","superf\u00edcie",".","N\u00f3s","ficamos","um","pouco","preocupados","porque","da","margem",",","do","ponto","que","n\u00f3s","est\u00e1vamos","sentados","no","barco",",","da","quilha","at\u00e9","o","n\u00edvel","de","\u00e1gua",",","dava","um","palmo","de","diferen\u00e7a",".","Ent\u00e3o",",","qualquer","oscila\u00e7\u00e3o","faria","com","que","entrasse","\u00e1gua",".","E","realmente","isso","aconteceu",".","\u00c0","medida","que","n\u00f3s","fomos","nos","deslocando","pelo","rio","Tapaj\u00f3s",",","no","sentido","montante",",","come\u00e7ou","entrar","\u00e1gua","dentro","do","barco",".","Como","se","n\u00e3o","bastasse",",","o","motor","falhou",".","O","motor","falhou",",","n\u00f3s","ficamos","\u00e0","deriva","e","foi","entrando","\u00e1gua",",","foi","entrando","\u00e1gua",".","De","repente",",","todo","mundo","se","apavorou","e",",","no","momento","que","levantou","todo","mundo",",","o","barco","perdeu","o","equil\u00edbrio",",","ele","virou",",","literalmente","virou",".","Todos","n\u00f3s","ca\u00edmos","dentro","do","rio",",","o","equipamento","foi","todo","perdido","e","n\u00f3s","ficamos","cerca","de","uma","hora","\u00e0","deriva",".","Para","se","ter","uma","id\u00e9ia","do","rio","Tapaj\u00f3s",",","ele","tem",",","mais","ou","menos",",","uns","900","metros","de","largura",".","N\u00f3s","ficamos","exatamente","no","meio","e","a","correnteza","puxava","muito",",","ent\u00e3o","n\u00f3s","ficamos","\u00e0","deriva",",","nos","dispersamos",",","mas",",","gra\u00e7as","a","Deus",",","conseguimos","parar","num","banco","de","areia","no","meio","do","rio",".","E","mais","tarde",",","umas","duas","horas","depois",",","uma","outra","\"","voadeira","\"","que","passava","no","local",",","nos","socorreu",".","A\u00ed",",","pode","ser","perguntado",":","\"","Bom",",","a","viagem","de","voc\u00eas","terminou","a\u00ed",".","Voc\u00eas","voltaram","para","Itaituba","para","o","Rio","de","Janeiro","?","\"","N\u00e3o",".","Aproveitamos","que","n\u00f3s","est\u00e1vamos",",","mais","ou","menos","perto",",","umas","tr\u00eas","horas","do","ponto","que","a","gente","ia","visitar",",","continuamos","a","viagem",",","visitamos","o","projeto",",","fizemos","todo","contato","necess\u00e1rio",".","Apesar","desse","imprevisto",",","desse","incidente",",","gra\u00e7as","a","Deus","ningu\u00e9m","morreu",",","mas","n\u00f3s","fomos","l\u00e1","no","local",",","cumprimos","a","nossa","miss\u00e3o",".","Conseguimos","coletar","material","para","fazer","an\u00e1lise","do","projeto",",","que","infelizmente",",","n\u00e3o","foi","aprovado",",","porque","a","quest\u00e3o","da","seguran\u00e7a","foi","um","aspecto","que","pesou","muito","na","an\u00e1lise","da","empresa",",","e","por","essa","falha",",","na","seguran\u00e7a",",","no","deslocamento",",","n\u00f3s","olhamos","com","mais","aten\u00e7\u00e3o","\u00e0","seguran\u00e7a","do","empreendimento",",","que","era","muito","falha",".","A","mina","que","estavam","perfurando",",","parecia","uma","mina","daquela","\u00e9poca","do","Velho","Oeste",",","aquelas","galerias","muito","mal","estruturadas",".","Ent\u00e3o",",","o","Banco","realmente","n\u00e3o","concedeu","financiamento","para","essa","empresa",".","Isso","foi","em","julho","de","1988",".","AVALIA\u00c7\u00c3O","PESSOAL","Significado","do","BNDES","Para","mim","o","BNDES",",","em","primeiro","lugar",",","ele","\u00e9","uma","grande","escola",".","\u00c9","um","local","que","se","voc\u00ea","quiser","conhecer","o","que","\u00e9","o","Brasil",",","como","funciona","o","Brasil",",","como","se","d\u00e1","o","processo","de","desenvolvimento",",","n\u00e3o","existe","melhor","local",".","Porque","aqui","n\u00f3s","lidamos","com","toda","a","economia",".","Toda","a","economia","do","Brasil",",","todo","tipo","de","atividade",",","\u00e9","estudada",",","\u00e9","analisada",",","\u00e9","conhecida","aqui","dentro",".","Segundo","lugar",",","o","Banco","\u00e9","uma","grande","fam\u00edlia",",","um","ambiente","de","trabalho","excelente",",","at\u00e9","hoje",",","eu","s\u00f3","fiz","amigos","aqui","no","Banco",".","\u00c9","uma","experi\u00eancia","muito","gratificante",",","tanto","que","o","emprego","que","eu","mais","permaneci","at\u00e9","hoje",",","foi","o","BNDES",".","Eu","j\u00e1","tive","experi\u00eancias","anteriores",",","trabalhei","em","outros","locais",",","antes","do","BNDES",",","mas","aqui","foi","o","local","que","eu","mais","me","identifiquei",",","pelo","ambiente",",","tipo","de","trabalho","e","pela","import\u00e2ncia","para","o","desenvolvimento","do","pa\u00eds",".","Projeto","Mem\u00f3ria","Sobre","o","Projeto","Mem\u00f3ria","dos","50","anos","do","Banco","eu","agrade\u00e7o","essa","oportunidade","de","poder","deixar","um","registro","para","gera\u00e7\u00f5es","futuras",",","e","quero","parabenizar","a","diretoria","do","Banco","e","a","equipe","pelo","brilhante","trabalho","de","registrar","essa","mem\u00f3ria","do","Banco",",","porque","uma","das","falhas","que","a","gente","percebe","no","Brasil",",","\u00e9","a","escassez","do","registro","do","passado",".","\u00c0","despeito","de","outros","pa\u00edses","que","sabem","cuidar","muito","bem","do","seu","passado",",","cultuam",",","reverenciam","o","passado","como","uma","forma","de","levar","para","o","presente","os","valores","importantes","do","passado",".","No","Brasil","at\u00e9","ent\u00e3o",",","isso","n\u00e3o","vinha","sido","tratado","com","cuidado",".","N\u00f3s","podemos","citar","um","exemplo","que","\u00e9","comum","de","todo","mundo",",","a","quest\u00e3o","da","ferrovia","no","Brasil",".","Ela","teve","uma","import\u00e2ncia","fundamental","no","desenvolvimento","do","pa\u00eds",",","o","pr\u00f3prio","BNDES","apoiou","as","ferrovias",",","ou","a","expans\u00e3o","da","Central","do","Brasil","e","outros",".","Mas","hoje",",","n\u00e3o","existe","uma","mem\u00f3ria","ferrovi\u00e1ria","para","se","contar","a","hist\u00f3ria","desse","meio","de","transporte","pioneiro",",","que","vai","comemorar","150","anos","agora",",","em","2004",",","e","foi","um","dos","vetores","mais","importantes","para","o","desenvolvimento","do","Brasil",".","Eu","diria",",","para","finalizar",",","que","a","import\u00e2ncia","do","desenvolvimento","do","Brasil","se","deve",",","em","primeiro","lugar",",","\u00e0s","ferrovias",",","ao","seu","pioneirismo","h\u00e1","150","anos","atr\u00e1s",".","Em","segundo","lugar",",","o","BNDES","que","est\u00e1","alavancando","tudo","isso","a\u00ed","."],"ner_tags":[0,9,10,0,3,0,0,0,3,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,7,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,5,6,6,6,0,5,6,6,0,3,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,5,6,6,6,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,6,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,3,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,13,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-17B-06544","tokens":["Agora","vou","-","lhes","descrever","cada","um","dos","planetas","que","acompanham","a","nossa","Terra",",","em","torno","do","Sol",",","desde","que","o","mundo","\u00e9","mundo",",","e","que","s\u00e3o","os","grandes","significadores","astrol\u00f3gicos",".","J\u00fapiter",":","o","maior","de","todo","o","sistema",";","seu","tamanho",":","12","vezes","maior","que","a","Terra",".","Sua","revolu\u00e7\u00e3o","sideral","(","ou","seja",",","em","torno","do","Sol",")","\u00e9","de","12","anos",".","Sua","luz","\u00e9","azul","e","brilhante","como","V\u00eanus",".","Tem","11","sat\u00e9lites",",","sendo","que","tr\u00eas","mais","externos","andam","em","sentido","contr\u00e1rio","aos","outros",".","Existiam","suposi\u00e7\u00f5es","de","que","esses","tr\u00eas","sat\u00e9lites","fossem","artificiais",".","Por\u00e9m",",","a","nave","espacial","Surveyor","se","aproximou","o","suficiente","para","poder","pesquis\u00e1","-","los",".","A","informa\u00e7\u00e3o","\u00e9","de","que","possuem","uma","estrutura","rochosa",",","de","composi\u00e7\u00e3o","bas\u00e1ltica",".","Plut\u00e3o","apresenta","muitos","enigmas","para","a","astronomia",".","N\u00e3o","se","sabe","se","tem","sat\u00e9lites","e","se","ignora","seu","peso",".","Foi","descoberto","por","c\u00e1lculo","matem\u00e1tico","pr\u00e9vio",",","em","18","de","fevereiro","de","1930",".","As","casas","ou","resid\u00eancias","dos","planetas",",","de","que","estamos","falando",",","t\u00eam","como","refer\u00eancia","os","signos","do","zod\u00edaco",".","O","Sol",",","que","\u00e9","o","grande","rei","dessa","fam\u00edlia",",","marca","o","signo","regente","de","cada","um","de","n\u00f3s",",","conforme","a","casa","que","estiver","visitando","no","dia","do","nosso","nascimento",".","Assim",",","em","cada","ano",",","no","m\u00eas","de","nosso","anivers\u00e1rio",",","o","Sol","estar\u00e1","transitando","na","casa","do","nosso","signo",",","ou","seja",",","no","nosso","domic\u00edlio","solar",".","Touro","\u00e9","o","signo","seguinte",".","O","sol","o","visita","entre","21","de","abril","e","21","de","maio",",","domic\u00edlio","de","V\u00eanus",".","Signo","de","terra",",","feminino","e","fixo",".","J\u00e1","sabemos",",","portanto",",","que","os","planetas","Marte",",","V\u00eanus",",","e","Merc\u00fario","s\u00e3o","os","senhores","dos","tr\u00eas","primeiros","signos","do","zod\u00edaco",".","Cabe","interpretar","agora","os","fatos","emocionais","que","o","posicionamento","desses","planetas","poderia","produzir",".","V\u00eanus",",","Senhor","de","Touro",",","em","Aries",".","V\u00eanus","\u00e9","Senhor","de","2\u00ba","signo","e","tamb\u00e9m","s\u00edmbolo","de","aquisi\u00e7\u00e3o","no","amor",".","Detesta","estar","na","casa","de","Marte",",","t\u00e3o","en\u00e9rgico",",","afiado",",","anguloso",".","V\u00eanus",",","que","n\u00e3o","\u00e9","impetuoso","e","tem","linhas","suaves",",","no","elemento","fogo","far\u00e1","com","que","o","amor","seja","intenso",",","mas","pouco","feliz",",","pois","vai","adquirir","a","instabilidade","e","os","excessos","marcianos",".","Se","tem","urg\u00eancia","em","come\u00e7ar",",","n\u00e3o","se","interessa","em","chegar","ao","fim",",","n\u00e3o","permanece",".","O","signo","de","C\u00e2ncer","\u00e9","feminino",",","do","elemento","\u00e1gua",",","e","seu","Senhor","\u00e9","a","Lua",".","Signo","cardeal",",","simboliza","o","lar",",","e","no","corpo","humano","representa","o","est\u00f4mago",".","O","6\u00ba","signo","\u00e9","feminino","da","terra","e","sucedente",".","No","corpo","humano","governa","os","intestinos","e","a","sa\u00fade","em","geral",".","Signo","do","emprego","e","dos","empregados",",","\u00e9","governado","por","Merc\u00fario",".","O","7\u00ba","signo","\u00e9","visitado","pelo","sol","entre","21","de","setembro","e","22","de","outubro",",","\u00e9","cardeal",",","do","ar",",","masculino",".","Domic\u00edlio","de","v\u00eanus",",","exerce","autoridade","sobre","as","leis",",","os","contratos","de","longa","dura\u00e7\u00e3o","(","inclusive","casamento",")",".","Confere","sensibilidade","para","a","beleza",",","mas","tamb\u00e9m","para","a","luta",",","e","n\u00e3o","raro","os","grandes","generais","s\u00e3o","de","libra",".","Estando","em","frente","ao","primeiro","signo",",","Libra","se","refere","ao","relacionamento","com","o","\"","tu","\"",".","N\u00e3o","iremos","colocar","a","posi\u00e7\u00e3o","de","Plut\u00e3o",",","pois","nesse","dia","ele","se","encontrava","em","G\u00eameos",".","De","21","de","janeiro","a","21","de","fevereiro","o","Sol","se","encontra","em","aqu\u00e1rio",".","Tem","como","regente","Urano","(","tradicionalmente","Saturno",")",".","Signo","fixo",",","do","ar","e","masculino",".","Gosta","de","novidades","e","ama","a","liberdade","pessoal",".","\u00c9","o","11\u00ba","signo",",","cient\u00edfico","por","excel\u00eancia",",","sobretudo","na","miniaturiza\u00e7\u00e3o","e","na","eletr\u00f4nica",".","Vamos","agora","enriquecer","o","nosso","jogo",",","introduzindo","a","no\u00e7\u00e3o","de","ascendente",".","Assim","como","seu","signo","solar","(","Aries",",","touro","etc",".",")","\u00e9","fixado","pela","data","de","nascimento",",","o","seu","ascendente","\u00e9","determinado","pela","hora","em","que","voc\u00ea","nasceu",".","Ao","determinar","a","primeira","casa","(","ascendente",")","pela","hora","do","nascimento",",","o","astr\u00f3logo","fixar\u00e1","automaticamente","as","demais","casas","astrol\u00f3gicas",",","sempre","no","sentido","anti","-","hor\u00e1rio",".","Para","calcular","a","ascendente",",","no","entanto",",","sabemos","que","\u00e9","necess\u00e1rio","conhecer","a","hora","do","nascimento",".","Se","voc\u00ea","nasceu","no","dia","22","de","marco","\u00e0s","6","horas","da","manh\u00e3",",","o","seu","ascendente","\u00e9","Aries",",","ou","seja",",","o","seu","pr\u00f3prio","signo","solar",".","Digamos","assim","que","o","sol","e","o","ascendente","est\u00e3o","em","conjun\u00e7\u00e3o",":","Apesar","de","no","hemisf\u00e9rio","Sul","n\u00f3s","visualizarmos","o","z\u00eanite","ao","norte",",","a","interpreta\u00e7\u00e3o","astrol\u00f3gica","\u00e9","v\u00e1lida","para","os","dois","hemisf\u00e9rios","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,7,8,8,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,15,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,19,0,0,19,0,15,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,9,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,7,8,8,0,7,8,8,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-88H-09142","tokens":["Inc\u00eandio","afecta","restaurante","Um","inc\u00eandio","destruiu","parcialmente","um","restaurante","ontem","de","madrugada","na","zona","da","Foz",",","na","cidade","do","Porto",",","informaram","os","bombeiros","locais",".","O","fogo",",","que","se","iniciou","cerca","das","02h30","horas","e","s\u00f3","foi","dado","como","extinto","\u00e0s","05h20",",","ocorreu","no","restaurante","\"","Porto","Fino","\"",",","na","rua","Padr\u00e3o",".","As","chamas",",","cujas","causas","s\u00e3o","ainda","desconhecidas",",","foram","combatidas","por","44","bombeiros",",","com","o","apoio","de","quinze","viaturas","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-27H-00966","tokens":["Inc\u00eandio","em","habita\u00e7\u00e3o","causa","dois","feridos","Um","inc\u00eandio","numa","habita\u00e7\u00e3o","provocou","ontem","de","madrugada","um","ferido","grave","e","um","ligeiro",",","em","Le\u00e7a","da","Palmeira",",","Matosinhos",",","informou","fonte","dos","bombeiros",".","O","fogo",",","que","deflagrou","cerca","das","06h50","numa","casa","t\u00e9rrea",",","causou","ferimentos","numa","idosa","de","82","anos",",","o","caso","mais","grave",",","e","no","seu","enteado",",","um","homem","de","32","anos",",","ambos","transportados","para","o","Hospital","de","S\u00e3o","Jo\u00e3o",",","no","Porto",".","Segundo","a","fonte",",","o","inc\u00eandio","ocorreu","numa","habita\u00e7\u00e3o","situada","numa","\"","ilha","\"",",","na","Rua","Coronel","Sarsfield",",","em","Le\u00e7a","da","Palmeira",",","a","cerca","de","500","metros","do","quartel","dos","Bombeiros","Volunt\u00e1rios","de","Matosinhos","-","Le\u00e7a",",","o","que","facilitou","a","pronta","interven\u00e7\u00e3o","para","impedir","que","as","chamas","atingissem","as","casas","vizinhas",".","No","combate","\u00e0s","chamas",",","cujas","causas","s\u00e3o","desconhecidas",",","estiveram","envolvidos","oito","homens","dos","Volunt\u00e1rios","de","Matosinhos","-","Le\u00e7a",",","com","duas","viaturas","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,5,6,6,0,0,0,0,9,10,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-051-01253","tokens":["Rainha","D",".","Maria","II","Foto","da","Biblioteca","Biblioteca","Central","da","Marinha","Situada",",","desde","1891",",","na","Pra\u00e7a","do","Imp\u00e9rio",",","na","imediata","proximidade","do","Mosteiro","dos","Jer\u00f3nimos",",","a","Biblioteca","Central","da","Marinha","(","BCM",")","\u00e9","sucessora","da","antiga","Biblioteca","da","Real","Academia","dos","Guardas","-","Marinhas",",","que","seguiu","com","a","c\u00f4rte","para","o","Brasil","e","foi","transferida","para","o","Rio","de","Janeiro","aquando","da","1\u00aa","invas\u00e3o","francesa",",","tendo","ficado","em","grande","parte","naquele","pa\u00eds",".","A","sua","funda\u00e7\u00e3o",",","como","\"","Biblioteca","de","Marinha","\"",",","deve","-","se","\u00e0","Rainha","D",".","Maria","II",",","por","decreto","de","7","de","Janeiro","de","1835",",","ficando","de","\u00ednicio","integrada","no","Arsenal","Real","de","Marinha","e","instalada","no","andar","nobre","do","respectivo","ed\u00edficio","da","Ribeira","das","Naus",".","Em","1960",",","recebeu","a","designa\u00e7\u00e3o","de","Biblioteca","Central","da","Marinha",",","ficando","a","reger","-","se","por","um","regulamento","pr\u00f3prio","como","organismo","na","depend\u00eancia","do","ent\u00e3o","Superintendente","dos","Servi\u00e7os","da","Armada",",","estando",",","presentemente",",","na","depend\u00eancia","do","Almirante","Chefe","do","Estado","-","Maior","da","Armada","e","o","seu","Director",",","quando","Oficial","General",",","desempenha","em","acumula\u00e7\u00e3o","as","fun\u00e7\u00f5es","de","Presidente","da","Comiss\u00e3o","Cultural","da","Marinha",".","Especializada",",","desde","sempre",",","em","mat\u00e9rias","ligadas","ao","mar","e","a","tudo","que","com","ele","se","relaciona",",","a","BCM","possui","actualmente","cerca","de","80",".","000","volumes","correspondendo","a","perto","de","45",".","000","t\u00edtulos",".","A","partir","de","1994",",","em","consequ\u00eancia","da","reestrutura\u00e7\u00e3o","org\u00e2nica","operada","na","Marinha",",","passou","a","integrar","o","Arquivo","Central","da","Marinha","que",",","do","antecedente",",","constitu\u00eda","um","organismo","aut\u00f3nomo",".","Encontra","-","se","aberta","ao","p\u00fablico","todos","os","dias","\u00fateis","das","09",":","30","\u00e0s","16",":","45","horas","tendo","sido",",","em","1997",",","consultados","4498","livros","a","que","correspondeu","uma","frequ\u00eancia","de","1308","leitores","dos","quais","90","%","de","nacionalidade","portuguesa","e","10","%","de","estrangeiros","."],"ner_tags":[1,2,2,2,2,0,0,5,3,4,4,4,0,0,0,7,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,3,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,7,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,2,2,0,0,0,1,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,7,8,8,8,0,0,0,0,7,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,9,10,0,0,0,0,9,10,0,0,0]}
{"id":"HAREM-081-09224","tokens":["RCM","-","R\u00e1dio","do","Concelho","de","Mafra","Entrada","Sobre","a","RCM","Links","Opini\u00e3o","A","Primavera","da","Guerra","Definir","como","Homepage","Adicionar","a","Favoritos","Guerra","no","Iraque","A","guerra","no","Iraque","est\u00e1","a","mobilizar","e","a","apaixonar","a","opini\u00e3o","p\u00fablica","mundial",".","A","RCM","gostaria","de","ouvir","o","Concelho","de","Mafra","sobre","um","assunto","de","vital","import\u00e2ncia","para","toda","a","comunidade","internacional",";","consulte","a","p\u00e1gina","de","Opini\u00e3o","e","diga","-","nos","o","que","pensa","sobre","este","conflito",".","Forma\u00e7\u00e3o","Profissional","\u00e9","a","melhor","op\u00e7\u00e3o","Os","alunos","com","o","12\u00ba","ano","que","n\u00e3o","querem","seguir","o","Ensino","Superior","devem","apostar","na","forma\u00e7\u00e3o","profissional","antes","de","come\u00e7arem","a","trabalhar",".","A","mensagem","foi","deixada","pela","orientadora","do","workshop","de","T\u00e9cnicas","de","Procura","de","Emprego",",","ter\u00e7a","-","feira",",","em","Mafra",".","9","-","4","-","2003","18",":","36","0","Coment\u00e1rios","?","Paz","sim",",","Guerra","n\u00e3o","!","?","Os","alunos","da","Escola","Secund\u00e1ria","Jos\u00e9","Saramago","juntaram","-","se","contra","a","Guerra","e","a","viol\u00eancia",".","No","21\u00ba","dia","de","confrontos","no","Iraque",",","alunos","e","professores","percorreram","algumas","ruas","da","vila","de","Mafra",",","distribu\u00edram","folhetos","e","soltaram","pombas","brancas","a","favor","da","Paz",".","9","-","4","-","2003","18",":","34","0","Coment\u00e1rios","Crescimento","do","concelho","faz","disparar","desemprego","O","director","do","Centro","de","Emprego","de","Torres","Vedras","justifica","o","aumento","do","desemprego","no","concelho","de","Mafra","com","a","procura","crescente","de","que","este","concelho","\u00e9","alvo","por","parte","de","pessoas","da","Grande","Lisboa","que","v\u00eam","residir","para","Mafra","e","continuam","a","trabalhar","na","capital",".","9","-","4","-","2003","18",":","28","0","Coment\u00e1rios","Jornadas","da","Juventude","animam","m\u00eas","de","Abril","Teatro",",","cinema",",","desporto",",","pintura",",","m\u00fasica","e","workshops","de","orienta\u00e7\u00e3o","profissional","dominam","o","programa","comemorativo","do","M\u00eas","da","Juventude",",","numa","iniciativa","da","C\u00e2mara","Municipal","de","Mafra",".","28","-","3","-","2003","11",":","31","0","Coment\u00e1rios","Cavalos","d\u00e3o","espect\u00e1culo","na","Semana","Equestre","De","entre","as","iniciativas","deste","fim","-","de","-","semana",",","h\u00e1","uma","que","merece","destaque",":","o","espect\u00e1culo","de","bem","cavalgar","a","toda","a","sela",".","A","Semana","Equestre","Militar","est\u00e1","de","volta","ao","Centro","Militar","de","Mafra","com","a","presen\u00e7a","de","mais","de","duzentos","cavaleiros",".","28","-","3","-","2003","11",":","27","0","Coment\u00e1rios","Ampliar","Foto","EDITORIAL","EDITORIAL","A","Primavera","da","Guerra","9","-","4","-","2003","17",":","44","Topo","da","p\u00e1gina","Entrada","Contactos","Publicidade","Browser",":","I",".","Explorer","?","Defini\u00e7\u00e3o",":","800x600","Webmaster","RCM","Inscreva","-","se","aqui","no","Guia","Comercial"],"ner_tags":[3,0,3,4,4,4,4,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,5,0,7,8,8,8,8,7,8,8,9,0,0,11,0,0,11,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,7,8,8,8,8,7,8,8,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,7,8,8,9,0,13,14,14,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,3,4,4,4,0,7,8,8,8,8,7,8,8,9,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,7,8,8,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,16,0,0,0,9,0,3,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-192-06123","tokens":["Rapaz","\u00e9","preso","por","furtos","em","s\u00e9rie","Rapaz","\u00e9","preso","por","furtos","em","s\u00e9rie","Texto",":","Rita","de","C",".","Corn\u00e9lio","Jos\u00e9","Natalino","Policarpo",",","conhecido","por","\"","Coquinho","\"",",","\u00e9","acusado","de","arrombar","dois","carros",".","Produtos","furtados","foram","apreendidos","Policiais","militares","prenderam","em","flagrante",",","na","manh\u00e3","de","ontem",",","um","dos","acusados","de","ter","praticado","dois","furtos","durante","a","madrugada",".","V\u00e1rios","objetos","furtados","foram","recuperados",".","O","acusado",",","Jos\u00e9","Natalino","Policarpo",",","19","anos",",","conhecido","por","\"","Coquinho","\"",",","foi","pego","ap\u00f3s","oferecer","os","produtos","furtados","para","alguns","motot\u00e1xistas","da","Bela","Vista",".","Para","os","policiais","da","Base","Comunit\u00e1ria","Noroeste",",","ele","acabou","confessando","o","furto","continuado",".","Policarpo","contou","aos","policiais","que","havia","praticado","dois","furtos","em","autom\u00f3veis",",","na","quadra","35","da","rua","Saint","Martin",",","e","na","quadra","35","da","rua","Ara\u00fajo","Leite",".","Em","contato","com","as","v\u00edtimas",",","elas","reconheceram","os","objetos","como","sendo","de","sua","propriedade",".","A","v\u00edtima","H",".","B",".","J",".","informou","que","seu","carro",",","um","Vectra",",","estava","na","garagem","e","de","seu","interior","foi","subtra\u00eddo","uma","bolsa","com","um","mostru\u00e1rio","para","vendas",",","um","aparelho","de","CD",",","dois","controles","remotos",",","uma","calculadora","um","tal\u00e3o","de","cheques","do","Banco","Am\u00e9rica","do","Sul",",","com","20","folhas",",","das","quais","quinze","foram","recuperadas",".","A","v\u00edtima","N",".","I",".","M",".","informou","que","seu","ve\u00edculo",",","um","Palio",",","estava","estacionado","na","garagem","de","sua","resid\u00eancia",",","onde","foi","danificado",".","Do","seu","interior","foram","subtra\u00eddos","duas","pastas","com","CDs",",","um","\u00f3culos","de","sol","e","um","pacote","de","cigarros",".","\"","Coquinho","\"","foi","autuado","em","flagrante","pelo","delegado","plantonista","Antonio","Augusto","de","Campos","Lima",",","por","furto","continuado","e","encaminhado","para","a","Cadeia","P\u00fablica","de","Bauru","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,1,2,2,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,9,10,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,0,0,0,0,5,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0]}
{"id":"HAREM-352-00198","tokens":["Cad\u00ea","M\u00e9dico","-","www",".","cadLOCALedico",".","com",".","br","-","Promidia","Tecnologia","Home","Chat","Info","Med","Classificados","Not\u00edcias","Doutor","Online","For\u00fam","Shop","Med","e","-","mail","Guia","M\u00e9dico","Escolha","uma","op\u00e7\u00e3o","Medicos","Clinicas","Hospitais","Laboratorios","Emergencias","Veterinarios","Farmacias","Institui\u00e7\u00e3o",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".",".","Acupuntura","e","impot\u00eancia","Conhecida","no","Oriente","h\u00e1","milhares","de","anos",",","a","acupuntura","tem","sido","utilizada","em","tratamentos","para","problemas","que","v\u00e3o","de","dor","nas","costas","a","depress\u00e3o",".","A","partir","de","agora",",","pelo","menos","de","acordo","com","pesquisadores","austr\u00edacos",",","a","impot\u00eancia","pode","ser","acrescentada","a","esta","lista",".","As","causas","da","impot\u00eancia","variam","de","horm\u00f4nios","desequilibrados","a","problemas","emocionais",".","E","justamente","este","\u00faltimo","aspecto","foi","objeto","de","estudo","por","parte","de","pesquisadores","do","Hospital","Leinz",",","em","Viena",".","Os","resultados","preliminares",",","divulgados","em","um","encontro","de","urologistas","realizado","no","in\u00edcio","de","maio",",","mostraram","-","se","promissores","para","os","pacientes",".","Os","13","volunt\u00e1rios","que","participaram","da","pesquisa",",","todos","com","42","anos",",","foram","divididos","em","dois","grupos",".","Todos","tiveram","agulhas","espetadas","no","corpo",",","s\u00f3","que","um","dos","grupos","recebeu","as","agulhas","em","locais","n\u00e3o","relacionados","com","o","problema",",","j\u00e1","que","os","m\u00e9dicos","queriam","comprovar","a","exist\u00eancia","do","\"","efeito","placebo","\"",",","ou","seja",",","se","os","pacientes","seriam","sugestionados","pelo","tratamento",".","A","experi\u00eancia","durou","cerca","de","dois","meses","e","os","resultados","se","mostraram","animadores",":","\"","Dois","ter\u00e7os","dos","pacientes","que","receberam","o","tratamento","verdadeiro","relataram","bons","resultados","e","se","consideraram","curados","\"",",","relata","Paul","Engerhardt",",","coordenador","do","estudo",".","O","outro","ter\u00e7o",",","segundo","ele",",","contou","ter","notado","ere\u00e7\u00f5es","um","pouco","melhores",",","mas","n\u00e3o","o","suficiente","para","se","sentirem","curados",".","\"","Por","isso",",","acrescentei","Viagra","ao","tratamento","\"",".","Michael","Heltemes",",","outro","m\u00e9dico","participante","do","encontro","de","urologistas","na","\u00c1ustria",",","destacou","o","fato","de","que","profissionais","e","pacientes","est\u00e3o","sempre","em","busca","de","um","medicamento","m\u00e1gico","para","curar","a","impot\u00eancia",",","\"","mas","\u00e9","interessante","notar","que","uma","parte","dos","m\u00e9dicos","est\u00e1","seguindo","um","caminho","por","onde","os","recursos","do","pr\u00f3prio","organismo","s\u00e3o","utilizados","para","corrigir","a","disfun\u00e7\u00e3o","\"",".","Por","S\u00e9rgio","Maia",",","Shop","Med","\/","Info","Med","\/","Classificados","\/","Not\u00edcias","\/","Doutor","Online","Chat","\/","Home","\/","e","-","mail","\/","For\u00fam","Todos","os","direitos","reservados",",","Copyrigth","2000",",","Cad\u00ea","M\u00e9dico","Resolu\u00e7\u00e3o","recomendada","800","x","600"],"ner_tags":[5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,3,4,0,0,9,10,10]}
{"id":"HAREM-362-01520","tokens":["Infinite","-","Ufologia","em","Serra","Negra","FATO","OCORRIDO","NO","DIA","8","DE","SETEMBRO","DE","1967","Fui","convidada","pela","fam\u00edlia","M",".","A",".","T",".",",","de","S\u00e3o","Paulo","capital",",","para",",","junto","com","um","amigo",",","seus","pais","e","um","tio",",","ir","\u00e0","uma","festa","na","cidade","de","Lind\u00f3ia",".","Fomos","de","Kombi",".","Por","volta","de","mais","ou","menos","19",":","30h","ao","passarmos","pelo","bairro","\"","Tr\u00eas","Barras","\"","avistamos","claramente","uma","luz","muito","estranha","brilhante",",","amarelada","e","vermelha",",","enorme","e","redonda",",","no","alto","de","uma","montanha",".","O","amigo","que","estava","ao","meu","lado",",","tamb\u00e9m","ficou","impressionado","com","o","fen\u00f4meno","e","chegamos","\u00e0","conclus\u00e3o","de","que","n\u00e3o","era","uma","luz","normal",".","Retornamos","\u00e0","Serra","Negra","mais","ou","menos","23",":","00","h",",","sem","observar","mais","nada","no","local",".","Por\u00e9m","os","pais","e","o","tio","de","meu","amigo","voltaram","\u00e0","Lind\u00f3ia","para","um","baile",".","Era","uma","noite","maravilhosa",",","mas","de","repente","come\u00e7ou","a","chover","fortemente","no","local","\"","Tr\u00eas","Barras","\"",",","onde","hav\u00edamos","observado","a","luz",".","Pela","madrugada",",","tornando","a","voltar","para","Serra","Negra",",","e","j\u00e1","pr\u00f3ximos","a","entrada","do","Vale","do","Sol",",","a","estranha","luz","apareceu","novamente","perto","do","asfalto","e","puderam","observar","que","era","da","forma","de","um","disco",".","A","Kombi","passou","a","n\u00e3o","funcionar","mais",",","a","parte","el\u00e9trica","ficou","totalmente","desativada","e","todos","ficaram","muito","apavorados",".","O","tio","de","meu","amigo","come\u00e7ou","a","passar","mal","fisicamente","apresentando","n\u00e1useas","e","dist\u00farbios","intestinais",".","Um","carro","que","se","encontrava","\u00e0","frente","desapareceu",",","sem","que","eles","pudessem","entender","o","que","havia","acontecido",".","Por","sorte",",","estavam","numa","descida",",","conseguiram","sair","de","l\u00e1","em","ponto","morto","e","chegar","perto","da","cidade",".","Na","mesma","noite","moradores","do","mesmo","bairro",",","relataram","que","a","cerca","de","arame","de","um","s\u00edtio","foi","totalmente","destru\u00edda","e","animais","que","estavam","no","pasto","amanheceram","mortos",".","C",".","L",".","p\u00e1gina","principal",".",".",".",".","Clique","aqui","e","veja","mais","relatos",",",",",","],"ner_tags":[0,0,11,0,5,6,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,7,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-693-09376","tokens":["Sobre","Toiros","De","toda","a","justi\u00e7a","!","Se","existem","coisas","que","n\u00e3o","se","azedam",",","uma","dela","\u00e9","com","certeza","a","gratid\u00e3o",".","Por","assim","ser",",","foi","de","toda","a","justi\u00e7a","a","homenagem","que","o","grupo","taurom\u00e1quico","Sector","1","promoveu",",","a","assinalar","os","35","anos","de","alternativa","de","Jos\u00e9","J\u00falio",".","Foi","grato","verificar","que","o","grupo","taurino",",","que","sabe","congregar","no","seu","seio","os","decanos","da","\u00ab","afici\u00f3n","\u00bb","portuguesa",",","tem","tido","capacidade","para","se","renovar",",","de","forma","a","poder","aproveitar","o","entusiasmo","dos","que","chegam",".","Uma","direc\u00e7\u00e3o","etariamente","jovem","tem","conseguido","reunir","na","velha","casa","da","Rua","1\u00ba","de","Dezembro",",","em","Lisboa",",","uma","assist\u00eancia","\u00ab","at\u00e9","\u00e0s","bandeiras","\u00bb",".","Isso","\u00e9","prova","provada","do","interesse","dos","eventos","que","promovem","e",",","qui\u00e7\u00e1",",","li\u00e7\u00e3o","para","outras","associa\u00e7\u00f5es","taurinas","que","t\u00eam","o","azar","de","possuir","elencos","directivos","que","julgam","que","os","lugares","s\u00e3o","cativos",",","de","tal","forma","que",",","esgotadas","as","ideias",",","rotinadas","as","viv\u00eancias","e","surdos","a","conselhos","para","a","mudan\u00e7a",",","n\u00e3o","tarda","ser\u00e1","patente","que","j\u00e1","se","encontram","em","acelerada","crise",".","Lament\u00e1vel",",","ainda","por","cima",",","que","alguns","or\u00e1culos","da","nossa","pra\u00e7a","apoiem","tais","comportamentos",",","cientes","da","canina","fidelidade","de","tais","maduros","ao","seu","escasso","valor",".","Os","grupos","taurinos","s\u00f3","existem","para","fomentar","a","\u00ab","afici\u00f3n","\u00bb","e","servir","a","festa",",","pelo","que","o","Sector","1","renovado","est\u00e1","a","dar","provas","de","que","cumpre","as","suas","fun\u00e7\u00f5es","primordiais",".","Para","esta","homenagem","ao","primeiro","matador","de","toiros","que","Vila","Franca","de","Xira","deu","ao","mundo",",","o","grupo","taurom\u00e1quico","reuniu","um","trio","de","luxo",",","que","se","encarregou","em","plano","de","triunfo","da","despesa","de","conversa","-","-","\u00c1lvaro","Guerra",",","Saraiva","Mendes","e","Jos\u00e9","Noel","Perdig\u00e3o",".","Com","toda","a","certeza","que","Jos\u00e9","J\u00falio",",","o","toureiro","a","quem","devemos","a","\u00ab","quadrilha","maravilha","\u00bb","nas","arenas",",","se","sentiu","agradado","com","esta","quadrilha","de","ideias",",","que","saiu","ao","quite","para","evidenciar","o","porqu\u00ea","da","homenagem","e","o","brilho","da","sua","carreira",".","\u00c1lvaro","Guerra","espraiou","-","se","com","o","fulgor","do","seu","talento","e","esp\u00edrito","pelo","caminhos","da","mem\u00f3ria","e","deu","-","nos","conta","dos","tempos","em","que",",","compartilhando","quarto","e","sonhos","com","o","matador",",","acompanhou","o","crescer","da","voca\u00e7\u00e3o","que","seu","pai",",","Jos\u00e9","Guerra",",","ajudou","a","fermentar",".","Que","maravilha","ouvir","o","escritor","explanar","assim","viv\u00eancias","e","sentires","!","Saraiva","Mendes","abriu","o","seu","capote","para","um","quite","de","luxo",",","evocando","com","o","rigor","do","vivido","os","momentos","grandes","que","Jos\u00e9","J\u00falio","protagonizou",".","Que","se","saliente","continuar","traquejado",",","deixando","bem","patente","que","n\u00e3o","foi","por","acaso","que","soube",",","ao","longo","de","toda","uma","vida",",","carregar","para","as","suas","cr\u00f3nicas","o","prestigio","da","dignidade","liter\u00e1ria",".","Coube","a","\u00faltima","actua\u00e7\u00e3o","a","Jos\u00e9","Noel","Perdig\u00e3o",".","Improvisando","ao","sabor","do","cora\u00e7\u00e3o",",","soube","evocar","a","ambi\u00eancia","da","sua","Vila","Franca","\u00e0","\u00e9poca","dos","come\u00e7os","do","toureiro","e",",","num","remate","ao","seu","quite",",","destapou","e","ofereceu","ao","homenageado","uma","migalha","do","seu","talento",",","feito","obra","de","arte",".","E","o","momento","taurino","de","Jos\u00e9","J\u00falio","que","a","retina","do","pintor","fixou","na","circunst\u00e2ncia",",","pela","beleza",",","soube","a","desplante",".","Depois",",","Jos\u00e9","J\u00falio","agradeceu","e","disse","de","si",",","o","que","fez","evocando","os","seus","tempos","de","menino","e","as","datas","mais","significativas","do","seu","passado",".","Que","distante","j\u00e1","est\u00e1","o","dia","11","de","Outubro","de","1959",",","dia","em","que","Manuel","Jim\u00e9nes","(","\u00ab","Chicuelo","II","\u00bb",")",",","em","Sarago\u00e7a",",","lhe","cedeu","a","morte","de","\u00ab","Bailador","\u00bb","do","ferro","de","Pio","Tabernero","de","Vilvis",".","Distante","tamb\u00e9m","o","dia","de","5","de","Outubro","de","1989",",","em","se","encerrou","na","sua","terra",",","para","um","adeus","que","ainda","recordamos",",","lidando","reses","de","Lupi","e","Rio","Frio",".","Pelo","meio",",","30","anos","de","vida","nas","arenas",",","com","fracassos","e","triunfos",",","gl\u00f3ria","e","trag\u00e9dia","-","-","enfim",",","o","conjunto","de","ingredientes","que","fazem","parte","do","viver","de","quem",",","como","dizia","seu","primo","Alves","Redol",",","escolheu","ser","\u00ab","noivo","da","morte","\u00bb",".","\u00c9","evidente","que","Redol","foi","por","diversas","vezes","evocado","no","decorrer","da","noite","e","que","tal","se","n\u00e3o","se","estranhe",".","\u00ab","Sombra","e","Sangue","\u00bb","-","-","que","o","enfrentar","dois","miuras","por","Jos\u00e9","J\u00falio","em","Sevilha","inspirou","ao","escritor","e","que","este","deu","a","p\u00fablico",",","em","Junho","de","1960","-","-","constitui","a","mais","bela","e","inteligente","descri\u00e7\u00e3o","de","uma","corrida","\u00ab","ouvida","\u00bb","que","a","literatura","possui",",","e","n\u00e3o","\u00e9","de","menos","que","se","encare\u00e7a","quem",",","por","la\u00e7os","de","sangue","e","arte",",","soube","inspirar","tais","p\u00e1ginas",".","S\u00f3","por","isto",",","o","primeiro","dos","matadores","de","Vila","Franca","merece","a","gratid\u00e3o","do","mundo",".","J\u00e1","agora",",","talvez","venha","a","talho","de","foice","referir","que","uma","\u00ab","faena","cumbre","\u00bb","s\u00f3","tem","import\u00e2ncia","para","a","posteridade","quando","um","escriba",",","mesmo","que","modesto",",","a","imortaliza","em","letra","de","forma",".","Quantos","toureiros",",","embalados","na","torpeza","das","cortes","de","seguidistas",",","agenciados","e","aduladores",",","se","esquecem","desta","verdade",".","Jos\u00e9","J\u00falio","para","al\u00e9m","das","tardes","de","gl\u00f3ria","em","que","soube","fazer","vibrar","os","p\u00fablicos",",","soube","tamb\u00e9m","fazer","vibrar","a","centelha","da","emo\u00e7\u00e3o","que",",","ap\u00f3s","sedimentar",",","leva","os","escritores","a","escrever","coisas","bonitas",".","E","como","nada","acontece","por","acaso",",","mas",",","como","diria","Ortega","y","Gasset",",","assim","teve","que","ser",",","soube","o","vila","-","franquense","cumprir","os","seus","des\u00edgnios","nas","arenas","e","na","vida","-","-","soube",",","enfim",",","cumprir","o","seu","fado","com","gra\u00e7a","e","com","paix\u00e3o",".","A","paix\u00e3o","que","levou","Redol","a","escrever",":","\u00ab","Estranha","coisa","esta","-","-","ouvir","e","seguir","uma","corrida","de","toiros","pela","m\u00fasica",",","pelos","aplausos",",","pelos","apupos","e","pelo","rel\u00f3gio",".","Sei","que","l\u00e1","dentro","n\u00e3o","podia","ficar","sentado",";","as","emo\u00e7\u00f5es","sacodem","-","me","quando","vejo",",","e","movo","-","me",",","falo","-","-","sei","l\u00e1","o","que","digo","quando","o","vejo","citar","e","quedar","-","me","em","terrenos","que","me","alarmam","!","\u00bb"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,1,2,0,0,1,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,6,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-594-08181","tokens":["Desfile","da","Chanel","tem","influ\u00eancia","surrealista","De","Paris","N\u00e3o","foram","s\u00f3","os","manifestantes","da","escola","p\u00fablica","que","desfilaram","ontem","em","Paris",".","No","segundo","dia","das","apresenta\u00e7\u00f5es","das","cole\u00e7\u00f5es","de","alta","-","costura","primavera","-","ver\u00e3o","1994",",","desfilaram","tamb\u00e9m","os","modelos","de","Christian","Lacroix",",","Torrente","e","Nina","Ricci",".","Inspirado","no","surrealismo","e","no","mau","tempo",",","segundo","ele",",","Lagerfeld","apresentou","uma","cole\u00e7\u00e3o","dominada","pelo","preto",",","o","branco","e","as","transpar\u00eancias",".","Christian","Lacroix","carregou","nas","tintas","na","cole\u00e7\u00e3o","que","apresentou","ontem","no","sal\u00e3o","imperial","do","Hotel","Intercontinental",".","Seu","teto","dourado","e","cortinas","vermelhas","eram",",","segundo","ele",",","cen\u00e1rio","mais","adequado","para","seus","modelos","que","as","novas","e","despojadas","salas","do","Carrousel","du","Louvre",".","V\u00e1rios","modelos","inspirados","no","s\u00e9culo","18",",","redingotes","com","saias","curtas",",","tudo","com","muita","estampa",",","renda",",","bordado",",","la\u00e7o",",","brilho",".","(","Fernanda","Scalzo",")"],"ner_tags":[0,0,3,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,7,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0]}
{"id":"HAREM-065-06662","tokens":["Em","que","ano","foi","para","Leuven","?","Em","1949","\/","50",".","No","tempo","da","2\u00ba","Guerra","Mundial","esteve","em","Bilbau","?","De","que","forma","sentia","l\u00e1","a","guerra","?","Tinha","bons","professores","licenciados","em","Economia","e","Direito",".","Grande","parte","dos","ministro","de","Espanha","v\u00eam","da","Universidade","de","Deuston",",","naquele","tempo",",","porque","estudava","-","se","Economia","a","s\u00e9rio","o","que","noutras","universidades","n\u00e3o","se","estudava",".","Em","Espanha","\u00e9","preciso","cuidado","com","as","universidades",".","Em","Granada",",","onde","eu","estive",",","a","grande","dificuldade","era","Medicina","as","outras","n\u00e3o","valiam","nada",".","E","a","Deuston",",","em","Economia","\u00e9","das","melhores","universidades","de","Espanha",",","nessa","altura",",","as","outra","universidades","consult\u00e1vam","-","na",".","Como","tamb\u00e9m","em","Portugal","a","universidade","n\u00e3o","\u00e9","boa","em","tudo",".","A","universidade","s\u00e3o","os","professores",",","mais","que","as","paredes","s\u00e3o","os","professores",".","O","Aguiar","e","Silva","n\u00e3o","\u00e9","uma","universidade",",","\u00e9","um","homem","que","percebe","at\u00e9","japon\u00eas",",","todas","as","l\u00ednguas",",","ingl\u00eas",",","franc\u00eas",".","E","um","homem","desses","vale","uma","universidade",".","O","que","valem","s\u00e3o","os","professores","e","\u00e9","nisso","que","a","Universidade","do","Minho","ainda","pensa",".","Muitas","vezes",",","h\u00e1","sempre","nas","institui\u00e7\u00f5es","\u00e9pocas","de","desenvolvimento","e","\u00e9pocas","de","decad\u00eancia",",","n\u00f3s","estamos","numa","\u00e9poca","de","desenvolvimento",",","felizmente",".","Est\u00e1","-","se","a","formar",",","os","professores","n\u00e3o","se","formam","de","uma","anos","para","o","outro",",","leva","tempo",",","mas","sabe","-","se","o","que","se","quer","e","quando","se","sabe","o","que","se","quer",",","l\u00e1","se","chega",".","E","que","ambiente","foi","encontrar","na","B\u00e9lgica","?","Muito","bom","em","quest\u00e3o","dos","estudos",",","muito","bem",".","Eles","no","estrangeiro","eram","muito","am\u00e1veis",".","N\u00f3s","n\u00e3o","pod\u00edamos","concorrer","a","nenhum","pr\u00e9mio",",","isso","agora","j\u00e1","mudou",".","Eles","n\u00e3o","se","importam","de","ganhar","\u00e0","custa","dos","estrangeiros",".","Os","belgas","gostam","muito","de","mandar",",","mas","apesar","disso","havia","muito","bons","professores",".","V\u00edamos","coisas",",","que","agora","\u00e9","que","est\u00e3o","aqui","a","p\u00f4r",",","a","gente","podia","escolher","as","cadeiras","que","queria",".","Havia","as","primeiras","fundamentais","e","depois","a","gente","escolhia","as","outras","que","nos","convinham",".","Esse","plano","\u00e9","determinado","com","professores",",","depois","ia","ao","concelho",",","aprovavam","o","plano","e","depois","seguia",".","O","que","\u00e9","uma","grande","vantagem",".","Estamos","a","chegar","agora","a","isso","por","causa","de","Bolonha",".","Eu","ia","para","professor","de","\u00c9tica","interessava","-","me","cadeiras","que","n\u00e3o","me","interessava","se","fosse","para","a","vida","pol\u00edtica",".","H\u00e1","umas","cadeiras","fundamentais","que","t\u00eam","que","se","aprender",",","masas","outras","a","gente","escolhe","conforme","o","que","e","gente","quer",".","E","\u00e9","nisto","quer","a","universidade","de","Leuven","\u00e9","respons\u00e1vel",".","E","tinha","um","conjunto","de","professores","muito","bom",".","Por","exemplo",",","em","Filosofia","est\u00e1","muito","boa",".","Os","grandes","professore","morreram","e","os","novos","est\u00e3o","a","formar","-","se",".","Que","recorda\u00e7\u00f5es","tem","da","Universidade","de","Leuven","?","Ai","gostei","muito",",","da","abertura","de","esp\u00edrito","e","entrar","em","contacto","com","a","cultura","europeia","v\u00eam","-","me","da\u00ed",",","porque","eu","em","Espanha","eram","fechadotes",".","E","os","professores","belgas","estavam","em","contacto","com","a","cultura","alem\u00e3",",","\u00e9","uma","grande","vantagem","para","n\u00f3s",",","porque","depois","das","aulas","isso","vinha","ao","de","cima",".","E","n\u00e3o","sentiu","nenhum","clima","p\u00f3s","-","guerra","?","N\u00e3o",",","na","parte","universit\u00e1ria","n\u00e3o","surgiu","essa","situa\u00e7\u00e3o",".","Na","parte","humana","havia",".","N\u00f3s","n\u00e3o","gostamos","nada","dos","belgas",",","sabe","que","a","mulher","belga","preferia","casar","-","se","com","um","estrangeiro","do","que","com","um","belga",".","Os","belgas","eram","violentos","com","as","mulheres","e","tudo","mais",".","Eram","pessoas","amarguradas",",","no","fundo","ali","passaram","franceses",",","passaram","alem\u00e3es",",","e","tinham","uma","certa","amargura",".","E","ficam","sempre","por","baixo","porque","s\u00e3o","uma","na\u00e7\u00e3o","pequena",".","De","maneira","que","na","vida","deles",",","n\u00f3s","n\u00e3o","nos","d\u00e1vamos","muito","bem","com","os","belgas",",","mas","a","parte","da","universidade","estava","muito","boa",",","estava","em","contacto","com","as","correntes","do","mundo",",","e","ali","\u00e9","uma","grande","universidade","nesse","aspecto",",","e","isso","para","abrir","os","horizontes","\u00e9","muito","bom","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,5,0,0,7,8,8,0,0,0,0,13,14,14,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,11,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-095-07671","tokens":["E","depois","da","B\u00e9lgica","regressou","a","Portugal","?","Fiz","o","doutoramento","e","depois","estive","na","Faculdade","de","Filosofia",".","Fui","tr\u00eas","vezes","director","da","Faculdade","de","Filosofia","e","depois","vim","para","a","Universidade","do","Minho",",","fui","vice","-","reitor","e","reitor",".","E","eu","que","nunca","quis","governar","tive","essa","pouca","sorte",".","Quando","eu","sa\u00ed","foi","uma","liberta\u00e7\u00e3o",".","Eu","gosto","\u00e9","de","investigar",",","tenho","muito","gosto","nisso",".","O","pobre","do","reitor","anda","a","resolver","problemas","que","aparecem","n\u00e3o","sabe","Deus","quando","nem","como",".","Agora","a","universidade","est\u00e1","mais","desenvolvida",",","mas","naquele","tempo","ainda","era","pior",".","Ia","quase","todas","as","semanas","para","Lisboa","para","resolver","os","problemas",".","Isso","ajudou","-","me","muito","porque","conheci","o","Minist\u00e9rio","da","Educa\u00e7\u00e3o","por","dentro",",","porque","bater","\u00e0","porta","falsa","\u00e9","perder","tempo",",","procurar","bater","\u00e0","porta","que","nos","interessa",".","E","conheci","o","Minist\u00e9rio","da","Educa\u00e7\u00e3o","e","isso","deu","-","me","muito","jeito","porque","sabia","l\u00e1","quem","mandava","e","quem","resolvia","os","problemas","e","quem","os","impedia",".","Mas","eu","tinha","que","ir","a","Lisboa",",","e","essas","viajens","pela","estrada","antiga",",","a","comer","nesses","restaurantes","das","estradas","miser\u00e1veis",",","geralmente","com","uns","azeites","que","j\u00e1","tinham","servido","no","outro","dia",".","Eu","d\u00e1va","-","me","mal","com","essas","comidas","e","andar","sempre","para","tr\u00e1s","e","para","diante","para","resolver","qualquer","problema",".","Foi","muito","doloroso","nesse","aspecto",".","Na","universidade","n\u00e3o",".","Aqui","t\u00ednhamos","uma","boa","equipa",",","\u00e9ramos","amigos","e","trabalh\u00e1vamos",".","A","Universidade","do","Minho","tem","uma","equipa","boa","desde","o","princ\u00edpio",".","Pela","primeira","vez","candidata","-","se","um","reitor","que","n\u00e3o","\u00e9","da","equipa",".","Este","reitor","ainda","foi","da","comiss\u00e3o","instaladora",",","assim","como","o","Machado","dos","Santos",".","Agora","pela","primeira","vez","vai","a","reitor","uma","pessoa","que","j\u00e1","n\u00e3o","\u00e9","da","equipa","inicial",".","O","que","tamb\u00e9m","\u00e9","bom",".","\u00e9","bom","que","se","v\u00e1","desenvolvendo",",","mas","quer","dizer","que","a","equipa","era","muito","unida","e","trabalhou","com","gosto",",","com","sacrif\u00edcio",",","mas","trabalhou","com","gosto",",","contra","tudo","e","contra","todos","porque","\u00e9","muito","dif\u00edcil","vencer","Lisboa",".","Come\u00e7amos","as","aulas","um","ano","mais","cedo","do","que","o","que","t\u00ednhamos","planeado",".","Olhe","aqui","no","Largo","do","Pa\u00e7o","coem\u00e7aram","as","aulas",",","nesta","sala","que","agora","est\u00e1","dividida",",","tinha","outra","na","entrada",",","a\u00ed","onde","est\u00e1","o","correiro","e","o","sal\u00e3o","medieval",".","Come\u00e7amos","as","aulas","um","ano","mais","cedo",",","ainda","n\u00e3o","t\u00ednhamos","feitos","os","pavilh\u00f5es","na","D",".","Pedro","V",",","depois","\u00e9","que","passou","para","Gualtar",".","Come\u00e7amos","as","aulas","um","ano","mais","cedo","porque","havia","em","Lisboa",",","n\u00f3s","come\u00e7amos","em","Fevereiro","de","1974","e","dois","meses","depois","veio","o","24","de","Abril",",","passou","-","se","bastantes","dificuldades",".","\u00caxitos","por","um","lado","e","dificuldades","por","outro","e","uma","delas","\u00e9","que","o","ministro","queria","acabar","com","as","universidades","novas",",","s\u00f3","a","Universidade","Nova","de","Lisboa","\u00e9","que","havia","de","existir",".","E","n\u00f3s","que","n\u00e3o","t\u00ednhamos","alunos",",","os","alunos","s\u00e3o","uma","for\u00e7a",",","come\u00e7amos","um","ano","mais","cedo","para","ter","alunos","para","poder","a","nossa","voz","ser","mais","forte",".","E","de","facto",",","a","coisa","acabou",",","essa","ideia","de","acabar","com","a","Universidade","do","Minho","acabou",",","at\u00e9","pelo","contr\u00e1rio",".","Mas","quanto","mais","cedo",",","at\u00e9","nestas","instala\u00e7\u00f5es",",","mas","foi","assim","que","come\u00e7ou",".","Eu","fui","dos","primeiros","professores","a","dar","aulas","ali",",","onde","est\u00e3o","agora","as","Rela\u00e7\u00f5es","P\u00fablicas",".","Ali","dei","a","primeira","aula",",","ainda","me","lembro","disso",".","Mas","come\u00e7ou","a","leccionar","na","Faculdade","de","Filosofia","?","Foi","em","1952","\/","52",".","Eu","sei","que","fiz","o","meu","doutoramento","em","Novembro","e","em","Julho","do","ano","seguinte","foi","nomeado","director",".","Como","era","a","Faculdade","de","Filosofia","nessa","altura","?","A","Faculdade","de","Filosofia","em","biblioteca","estava","muito","bem","e","em","muito","bom","estado",",","era","das","melhores","bibliotecas","de","Filosofia","de","Portugal",".","Est\u00e1","muito","em","dia","porque","aproveitamos","quando","durante","a","guerra","o","escudo","valia","muito",",","o","escudo","valia","4","pesetas",",","hoje","uma","peseta","vale","uns","escudos",".","Eu","sei","que","na","altura","n\u00f3s","em","Granada","pag\u00e1vamos","7","pesetas","por","dia",".","Para","n\u00f3s","uma","peseta","custava","4","tost\u00f5es",".","E","foi","nessa","altura","que","se","formou","a","biblioteca",",","compr\u00e1vamos","os","livros","muito","baratos",".","Tem","um","conjunto","de","professores","muito","bons",".","Morreu","aqui","h\u00e1","dias","o","professor","de","Filosofia","da","Ci\u00eancia",",","que","era","o","melhor","professor","de","Filosofia","e","Ci\u00eancia","em","Portugal",",","Passo","Sousa","Alves",".","Os","outros","professores","j\u00e1","morreram","todos",",","de","facto",",","mas","era","um","grupo","de","professores","muito","bons","e","imp\u00f4s","-","se","a","Portugal",".","O","primeiro","congresso","de","Filosofia","em","Portugal",",","foi","feito","aqui","em","1955","e","vieram","c\u00e1","todas","as","universidades","e","como","t\u00ednhamos","medo","que","algumas","n\u00e3o","viessem",",","convidamos","alguns","estrangeiros",".","Mas","felizmente","vieram",".","Est\u00e1vamos","400","congressistas","e","foi","quando","eles","pensaram","em","fundar","no","estado","a","Faculdade","de","Filosofia",",","que","n\u00e3o","existia","a","de","Hist\u00f3ria","e","Filosofia","separada",".","Precisamente","hoje","j\u00e1","est\u00e3o","."],"ner_tags":[0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,5,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,11,0,5,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-296-06571","tokens":["A","rela\u00e7\u00e3o","de","Einstein","mostra","que","o","tempo","necess\u00e1rio","para","a","difus\u00e3o","aumenta","com","o","quadrado","da","dist\u00e2ncia","a","percorrer",".","Por","exemplo",",","a","glicose","demora","3",",","5","segundos","a","atingir","90","%","do","equil\u00edbrio","de","difus\u00e3o","num","local","que","dista","1","\u00b5m","da","fonte","de","glicose","(","como","ocorre","no","sangue",")","mas","levaria","11","anos","a","atingir","a","mesma","concentra\u00e7\u00e3o","num","ponto","a","10","cm","da","fonte",".","A","difus\u00e3o","\u00e9","um","meio","de","transporte","r\u00e1pido","e","eficaz","para","curtas","dist\u00e2ncias","mas","muito","ineficaz","para","dist\u00e2ncias","com","mais","de","alguns","microns",".","Devido","\u00e0","lentid\u00e3o","da","difus\u00e3o","para","dist\u00e2ncias","macrosc\u00f3picas",",","os","organismos","multicelulares","desenvolveram","sistemas","circulat\u00f3rios","(","ex",":","sangue",",","transporte","axonal",")","que","asseguram","um","movimento","r\u00e1pido","de","part\u00edculas","para","longas","dist\u00e2ncias",".","A","difus\u00e3o","proporciona","o","movimento","de","part\u00edculas","entre","c\u00e9lulas","e","sangue",".","A","Lei","de","Fick","para","a","difus\u00e3o","defme","quantitativamente","as","rela\u00e7\u00f5es","entre","estes","tr\u00eas","factores",".","Postula","que","a","quantidade","de","uma","subst\u00e2ncia","difundida","por","unidade","de","tempo","num","dado","momento",",","isto","\u00e9",",","o","fluxo","de","difus\u00e3o","(","J",")","\u00e9","proporcional","ao","coeficiente","de","difus\u00e3o","(","D",",","cm2","\/","s",")",",","\u00e0","\u00e1rea","dispon\u00edvel","de","troca","(","A",")","e","ao","gradiente","de","concentra\u00e7\u00e3o","(","AC",")","e","inversamente","proporcional","\u00e0","dist\u00e2ncia","a","que","ocorre","a","difus\u00e3o","(","1",")",":","Figura","3","-","Difus\u00e3o",".","As","mol\u00e9culas","do","soluto","difundem","-","se","(","A",")","at\u00e9","atingirem","um","estado","de","equil\u00edbrio","(","B",")",".","Os","mesmos","princ\u00edpios","aplicam","-","se","ao","movimento","de","subst\u00e2ncias","atrav\u00e9s","das","membranas","plasm\u00e1ticas","com","uma","diferen\u00e7a",":","a","substitui\u00e7\u00e3o",",","na","Lei","de","Fick",",","do","coeficiente","de","difus\u00e3o","pelo","Coeficiente","de","Permeabilidade","membranar","(","P",",","cm2","\/","s",")",",","uma","vez","que","a","espessura","da","membrana","celular","pode","ser","considerada","uma","constante",":","J","=","P","*","A","*","C","Para","a","maioria","dos","solutos",",","os","coeficientes","de","permeabilidade","s\u00e3o","cerca","de","um","milh\u00e3o","de","vezes","inferiores","aos","coeficientes","de","difus\u00e3o",".","Uma","vez","que","a","permeabilidade","\u00e9","uma","propriedade","da","membrana",",","diferentes","tipos","de","c\u00e9lulas","t\u00eam","diferentes","constantes","de","permeabilidade","para","a","mesma","subst\u00e2ncia",".","O","principal","factor","limitante","da","difus\u00e3o","atrav\u00e9s","de","uma","membrana","celular","\u00e9","a","lipossolubilidade","da","subst\u00e2ncia","a","transportar",".","Mol\u00e9culas","apolares","como","o","oxig\u00e9nio",",","di\u00f3xido","de","carbono",",","\u00e1cidos","gordos","e","hormonas","ester\u00f3ides","difundem","rapidamente","pela","por\u00e7\u00e3o","lip\u00eddica","da","membrana",".","Mol\u00e9culas","polares","de","pequenas","dimens\u00f5es","e","sem","carga",",","como","a","ureia","e","o","glicerol",",","atravessam","a","bicamada","lip\u00eddica","rapidamente",".","A","rela\u00e7\u00e3o","entre","o","gradiente","de","concentra\u00e7\u00e3o","e","o","potencial","de","equil\u00edbrio","para","um","i\u00e3o","X","(","Ex",")","\u00e9","dado","pela","Equa\u00e7\u00e3o","de","Nernst",":","OndeR","\u00e9","a","constante","dos","gases","perfeitos","(","[","8",",","314","]","K","-","1","mol","-","l",")","T","\u00e9","temperatura","absoluta","(","310K","no","corpo","humano",")","F","\u00e9","a","constante","de","Faraday","(","carga","por","mole","=","9",",","65x104","A",".","s",".","mol","-","l",")","Z","\u00e9","o","n\u00famero","de","cargas","do","i\u00e3o","ln","-","logaritmo","natural","[","X","]","a","concentra\u00e7\u00e3o","molal","do","i\u00e3o","no","exterior","(","e",")","e","no","interior","(","i",")","da","c\u00e9lula",".","\u00c0","temperatura","ambiente",",","substituindo","os","valores","das","constantes","e","convertendo","o","logaritmo","natural","para","um","logaritmo","de","base","10",",","obtemos",":","Ex","=","(","60","z",")","log","(","[","X","]","e","[","X","]","i",")","(","mV","Se",",","por","exemplo",",","o","i\u00e3o","for","o","pot\u00e1ssio","temos",":","Ek","=","(","60","\/","1",")","log","(","5","\/","150",")","=","-","90","mV",".","A","equa\u00e7\u00e3o","de","Nernst","pode",",","tamb\u00e9m",",","ser","utilizada","para","prever","a","direc\u00e7\u00e3o","do","fluxo","de","i\u00f5es",":","a",")","Se",",","para","um","dado","i\u00e3o",",","a","diferen\u00e7a","de","potencial","medida","na","membrana","for","igual","\u00e0","calculada","pela","equa\u00e7\u00e3o","de","Nernst",",","ent\u00e3o","esse","i\u00e3o","est\u00e1","em","equil\u00edbrio","electroqu\u00edmico","e","n\u00e3o","h\u00e1","fluxo","b",")","Se",",","para","um","dado","i\u00e3o",",","o","potencial","el\u00e9ctrico","medido","tem","o","mesmo","sinal","do","calculado","pela","equa\u00e7\u00e3o","de","Nernst","mas","\u00e9","numericamente","superior",",","a","for\u00e7a","el\u00e9ctrica","\u00e9","superior","\u00e0","for\u00e7a","da","concentra\u00e7\u00e3o",";","o","fluxo","do","i\u00e3o","\u00e9","determinado","pela","for\u00e7a","el\u00e9ctrica","c",")","Se",",","para","um","dado","i\u00e3o",",","o","potencial","el\u00e9ctrico","medido","tem","o","mesmo","sinal","do","calculado","pela","equa\u00e7\u00e3o","de","Nernst","mas","\u00e9","numericamente","inferior",",","a","for\u00e7a","da","concentra\u00e7\u00e3o","\u00e9","superior","\u00e0","for\u00e7a","el\u00e9ctrica",",","o","fluxo","do","i\u00e3o","\u00e9","determinado","pelo","gradiente","de","concentra\u00e7\u00e3o","d",")","Se",",","para","um","dado","i\u00e3o",",","o","potencial","el\u00e9ctrico","medido","tem","um","sinal","oposto","ao","que","seria","previs\u00edvel","pela","equa\u00e7\u00e3o","de","Nernst",",","as","for\u00e7as","el\u00e9ctrica","e","de","concentra\u00e7\u00e3o","actuam","no","mesmo","sentido","e","a","direc\u00e7\u00e3o","do","fluxo","i\u00f3nico","\u00e9","determinado","por","ambas","as","for\u00e7as","."],"ner_tags":[0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-177-02780","tokens":["CNPq",",","MCT","e","Soc",".","Cientificas","NOTA","DA","DIRETORIA","DA","SBPC","SOBRE","A","REUNIAO","COM","O","SECRETARIO","-","EXECUTIVO","DO","MCT","Carlos","Americo","Pacheco",",","com","as","Sociedades","Cientificas","Associadas","A","diretoria","da","SBPC","reuniu","-","se",",","em","sua","sede","em","SP",",","com","representantes","das","Sociedades","Cientificas","Associadas","e","depois",",","junto","com","estes","representantes",",","recebeu","o","secret\u00e1rio","-","executivo","do","Ministerio","da","C","&","T",",","Carlos","Americo","Pacheco",",","que","veio","acompanhado","do","j\u00e1","ent\u00e3o","nomeado","presidente","do","CNPq",",","Evando","Mirra","(","a","designa\u00e7\u00e3o","fora","assinada","na","segunda","-","feira",")",".","Sobre","estas","atividades",",","a","diretoria","da","SBPC","emitiu","esta","nota",":","\"","A","atual","Diretoria","da","SBPC","deu","in\u00edcio","ao","seu","programa","de","atividades","conjuntas","com","as","Sociedades","Cientificas","a","ela","associadas",",","reunindo","-","se",",","em","13","de","setembro",",","na","sede","da","Maria","Antonia",",","com","os","seus","32","representantes",".","Estas","reunioes","deverao","acontecer","periodicamente",",","de","acordo","com","calendario","apresentado",",","para","discussoes","de","temas","actuais","e","visoes","de","futuro","envolvendo","ciencia","e","tecnologia",".","O","esfor\u00e7o","multidisciplinar","empenhado","nesta","iniciativa","dever\u00e1","criar","condicoes","para","a","comunidade","cientifica","reflectir","e","expressar","suas","abordagens","do","desenvolvimento","cientifico","e","tecnologico","no","pais",".","Na","Segunda","parte","da","reuniao",",","o","Secretario","Executivo","do","MCT",",","Dr",".","Carlos","Americo","Pacheco",",","apresentou","o","Plano","Plurianual","do","Governo","para","C","&","T","+","Debatendo","o","PPA",",","diversos","participantes","acreditam","que",",","dentre","outros","aspectos",",","o","orcamento","previsto","para","os","proximos","anos","nao","contempla","as","oportunidades","de","expansao","da","area","de","absorcao",",","de","recem","-","doutores","e","tampouco","a","desvalorizacao","da","moeda",".","O","Dr",".","Carlos","Pacheco","aproveitou","a","oportunidade","para","anunciar",",","em","primeira","mao",",","o","nome","de","Evando","Mirra",",","presente","\u00e0","reuni\u00e3o",",","como","o","novo","Presidente","do","CNPq",".","A","indicacao","foi","muito","bem","acolhida","pelos","participantes",".","\"","Conheca","o","novo","presidente","do","CNPq",",","Evando","Mirra","Leia","aqui","alguns","dados","biograficos","de","Evando","Mirra",",","cuja","designacao","para","presidente","do","CNPq","foi","assinada","nesta","segunda","-","feira","e","saiu","publicada","hoje","no","Diario","Oficial","da","Uniao",":","Nome","completo",":","Evando","Mirra","de","Paula","e","Silva",".","Nasceu","em","Andrelandia",",","MG",",","em","20","de","marco","de","1943",".","Foi","nomeado","diretor","e","presidente","em","exercicio","do","CNPq",",","em","mar\u00e7o","deste","ano",".","Professor","titular","da","Escola","de","Engenharia","da","UFMG",",","ja","'","foi","pro","-","reitor","de","Pesquisa","e","vice","-","reitor","daquela","Universidade",".","Foi","tambem","presidente","do","Centro","Tecnologico","de","MG","(","Cetec",")",".","Graduou","-","se","em","Engenharia","Mecanica","e","Eletrica","pela","UFMG",",","obteve","o","grau","de","mestrado","em","Metalurgia","e","Ciencia","pela","Coppe","\/","UFRJ","e","o","grau","de","doutorado","pela","\u00c8s","Sciences","Physiques","\/","Universidade","de","Paris",".","Tem","curso","de","aperfeicoamento","na","George","Washington","University",",","EUA",",","e","desenvolveu","varios","trabalhos","em","Universidades","na","Franca",",","EUA","e","Japao",".","E","'","autor","de","cerca","de","80","publica\u00e7\u00f5es","cientificas",",","orientou","26","teses","de","Pos","-","Graduacao","e","cerca","de","50","alunos","de","Graduacao","em","iniciacao","cientifica",".","Coordenou","diversos","cursos","de","Metalurgia","Fisica","e","Ciencia","e","Engenharia","de","Materiais",".","Ministrou","ainda","cerca","de","40","cursos","de","Extensao","Tecnologica","em","industrias","brasileiras",".","\u00c9","membro","dos","comites","editoriais","das","revistas","cientificas","Science","et","Genie","des","Materiaux","(","Franca",")","e","Materia","(","revista","virtual","latino","-","americana","de","Engenharia","de","Materiais",")",".","Foi","membro","do","Conselho","Deliberativo","do","CNPq",",","do","Conselho","Curador","da","Fapemig",",","da","Comissao","de","Coordenacao","do","do","Programa","de","Nucleos","de","Excelencia","(","Pronex",")","e","do","Conselho","da","SBPC",".","Desenvolveu","varios","trabalhos","como","consultor","no","MCT",",","MEC",",","CNPq",",","Capes",",","Finep","e","Fapemig",".","Foi","eleito","recentemente","Membre","d","'","Honneur","da","Societ\u00e9","Francaise","de","Metallurgie","et","de","Materiaux","(","Franca",")",",","recebeu","a","Ordem","Nacional","do","Merito","Cientifico","do","Governo","Federal","e","diversos","premios","cientificos","como","o","Premio","Fundep","e","o","Premio","Brasimet",".","(","Informacoes","fornecidas","pela","Assessoria","de","Comunicacao","Social","do","CNPq",")","(","retirado","do","JC","Email","SBPC",")"],"ner_tags":[3,0,3,0,3,4,4,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,1,2,2,2,2,1,2,2,0,0,0,3,4,4,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,1,2,2,2,2,0,0,0,17,18,0,3,0,11,12,12,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,1,2,2,2,2,2,0,0,0,5,0,5,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,7,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,3,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,5,0,0,0,0,0,0,3,0,5,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,9,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,5,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,3,4,4,4,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,17,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,3,0,3,0,3,0,3,0,0,0,0,1,2,2,2,0,3,4,4,4,4,4,4,0,5,0,0,0,0,19,20,20,20,20,0,3,4,0,0,0,0,0,0,19,20,0,0,19,20,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,5,0,3,0]}
{"id":"HAREM-868-02153","tokens":["Psicomotricidade","eppa","[","eppa","@","eppa",".","com",".","br","]","Psicomotricidade","Programa","de","Treinamento","e","Desenvolvimento","Conhe\u00e7a","os","90","Cursos","de","forma\u00e7\u00e3o","continuada","da","EPPA",":","Cl\u00ednica","Educacional","Organizacional","EPPA","News","Fale","conosco","Cursos","2003","Site","da","EPPA","Bom","dia","!","O","curso","oferece","ao","participante","um","entendimento","pr\u00e1tico","atrav\u00e9s","de","referenciais","cient\u00edficos","e","das","t\u00e9cnicas","que","norteiam","os","procedimentos","de","interven\u00e7\u00e3o",".","Aborda","conceitos","da","inter","-","rela\u00e7\u00e3o","dos","aspectos","cognitivo",",","afetivo","e","motor",",","que","favorecem","o","entendimento","na","comunica\u00e7\u00e3o","da","linguagem","corporal",".","Conte\u00fado","Program\u00e1tico","*","Principais","conceitos","da","Psicomotricidade",":","Esquema","e","Imagem","corporal",",","T\u00f4nus","e","o","desenvolvimento",".","*","Principais","aspectos","do","desenvolvimento","neuro","-","psicomotores","da","crian\u00e7a","*","Condutas","motoras","de","base",":","Percep\u00e7\u00e3o",",","organiza\u00e7\u00e3o","e","estrutura\u00e7\u00e3o","temporal",",","Espacial","e","r\u00edtmo",".","*","Condutas","neuro","-","motoras",":","Lateralidade","e","o","papel","dos","hemisf\u00e9rios","cerebrais",".","*","T\u00e9cnicas","e","recursos","em","psicomotricidade","*","Materiais","utilizados","nas","sess\u00f5es",".","Destina","-","se","Psic\u00f3logos",",","Pedagogos",",","Educadores",",","Assistentes","Sociais","e","Profissionais","de","\u00e1reas","afins",".","Docente","*","V\u00e2nia","Ramos","-","Prof\u00aa","de","Educa\u00e7\u00e3o","F\u00edsica",";","Psicopedagoga",";","Psicomotricista",";","Mestre","em","Gerontologia","(","PUC",")",".","In\u00edcio","T\u00e9rmino","09","\/","05","\/","2003","Dia","Sex","19","\u00e0s","22h","Local","Rua","13","de","Maio",",","733","-","Bela","Vista","-","(","11",")","3262","3256","Para","participar","deste","Programa","de","Treinamento","e","Desenvolvimento",",","\u00e9","muito","simples",":","basta","acessar","a","PR\u00c9","-","RESERVA",",","selecionar","este","curso","e","aguardar","nosso","contato","!","Voc\u00ea","est\u00e1","recebendo","este","informativo","por","estar","cadastrado","no","site","da","EPPA",",","para","interromper","futuros","recebimentos",",","basta","preencher","o","formul\u00e1rio",".","Caso","n\u00e3o","visualizar","este","e","-","mail",",","clique","aqui"],"ner_tags":[11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,17,18,18,18,18,0,0,9,0,0,0,0,0,3,0,11,11,11,3,0,0,0,0,7,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,11,0,3,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,7,8,0,7,0,5,6,6,6,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-359-00937","tokens":["Os","outros","que","aproveitassem","obter","informa\u00e7\u00f5es","dos","defuntos",",","situa\u00e7\u00e3o","e","paradeiro","dos","antepassados",".","0","corvo",",","atrav\u00e9s","da","sua","tradu\u00e7\u00e3o",",","responderia","\u00e0s","perguntas",".","Os","pedidos","logo","acorreram",",","numerosos",".","Zuz\u00e9","j\u00e1","n\u00e3o","tinha","quarto",",","era","gabinete",".","N\u00e3o","dava","conversa",",","eram","consultas",".","Prestava","favores",",","adiava","as","datas",",","demorava","atendimentos",".","Pagava","-","se","com","tabela",":","morridos","no","ano","corrente",",","cinquenta","escudos",";","comunica\u00e7\u00e3o","com","anos","transactos",",","cento","e","cinquenta",";","mortos","fora","de","prazo",",","duzentos","e","cinquenta",".","E","aqui","entra","na","hist\u00f3ria","Dona","Candida",",","mulata","de","volumosa","bondade",",","mulher","sem","inimigo",".","Rec\u00e9m","-","vi\u00fava",",","j\u00e1","ex","-","vi\u00fava",".","Casou","r\u00e1pido","segunda","vez",",","desforrando","os","destemperos","da","aus\u00eancia",".","Quando","recasou",",","escolheu","Sulemane","Amade",",","comerciante","indiano","da","povoa\u00e7\u00e3o",".","N\u00e3o","tinha","passado","tempo","desde","que","morrera","Evaristo","Muchanga",",","seu","primeiro","marido",".","Mas","Candida","n\u00e3o","podia","guardar","a","vida","dela",".","Seu","corpo","ainda","estava","para","ser","mexido",",","podia","at\u00e9","ser","m\u00e3e",".","Verdade","\u00e9","que",",","nesse","intervalo",",","nunca","foi","muito","vi\u00fava",".","Era","uma","solit\u00e1ria","de","acidente",",","n\u00e3o","de","cren\u00e7a",".","Nunca","abrandou","de","ser","mulher",".","-","Casei",".","E","depois","?","Preciso","explicar","o","qu\u00ea","?","E","nestas","palavras",",","Dona","Candida","come\u00e7ou","sua","queixa","para","Zuz\u00e9","Paraza",".","Quando","se","soube","solicitado",",","o","adivinho","at\u00e9","adiantou","a","data","da","consulta",".","Nunca","tinha","chegado","uma","mulata",".","Os","pr\u00e9stimos","de","Zuz\u00e9","nunca","tinham","sido","chamados","t\u00e3o","acima",".","N\u00e3o","sou","qualquer",",","Sr",".","Paraza",".","Como","\u00e9","que","me","sucede","uma","coisa","dessas","?"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-89A-01822","tokens":["Mem\u00f3ria","oral","dos","idosos","Depoimento","de","L\u00e1zara","Matos","de","Camargo","Centro","Cultural","Tr\u00eas","Rios","da","Secretaria","da","Cultura","S\u00e3o","Paulo",",","9","de","outubro","de","1992","Realiza\u00e7\u00e3o","Museu","da","Pessoa","Entrevista","n\u00famero","12","Transcrito","por","Mariana","Fontes","P","-","Dona","L\u00e1zara",",","n\u00f3s","j\u00e1","conversamos","um","pouco","com","a","senhora","l\u00e1","na","outra","sala","e","j\u00e1","temos","algumas","informa\u00e7\u00f5es",",","mas","a","gente","gostaria","de","confirmar","alguns","dados","que","a","senhora","j\u00e1","nos","deu",".","O","nome","da","senhora","completo",",","por","favor",".","R","-","L\u00e1zara","de","Matos","Camargo",".","P","-","Qual","a","data","do","seu","nascimento","?","R","-","17","\/","4","\/","24",".","P","-","A","senhora","nasceu","aonde","?","R","-","Tijup\u00e1",".","P","-","Estado","de","S\u00e3o","Paulo","?","R","-","Estado","de","S\u00e3o","Paulo",".","P","-","Qual","o","endere\u00e7o","da","senhora","hoje","?","R","-","Rua","Joaquim","Alves","Diniz",",","704",".","P","-","S\u00e3o","Paulo","capital","?","R","-","Vila","S\u00e3o","Francisco",",","S\u00e3o","Paulo",".","P","-","Agora","a","gente","vai","tentar","lembrar","de","coisas","de","sua","vida",",","seu","passado","e","eu","queria","come\u00e7ar","com","o","seu","pai",",","o","nome","do","seu","pai",",","o","nome","da","sua","m\u00e3e",";","quem","foram","essas","pessoas","e","local","de","nascimento","do","pai",",","da","m\u00e3e",".","Bem",".","Local","de","nascimento","do","meu","pai",",","eu","n\u00e3o","sei",",","mas","\u00e9","Estado","de","S\u00e3o","Paulo",".","P","-","E","como","era","o","nome","dele","?","R","-","Gabriel","Tolinho","de","Matos",".","P","-","E","da","sua","m\u00e3e","?","R","-","Francisca","Maria","da","Concei\u00e7\u00e3o",".","P","-","E","ela","nasceu","aonde","?","Tamb\u00e9m","no","Estado","de","S\u00e3o","Paulo","?","R","-","Nasceu","numa","cidade","perto","daqui",",","Conchas",".","J\u00e1","ouviu","falar","?","P","-","Sei",",","sei",".","Perto","de","Laranjal","Paulista",",","Conchas",",","Tatu\u00ed",",","aquela","regi\u00e3o",".","E","os","av\u00f3s",",","a","senhora","sabe","o","nome","deles",",","de","que","local","eles","eram","?","R","-","O","meu","av\u00f4","paterno","era","Paulino",".","P","-","De","onde","ele","era","?","R","-","Tamb\u00e9m","da","mesma","regi\u00e3o",".","A","minha","av\u00f3","era","Ana",".","Meu","av\u00f4","materno","era","Salvador",",","Salvador","Teles",",","este","eu","estou","lembrando",".","E","minha","av\u00f3","materna",",","Maria","Teles",".","P","-","Eram","todos","da","mesma","regi\u00e3o","?","R","-","Todos",".","P","-","A","fam\u00edlia","j\u00e1","est\u00e1","l\u00e1","a","muito","tempo","naquela","regi\u00e3o","?","R","-","\u00c9",".","Eles","morreram","aqui",",","mas","nasceram","e","se","criaram","e","casaram",",","criaram","seus","filhos","l\u00e1",".","P","-","Como","era","a","vida","l\u00e1","na","cidade","em","Conchas",",","quando","a","senhora","era","pequena","?","Como","\u00e9","que","se","vivia","l\u00e1",",","como","era","sua","inf\u00e2ncia","?","Ah",",","muito","feliz",",","porque","crian\u00e7a","\u00e9","sempre","feliz",",","n\u00e3o","tem","problema",",","se","tem","n\u00e3o","\u00e9","da","crian\u00e7a",",","\u00e9","dos","outros",",","n\u00e9",",","ent\u00e3o","muito","feliz",",","por\u00e9m","pobre",",","n\u00e9",",","mas","saud\u00e1vel","e","feliz",".","P","-","Viviam","na","cidade","ou","na","ro\u00e7a","?","R","-","Uma","hora","na","ro\u00e7a",",","outra","hora","na","cidade","mas","sempre","por","ali","por","perto",",","a","gente","sempre","mudava",".","P","-","Era","s\u00edtio","?","R","-","Era","um","pouco","no","s\u00edtio",",","um","pouco","na","fazenda",",","outro","na","cidade",",","a","gente","tava","sempre","mudando",",","meu","pai","gostava","de","mudar",".","E","eu","tamb\u00e9m","!","Moro","tr\u00eas","anos","numa","casa",",","estou","louca","de","vontade","de","mudar","j\u00e1",".","P","-","Que","beleza","!","R","-","N\u00e3o","mudo","porque","aqui","n\u00e3o","tem","jeito",".","Tenho","uma","casa","e","tenho","vontade","de","vender","e","comprar","outra",",","s\u00f3","para","mudar",".","Mudar","minha","cama",",","mudar","minhas","coisas",",","parece","que","\u00e9","t\u00e3o","gostoso","na","primeira","noite","que","a","gente","vai","dormir",",","que","n\u00e3o","t\u00e1","naquela","velha","l\u00e1",",","t\u00e1","na","outra",".","P","-","E","quando","a","senhora","era","pequena","gostava","quando","o","pai","fazia","as","mudan\u00e7as","?","R","-","Gostava",".","Gostava",".","P","-","E","ele","trabalhava","com","o","que","?","R","-","Na","ro\u00e7a","e","carpinteiro","tamb\u00e9m",".","P","-","E","a","m\u00e3e","da","senhora","?","R","-","Minha","m\u00e3e","sempre","em","casa",",","cuidando","de","n\u00f3s",",","cuidando","de","tudo",".","P","-","Eram","muitos","irm\u00e3os","?","R","-","Eram","sete",".","P","-","Sete","irm\u00e3os",",","homens","e","mulheres","?","R","-","Bom",",","n\u00e3o",".","Sete","irm\u00e3s","e","dois","irm\u00e3os",",","me","lembro","bem","agora",".","P","-","S\u00e3o","nove",".","Bastante","gente",".","E","l\u00e1","na","cidade",",","a","senhora","estudou","na","cidade","mesmo",",","l\u00e1","em","Conchas","?","R","-","Estudava","em","Fartura",".","N\u00e3o","em","Conchas","foi","s\u00f3","mam\u00e3e",".","P","-","Em","Fartura",".","E","qual","escola","era","?","R","-","S\u00f3","no","Grupo","Escolar","de","Fartura",".","P","-","Ficou","l\u00e1","at\u00e9","que","\u00e9poca","?","R","-","At\u00e9","50",".","P","-","Casou","l\u00e1","?","E","Quem","era","seu","marido","?","Casei","l\u00e1",".","L\u00e1zaro","Vieira","de","Camargo",".","P","-","Ele","era","tamb\u00e9m","da","regi\u00e3o","?","Quer","dizer",",","era","L\u00e1zaro","ele",",","L\u00e1zara","a","senhora",".",".",".","R","-","Sim",".","Os","dois","nom\u00e3o","feio","se","ajeitou",".","O","mesmo","nome",".","P","-","E","como","\u00e9","que","foi","a","adolesc\u00eancia",",","como","\u00e9","que","conheceu","o","namorado",",","como","\u00e9","que","vivia","na","cidade","?","R","-","Andando",",","paras","as","festinhas",",","para","os","bailinhos",",","cineminha",",","essas","coisa","a\u00ed",".","Pra\u00e7a","no","jardim","da","cidade",",","em","frente","\u00e0","Matriz",".","P","-","A","senhora","trabalhava","nessa","cidade","?","R","-","N\u00e3o",",","quase","n\u00e3o","trabalhava","n\u00e3o",".","P","-","S\u00f3","estudava","?","R","-","\u00c9",",","bom",",","estudei","s\u00f3","um","pouco","tamb\u00e9m",",","mas","n\u00e3o","fazia","muita","coisa","n\u00e3o",".","Ajudava","minha","m\u00e3e","em","casa",".","P","-","E","seu","marido",",","quando","a","senhora","casou","?","Em","que","\u00e9poca",",","em","que","ano","?","Eu","casei","em","1940",",","12","de","outubro",";","Ish",",","t\u00e1","perto","de","fazer","52","anos",".","P","-","T\u00e1","pertinho",",","segunda","-","feira",".","E","conheceu","ele","l\u00e1","na","cidade",",","na","pra\u00e7a","?","R","-","Na","pra\u00e7a",".","P","-","E","como","era","esse","passeio","na","pra\u00e7a",",","como","era","a","vida","l\u00e1","na","pra\u00e7a","?","R","-","Andando",",","tomando","sorvete",",","conversando",".","P","-","A","senhora","falou","que","sua","fam\u00edlia","l\u00e1","era","um","pouco","pobre",",","o","seu","pai","tinha","terras","?","Como","\u00e9","que","era",",","conta","isso",".",".",".","R","-","Bom",",","tinha","terras",",","mas","voc\u00ea","sabe",",","tendo","terras","n\u00e3o","\u00e9","rico",",","porque","dinheiro","n\u00e3o","se","tinha",",","n\u00e9",",","ent\u00e3o","pobre","mesmo",".","P","-","O","que","que","ele","plantava","?","R","-","Arroz",",","feij\u00e3o",",","milho",",","batata","doce",",","amendoim",",","essas","coisas","a\u00ed",".","P","-","E","a","senhora","trabalhava","na","ro\u00e7a","tamb\u00e9m","?","R","-","Eu","ia","l\u00e1","para","a","ro\u00e7a",",","mas","eu","fazia","mais","\u00e9","bagun\u00e7a",".","Eu","era","igual","moleque",".","P","-","Era","igual","a","que","?","R","-","Moleque",".","Eu","acompanhava","o","meu","irm\u00e3o",",","meu","irm\u00e3o","muito","trabalhador","na","ro\u00e7a",",","eu","acompanhava","ele",",","tudo","que","ele","fazia","de","brincadeira","e","malvadeza",",","era","comigo","mesmo",".","P","-","Que","tipo","de","malvadeza","a","senhora","gostava","de","fazer","?","R","-","Ah",",","em","trilha",",","assim",",","tinha","um","monte","de","mato",",","a","gente","amarrava","um","negocinho","l\u00e1",",","a","pessoa","passava","e","ca\u00eda","um","tomb\u00e3o",".","E","a","gente","ficava","escondido",",","eu","e","meu","irm\u00e3o",".","Ningu\u00e9m","via",",","o","pai","mandou","n\u00f3s","cortar","capim","para","as","cavaladas","l\u00e1",",","n\u00f3s","fomos",".","Mas","chegando","l\u00e1",",","meu","irm\u00e3o","brigou","com","outros","meninos","e","aquele","fac\u00e3o","que","meu","pai","deu","para","a","gente","cortar","o","capim",",","ele","em","vez","de","cortar","capim",",","come\u00e7ou","a","brigar","com","os","outros",":","\"","\u00c9","porque","eu","sou","valente",",","vem","aqui","\"","e","come\u00e7ou","a","fazer","assim","com","o","fac\u00e3o",".","Tudo","coisa","de","11","anos",",","12","anos",".","De","repente","o","fac\u00e3o","escapou","e","foi","para","o","mato",".","E","agora","para","achar","?","Ele","chorava","e","chamava","eu",":","\"","Venha","me","ajudar","!","\"","E","eu","dava","risada",",","\"","Voc\u00ea","n\u00e3o","era","valente","u\u00e9","?","Como","\u00e9","que","voc\u00ea","tava","fazendo","com","o","fac\u00e3o","assim","para","assustar","os","outros","?","\"","E","o","medo","de","apanhar",",","n\u00e9",",","meu","pai",",","ele","era",".",".",".","P","-","Ele","era","muito","severo","?","R","-","N\u00e3o",",","ele","quase","n\u00e3o",".",".",".","a","gente","tamb\u00e9m","respeitava","muito",",","n\u00e9","?","Meu","pai","ele","segurava",",","n\u00e3o","deixava","a","gente","ir","para","as","festas",".","Mas","eu","ia",",","porque","depois","que","eles","dormiam",",","eu","pulava","a","janela",".","Eu","ia","e","depois","antes","de","ficar","de","dia",",","eu","j\u00e1","pulava","a","janela","e","dormia",".","Ficava","bem","l\u00e1","dormindo",".","Mas","era","s\u00f3","eu",",","os","outros","n\u00e3o","faziam","assim","n\u00e3o",".","Eu","e","meu","irm\u00e3o","que","era","assim",".","Hoje","eu","sou","uma","pessoa","de","tanta","responsabilidade",",","pode","confiar","em","mim","porque","eu","tenho","mesmo","muita","responsabilidade",".","Conto","tudo","do","meu","dever",",","sou","at\u00e9","boba","de","t\u00e3o","honesta",",","meu","irm\u00e3o","tamb\u00e9m",".","P","-","Mas","fazer","isso","n\u00e3o","significava","ser","desonesta",",","significava","ser","esperto",",","n\u00e9",",","para","se","divertir",".","R","-","\u00c9",",","gostava","de","pegar","faca","de","ponta","e","falava","para","mim",":","\"","Quanto","voc\u00ea","aposta","comigo","que","eu","acerto","a","ponta","da","faca","naquele","caldeir\u00e3o","l\u00e1","?","\"",",","o","caldeir\u00e3o","que","estava","pendurado",".","E","furava","o","caldeir\u00e3o",".","P","-","Nossa","!","R","-","Era","malvadeza",".","P","-","E","sua","m\u00e3e",",","n\u00e3o","dizia","quando","via","?","A","minha","m\u00e3e","era","muito","boa",".","Meu","era","bravo","para","n\u00f3s","e","para","minha","m\u00e3e","tamb\u00e9m",".","P","-","Era","bravo","como","?","R","-","Ah",",","bravo",",","exigente",",","queria","tudo","certinho",",","a","gente","n\u00e3o","podia","fazer","coisa","errada",",","mas","s\u00f3","que","a","gente","fazia",",","mesmo","assim",".","Mas","a","minha","m\u00e3e",",","nossa",",","era","um","respeito","para","ele",".","Mas","ele","era","bom","sim",",","ele","era","bom",".","Eu","lembro","que","eu","ia","nas","festas","de","noite",",","depois","eu","vinha","aqui","montada","no","pesco\u00e7o","de","meu","pai",",","quando","eu","era","pequena",",","quando","cansava",".","Ent\u00e3o","era","muito","bom",".","P","-","E","qual","eram","as","festas","que","a","senhora","gostava","mais","?","R","-","A","gente","ia","em","tudo",",","porque","quando","tem","pouco",",","tudo","que","tem","a","gente","vai",",","n\u00e9","?","A","gente","vai","no","casamento",",","a","gente","ia","no","batizado",",","a","gente","ia","no","baile",",","a","gente","ia","na","festa","junina",";","de","fogueira",",","de","quent\u00e3o",",","de","tanta","coisa",";","de","baile","de","sanfona",",","tudo","isso","a","gente","ia","quando","a","gente","era","crian\u00e7a",".","Depois","que","fiquei","mo\u00e7a","eu","ia","tamb\u00e9m",";","mas","depois","que","eu","fiquei","mo\u00e7a","meu","pai","j\u00e1","n\u00e3o","gostava","que","eu","fosse",",","ele","deixava","algumas","vezes",",","mas","quando","ele","n\u00e3o","deixava","eu","ia","do","mesmo","jeito","!","S\u00f3","se","fosse","muito","longe",",","mas","se","fosse","perto",",","n\u00e3o",".","Esperava","todo","mundo","dormir",",","depois","pulava","a","janela","e","ia",".","P","-","E","as","outras","irm\u00e3s","eram","mais","calmas","?","R","-","Mais","calmas",",","era","s\u00f3","eu","que","era","assim",".","P","-","E","essas","irm\u00e3s","tamb\u00e9m","casaram","?","R","-","Casaram",",","casaram",".","P","-","L\u00e1","mesmo","no","interior","?","\u00c9",",","L\u00e1","mesmo","no","interior","tem","duas",",","tr\u00eas","irm\u00e3s","que","j\u00e1","morreram",",","uma","\u00e9","mais","nova","que","eu",",","as","outras","duas","\u00e9","mais","velhas",".","P","-","E","seu","marido","era","tamb\u00e9m","da","mesma","cidade",",","ele","trabalhava","em","que","?","R","-","Da","mesma","cidade",".","P","-","E","fazia","o","que",",","qual","atividade","?","R","-","Ele","tinha","um","s\u00edtio","pequeno",",","ele","plantava","as","coisas","dele",".","P","-","Ah",",","ele","plantava",".","E","quando","a","senhora","casou",",","foi","morar","no","s\u00edtio","com","ele","?","R","-","Fui","morar","no","s\u00edtio","com","ele",".","P","-","E","viveu","muitos","anos","l\u00e1","no","s\u00edtio","?","R","-","Uns","20","anos",".","P","-","Como","foi","que","a","senhora","conheceu","o","seu","marido","?","A","senhora","lembra","do","dia","?","R","-","Ah",",","o","dia","n\u00e3o","d\u00e1","para","lembrar",".","P","-","Mais","ou","menos","assim",",","por","onde","ele","andava","?","R","-","Voc\u00ea","diz","o","dia",",","ou","o","lugar","?","P","-","O","lugar",".","R","-","Ah",",","o","lugar","l\u00e1","da","cidade","de","Fartura",",","onde","a","gente","se","ajuntava",",","tudo","os","jovens","de","um","lugar",",","de","outro",",","era","bom",",","divertido","igual","hoje",",","n\u00e9",",","gostoso","era","muito","saud\u00e1vel","tudo",",","n\u00e9","?","P","-","E","namorou","muitos","anos","?","R","-","N\u00e3o","naquele","tempo","a","gente","namorava","e","j\u00e1","logo","casava",".","Acho","que","eu","namorei","uns","quatro","ou","cinco","meses","e","j\u00e1","foi","o","casamento",".","P","-","E","como","\u00e9","que","foi","o","casamento","?","R","-","Ah",",","festa",",","comida",".",".",".","P","-","Conta","a","festa",",","tudo","o","que","a","senhora","lembra","deste","casamento",".","R","-","Era","leit\u00e3o","assado",",","frango","assado",",","aquele","monte","de","comida",".","Baile",",","baile","de","sanfona",",","viol\u00e3o",",","cavaquinho",",","muito","bonito",".","E","o","casamento",",","a","gente","morava","numa","ch\u00e1cara","pertinho","da","cidade",",","n\u00e9",",","e","n\u00f3s","fomos","a","p\u00e9","casar",",","fomos","a","p\u00e9",".","Era","bem","pertinho",".","P","-","Casou","na","igreja",",","depois","voltou","para","a","casa",",","para","a","festa","?","R","-","\u00c9",",","casei","na","igreja",",","depois","voltei","para","a","casa",".","A","gente","ficou","s\u00f3","um","pouquinho","na","festa",",","depois","voltei","para","casa","porque","a","gente","j\u00e1","estava","com","tudo","pronto",",","n\u00e9","?","Viajar",",","lua","de","mel",",","isso","n\u00e3o","era","com","n\u00f3s","n\u00e3o",",","porque","a","gente","n\u00e3o","podia",".","Como","fazem","hoje",",","hoje","os","casamentos","\u00e9","mais","bonito",",","apesar","de","durar","pouco",".","P","-","Bom",",","\u00e9","prefer\u00edvel","ent\u00e3o",".",".",".","R","-","Apesar","de","durar","pouco",",","\u00e9","tudo","mais","bonito",".","P","-","Outra","coisa",",","l\u00e1","nesse","per\u00edodo","que","a","senhora","morou","20","anos",",","os","seus","filhos","nasceram","todos","nessa","\u00e9poca","?","R","-","Nasceram",".","Foram","um","atr\u00e1s","do","outro",".","P","-","E","quantos","filhos","foram","?","R","-","Sete",".","P","-","Sete",".","E","quais","s\u00e3o","os","nomes","destes","filhos","?","R","-","Maria","In\u00eas",",","Maria","Teresa",",","Maria","Clara",",","Maria","de","F\u00e1tima",",","Ana","Maria",",","Maria","Benedita","e","Jos\u00e9",".","P","-","O","mais","novo","\u00e9","o","Jos\u00e9","?","R","-","O","mais","velho","que","\u00e9","o","Jos\u00e9",".","P","-","Ah",",","ent\u00e3o","primeiro","veio","o","filho",",","depois","as","filhas",".","E","eles","viveram","todo","o","tempo","l\u00e1","com","a","senhora","?","R","-","Viveram",".","P","-","E","nessa","\u00e9poca","como","era","a","sua","vida","de","casada","?","R","-","Casada","?","P","-","Como","era","a","vida","de","casada","l\u00e1","no","s\u00edtio","com","as","crian\u00e7as","?","R","-","Ah",",","mais","ou","menos",",","sabe",",","n\u00e3o","era","boa","como","no","tempo","de","minha","m\u00e3e","e","meu","pai",";","quando","eu","casei","j\u00e1","n\u00e3o",".",".",".","Dava","para","a","gente","viver",".","P","-","A","senhora","n\u00e3o","era","apaixonada","por","seu","marido","?","R","-","Era",",","mas","depois","ele","come\u00e7ou","a","beber","a\u00ed","acabou","todas","as","paix\u00e3o",",","pulou","tudo","pela","janela",".","P","-","Ele","fazia","que","tipo","de","trabalho","?","R","-","Trabalhava","em","ro\u00e7a",",","plantava","as","coisa",",","ele","\u00e9","trabalhador","sim",",","dessas","coisas","a\u00ed","n\u00e3o","podia","me","queixar",",","amoroso","com","as","crian\u00e7as",",","mas","tinha","mania","de","beber",",","ent\u00e3o","j\u00e1","n\u00e3o","era","muito","bom",".","P","-","Era","perto","da","cidade","onde","a","senhora","tinha","o","s\u00edtio","?","R","-","Era","bem","perto",".","P","-","E","as","crian\u00e7as","estudavam","?","R","-","As","crian\u00e7as","estudavam",".","Ia","a","p\u00e9","para","a","cidade",".","P","-","Ent\u00e3o","era","bem","perto",".","Porque","a","senhora","saiu","de","l\u00e1","depois","desses","anos","todos","?","R","-","Porque","a","minha","m\u00e3e","depois","mudou","para","S\u00e3o","Paulo",",","a","minha","irm\u00e3",";","fiquei","com","vontade","tamb\u00e9m",".","P","-","Nessa","\u00e9poca","a","senhora","j\u00e1","era","vi\u00fava",",","ou","n\u00e3o","?","R","-","Ainda","n\u00e3o",".","P","-","Ele","veio","tamb\u00e9m","?","R","-","Veio","mas","depois","foi","embora",".","Foi","embora","e","deixou","n\u00f3s","aqui",".","P","-","A\u00ed","ficou","a","senhora","com","os","filhos","aqui",".","E","j\u00e1","eram","crian\u00e7as","grandes","aqui",".","R","-","J\u00e1",".","Era","pouca","coisa","um","mais","velho","que","o","outro",".","Cresceu","quase","de","uma","vez",",","casou","um","atr\u00e1s","do","outro","tamb\u00e9m",".","P","-","A","senhora","veio","morar","em","S\u00e3o","Paulo","onde","?","R","-","No","Bairro","do","Lim\u00e3o",".","P","-","Que","ano","a","senhora","chegou","no","Bairro","do","Lim\u00e3o","?","R","-","Em","60",".","P","-","E","ficou","muitos","anos","no","Bairro","do","Lim\u00e3o","ou","n\u00e3o","?","Em","68","eu","fui","para","Osasco",".","P","-","Quando","o","seu","marido","foi","\u00e9","que","foi","que","a","senhora","fez","para","viver","?","R","-","Trabalhava","de","dia","e","de","noite",".","P","-","A","senhora","tinha","trabalhado","antes","?","R","-","J\u00e1",",","mas","n\u00e3o","tanto",".","Trabalhei","muito",",","muito","mesmo",".","P","-","Que","tipo","de","trabalho","a","senhora","fazia","?","R","-","Eu","trabalhava","numa","lavanderia",",","mas","eu","fazia","faxina",".","Depois","mudei",",","fui","trabalhar","numa","pens\u00e3o","tamb\u00e9m","fazendo","faxina",".","Tudo","o","meu","trabalho","era","esse",".","A\u00ed","depois","eu","trabalhava","assim",",","mas","eu","tinha","um","trabalho","na","Vinte","e","Cinco","de","Mar\u00e7o",",","ali","num","pr\u00e9dio","959","o","n\u00famero","do","pr\u00e9dio",".","Ali","eu","trabalhava","e","o","pr\u00e9dio","era","inteirinho","de","com\u00e9rcio","eu","sa\u00eda","do","meu","trabalho","e","vinha","trabalhar","a","noite","ali",",","o","com\u00e9rcio","ia","embora","a\u00ed","eu","limpava","a","escadaria",".","Al\u00e9m","da","escadaria",",","tinha","um","mo\u00e7o","bailarino","que","morava","naquelas","quitinete",",","ali","era","\u00e9poca","do","com\u00e9rcio","mas","tinha","umas","quitinete",",","coisinha","assim","pequenininho",",","ele","pedia","para","mim","limpar",",","eu","ganhava","mais","um","pouquinho","dele",",","ganhava","um","sal\u00e1rio","m\u00ednimo","na","limpeza",",","assim","que","eu","fui","fazendo",".","P","-","E","as","crian\u00e7as","ficavam","com","quem","?","R","-","Eles","ficavam","com","eles","mesmo",".","P","-","E","alguns","j\u00e1","trabalhavam","para","ajudar","a","casa","?","R","-","O","mais","velho",",","trabalhava","muito","j\u00e1","logo","aprendeu","a","trabalhar","de","funileiro",",","foi","trabalhar","na","Carroceria","Gra\u00e7a","l\u00e1","na","Vila","Leopoldina",",","me","ajudou","bastante",".","E","tinha","uma","menina","que","era","mais","velha","aquela","l\u00e1","cuidava","da","casa",",","cuidava","das","crian\u00e7as",",","levava","as","crian\u00e7as","na","escola",",","buscava",",","depois","ia","para","o","gin\u00e1sio","de","noite",".","P","-","Era","duro","!","R","-","Era",",","mas",".",".",".","P","-","A","senhora","vinha","do","Lim\u00e3o","para","trabalhar",".",".",".","R","-","Nas","Perdizes",".","P","-","Vinha","como",",","como","\u00e9","que","a","senhora","fazia",",","tinha","\u00f4nibus","?","R","-","\u00d4nibus",".","Descia","na","Barra","Funda",".","P","-","S\u00e1bado","e","domingo","o","que","a","senhora","fazia","?","R","-","Uh",",","imagina",".","Lavava","roupa",",","hoje","que","\u00e9","uma","festa",".","Marina","me","conheceu","l\u00e1","no","bairro",",","hoje","chama","Vila","Lapa",".","Mas","nos","tempos","que","as","crian\u00e7a",".",".",".","s\u00f3","trabalhava",".","S\u00e1bado","e","domingo","eu","limpava","a","casa",",","eu","lavava","a","roupa",".","No","mesmo","pr\u00e9dio","que","eu","trabalhava","l\u00e1","na","Vinte","e","Cinco","de","Mar\u00e7o",",","tinha","umas","f\u00e1bricas","de","len\u00e7o",",","uns","len\u00e7o","fininho","de","n\u00e1ilon",",","sobrava","muito","aqueles","pedacinho","eu","levava","para","fazer","acolchoado","para","as","crian\u00e7as",",","para","as","crian\u00e7as","n\u00e3o","passar","frio",".","E","tamb\u00e9m","levava","as","camisas","do","menino","que","era","bailarino","para","lavar","e","passar","em","casa",",","para","mim","trazer","para","ele","para","ganhar","um","pouquinho","mais",".","P","-","A","senhora","arrumava","formas","de",".",".",".","P","-","E","a","sua","m\u00e3e","e","a","sua","irm\u00e3",",","onde","\u00e9","que","estavam","nessa","hora","?","R","-","Tamb\u00e9m","na","mesma","rua","que","eu",",","pertinho",".","Minha","m\u00e3e","dava","uma","m\u00e3o",",","\u00e0s","vezes","tinha","que","levar","crian\u00e7a","para","tomar","vacina",",","essas","coisas",".","E","sabe","quem","me","ajudou","tamb\u00e9m","?","O","Juizado","de","Menor",".","P","-","Sim",",","porque","a","senhora","ficou","com","as","crian\u00e7as","menores",".","E","que","que","ele","fazia","?","Me","dava","dinheiro","mensal",",","ia","receber","l\u00e1","em","Pinheiros",",","na","Rua","Fradique","Coutinho",".","P","-","Mas","a","senhora","recebia","pens\u00e3o","do","seu","marido","ou","era","pens\u00e3o","do","juizado","?","R","-","Do","juizado",".","P","-","E","seu","marido","foi","parar","onde","?","R","-","Meu","marido","abandonou","n\u00f3s",".","P","-","E","onde","ele","foi","?","R","-","Foi","para","o","mesmo","lugar","que","morava",",","Fartura",".","P","-","E","a","senhora","nunca","mais","viu","?","R","-","Aqui","trabalhei",",","consegui","aposentar","e","gra\u00e7as","a","Deus",",","hoje","n\u00e3o","tenho","problema","nem","de","sa\u00fade","nem","nenhum",".","P","-","E","ele","nunca","mandava","pens\u00e3o","para","ajudar","os","meninos","?","R","-","N\u00e3o",",","nunca",".","P","-","Por","isso","que","a","senhora","recebia","do","juizado",".","R","-","Por","isso","que","eu","recebia","do","juizado",".","Ent\u00e3o","eu","recebia","de","quatro","crian\u00e7a","na","m\u00e3o",",","cada","uma","que","fazia","14","eles","cortavam",",","assim","foi",".","Depois","quando","ficou","a","outra","que","n\u00e3o","tinha","14","ainda","eu","fui","l\u00e1","e","disse",":","\"","agora","n\u00e3o","vou","mais","receber","n\u00e3o","\"",".","N\u00e3o","quis","mais",".","P","-","Porque","?","R","-","Por","que","j\u00e1","estava","s\u00f3","uma",",","ia","ficar","pouquinho",",","n\u00e3o","vou","receber","mais","n\u00e3o",".","Mas","eu","n\u00e3o","lembro","quanto","era","de","dinheiro",",","mas","dava","para","mim","comprar","alguma","coisa",",","j\u00e1","ajudava",".","P","-","Quando","a","senhora","foi","morar","em","Osasco",",","os","filhos","j\u00e1","estavam","grandes","?","R","-","Estavam","grandes",".","P","-","Mas","solteiros","ainda","?","R","-","\u00c9",",","solteiros",",","estavam","grandes",";","n\u00e3o",",","j\u00e1","tinha","uma","casada",".","L\u00e1","eu","morei","um","tempo",",","depois","eu","mudei","para","c\u00e1",".","P","-","L\u00e1","em","Osasco","a","senhora","trabalhava","tamb\u00e9m","?","R","-","Trabalhava",",","nunca","deixei","de","trabalhar",".","P","-","Fazendo","o","que",",","nessa","\u00e9poca","?","R","-","Limpeza",".","P","-","L\u00e1","mesmo","em","Osasco",",","ou","vinha","fazer","em","S\u00e3o","Paulo","?","R","-","Na","cidade",",","nas","Perdizes","mesmo",".","P","-","De","Osasco","a","senhora","foi","morar","onde","?","R","-","Eu","fui","morar","na","Vila","de","S\u00e3o","Francisco",".","P","-","E","hoje","a","senhora","mora","l\u00e1","com","a","fam\u00edlia","ou","mora","sozinha","?","A","fam\u00edlia",".","Com","duas","filhas",".","P","-","S\u00e3o","solteiras","?","R","-","S\u00e3o",".","Ah",",","trabalhei","tamb\u00e9m","de","70","a","80",",","eu","trabalhei","de","motorista","de","uma","mulher",".","Ela","tinha","carro","e","ia","trabalhar",",","entrava","sete","horas","na","Penha",".","Eu","ia","levar","ela","de","madrugada","para","ficar","trabalhando",",","de","noite","eu","ia","buscar",".","O","marido","dela","morreu","no","carro","junto","comigo",".","J\u00e1","passei","tudo","isso","na","vida",".","P","-","Como","foi","?","R","-","Eu","levava","ela","todo","dia",",","mas","ele","n\u00e3o","sei",",","gostava","de","ir","tamb\u00e9m",",","levantava","cedinho","e","ia","junto",";","porque","nenhum","do","dois","guiava","e","ela","j\u00e1","estava","quase","na","hora","de","aposentar",".","A\u00ed","eu","deixei","ela",",","ela","trabalhava","numa","pastelaria",",","ent\u00e3o","tinha","que","entrar","muito","cedo",",","deixei","ela","e","depois","viemos",".","E","ele","estava","sentado","atr\u00e1s","e","ela","sentada","comigo",",","mas","quando","eu","deixei","ela","eu","falei",":","\"","Ah",",","senta","aqui","para","frente",",","n\u00e9",",","Seu","Irineu",",","porque","sen\u00e3o","fica","parecendo","que","eu","sou","chofer","de","pra\u00e7a","\"",".","(","riso",")","Parece","que","foi","Deus","que","mandou","eu","fazer","isso","porque","ele","desceu","e","sentou","na","frente","comigo",".","Mas","depois","ele","estava","aqui","do","meu","lado","e","fazia","com","esta","m\u00e3o","assim",",","na","minha","perna",";","a\u00ed","eu","pensei","mal","dele",",","ele","ficou",",","a\u00ed","eu","olhei","o","rosto","dele","e","ele","estava","com","a","cabe\u00e7a","baixa","assim","e","caindo","baba",".","O","homem","estava","morrendo","!","Ainda","tinha","neblina",",","era","muito","cedinho",".","Vim","correndo","para","o","Hospital","Municipal","do","Tatuap\u00e9",",","ali","na","Celso","Garcia","e","socorreram","ele","e","tudo",",","mas",".",".",".","a\u00ed","ent\u00e3o","tive","que","explicar","tudo","para","a","patroa",".","P","-","Ah","sim",".",".",".","R","-","Mas","a\u00ed","depois","eles","viram",",","n\u00e9",",","tinha","que","morrer","naquela","hora","e","estava","no","carro","comigo",".","P","-","Alem","desse","trabalho","como","motorista","a","senhora","teve","outros","trabalhos","diferentes","?","R","-","N\u00e3o",".","Depois","disso","eu","n\u00e3o","trabalhei","mais",".","P","-","E","l\u00e1","na","Zona","Leste",",","essas","duas","filhas","solteiras",",","a","casa","\u00e9","da","senhora",",","\u00e9","delas","?","R","-","\u00c9","nossa",".","P","-","\u00c9","de","voc\u00eas",".","A","senhora","parou","de","trabalhar","quando","?","Faz","muito","tempo","?","R","-","Faz","tempo",".","Eu","parei","de","trabalhar","que","eu","comecei","de","trabalhar","como","motorista",",","n\u00e9",",","eu","ganhava","mais","ou","menos",";","mas","eu","continuei","pagando","o","INPS",";","quando","eu","fiz","65","anos","aposentei",",","a\u00ed","n\u00e3o","trabalhei","nunca","mais",".","P","-","Como","\u00e9","que","\u00e9","sua","vida","desde","ent\u00e3o","?","Melhorou",",","piorou","?","R","-","Melhorou",".","P","-","\u00c9","?","O","que","a","senhora","faz","todo","dia","?","R","-","Nada",".","P","-","Nada","?","Como","\u00e9","n\u00e3o","fazer","nada","?","R","-","Corro","atr\u00e1s","das","coisas",",","hoje","eu","fui","l\u00e1","na","Rua","Augusta","atr\u00e1s","de","um","invent\u00e1rio","de","uma","propriedade","no","interior",".","P","-","Faz","quanto","tempo","que","a","senhora","est\u00e1","aposentada","?","R","-","Desde",".",".",".","Tr\u00eas","anos",".","P","-","A\u00ed","acorda","vai","ver","uma","conta",",","vai","ver","outra","?","R","-","Isso",",","vou","pagar","conta",",","vou","pagar","conta","de","telefone",",","vou","l\u00e1","levar","para","registrar","o","invent\u00e1rio",",","porque","s\u00f3","agora","que","saiu","o","invent\u00e1rio",".","Fui","no","banco",",","fui","em","um","banco",",","depois","fui","em","outro","banco",".","Essas","coisas","assim",",","n\u00e9","?","Domingo","eu","vou","na","Penha","dan\u00e7ar",",","naqueles","bailes","l\u00e1","no","C\u00edrculo","dos","Trabalhadores",".","P","-","A","senhora","faz","parte","desse","grupo","de","pessoas","idosas","?","R","-","Fa\u00e7o",".","P","-","E","tem","muitas","festas",",","muitas","atividades","?","R","-","Tem",",","tem","festa","junina",",","tem","festa","baile","do","Hava\u00ed","todo","ano","em","novembro",";","tem","viagem",",","excurs\u00e3o",".","P","-","A","senhora","j\u00e1","fez","alguma","viagem","com","o","grupo","?","R","-","Eu","fui","em","Aparecida",",","s\u00f3","uma","vez",".","N\u00e3o","viajo","muito","n\u00e3o",".","P","-","Gostou","da","viagem","?","R","-","Gostei",".","Sempre","gosto","de","l\u00e1",".","P","-","O","grupo","\u00e9","interessante","?","R","-","Ah",",","\u00e9","!","\u00c9","tudo","a","mesma","coisa",",","\u00e9","tudo","a","mesma","da","mesma","fam\u00edlia",".","P","-","E","s\u00e3o","muitos","?","R","-","Ah",",","nem","d\u00e1","para","saber","quanto",".","P","-","E","a","sua","fam\u00edlia",",","como","est\u00e1","agora","?","R","-","Bem",",","com","sa\u00fade",".","P","-","Tem","muitos","netos","?","R","-","Tenho",",","at\u00e9","perdi","a","conta","j\u00e1",".","14","ou","15",".","P","-","Nossa","!","Muitos","netos",".","Bisnetos",",","n\u00e3o","?","R","-","Bisneto","tamb\u00e9m","tenho",".","Deixa","eu","ver",",","tenho",".",".",".","acho","que","eu","tenho","seis",".","P","-","Seis","bisnetos","?","\u00c9","bastante","gente",".","P","-","Dona","L\u00e1zara",",","a","senhora","lembra","qual","foi","a","coisa","na","sua","vida","que","mais","lhe","marcou","?","R","-","Lembro",".","P","-","Que","que","foi","?","R","-","\u00c9","que","eu","tinha","um","namorado","chamado","Alfredo",".",".",".","que","eu","nunca","amei","ningu\u00e9m","na","minha","vida",",","homem",",","n\u00e9",",","igual","aquele","l\u00e1",".","Antes","do","homem","que","eu","casei",".","E","ele",",","na","\u00faltima","vez","que","eu","vi",",","ele","cutucou","uma","varinha","e","tirou","umas","folhinhas","e","deu","para","mim",".","Podia","ter","trazido",",","eu","tenho","a","varinha",".","P","-","Ainda","tem","a","varinha","?","R","-","Tenho",",","mas","t\u00e1","meio","p\u00f3",".","P","-","Porque","a","senhora","n\u00e3o","casou","com","ele",",","o","que","aconteceu","?","R","-","N\u00e3o","sei",",","acho","que","meu","irm\u00e3o","atrapalhou",".","Mas","eu","amo","at\u00e9","hoje",",","se","eu","ver","acho","que","eu","agarro","!","(","riso",")","P","-","E","ele","anda","por","onde","?","N\u00e3o","procurou","descobrir","n\u00e3o","?","R","-","Tamb\u00e9m","!","Tem","dias","que","d\u00e1","uma","vontade","de","botar","a","boca","no","trombone",",","porque","\u00e0s","vezes","t\u00e1","casado",",","t\u00e1","velhinho",",","t\u00e1","tudo",",","n\u00e9",",","porque","ele","\u00e9","mais","velho","que","eu","uns","cinco","anos",";","cinco","n\u00e3o",",","uns","quatro",".","P","-","E","a","senhora","nunca","deixou","de","pensar","nele","?","R","-","Nunca",",","nenhum","dia",".","Ent\u00e3o","essa","varinha","me","marcou",",","me","marcou",",","me","gravou",",","me","filmou",",","me","tudo",".","N\u00e3o","esque\u00e7o","nunca",";","mas","\u00e9","uma","saudade","bonita",",","gostosa",".","Uma","coisa","que","n\u00e3o","tem","cura",",","n\u00e9","?","(","fim","da","fita",")","P","-","A","senhora","n\u00e3o","tem","id\u00e9ia","de","onde","ele","vive",",","nada","?","R","-","Ah",",","quando","ele","separou",",","n\u00e9",",","foi","para","Mar\u00edlia",".","Mas","como","\u00e9","que","vou","bater","de","porta","em","porta","l\u00e1","?","Mas","ele","era","muito","bonito","tamb\u00e9m",",","mas","s\u00f3","que","ele","era","meio","preto",".","P","-","E","foi","por","isso","que","seu","irm\u00e3o","atrapalhou","?","Como","\u00e9","que","foi","isso",",","a","senhora","lembra","?","R","-","N\u00e3o",",","n\u00e3o","\u00e9","por","isso","n\u00e3o","porque","meu","irm\u00e3o","tamb\u00e9m","gostava","da","irm\u00e3","dele",".","A","irm\u00e3","dele","n\u00e3o","quis","o","meu","irm\u00e3o","e","meu","irm\u00e3o","come\u00e7ou","a","brigar","forte",",","a","chutar","cadeira",",","n\u00e9",",","de","n\u00e3o","sei","que",",","mas","era","de","despeito","porque","a","irm\u00e3","dele","o","desprezou",",","ent\u00e3o","ele","achava","que","n\u00e3o","era","justo",",","n\u00e9",",","deve","ser","isso",".",".",".","n\u00e3o","estou","gostando","de","falar","muito","nisso","n\u00e3o",".","P","-","Este","tempo","passou",".",".",".","R","-","Ah",",","\u00e9","?","Eu","falo","sinto","bem",",","eu","falo",",","acho","gostoso","de","lembrar",",","as","minhas","filhas","falam","para","mim",":","\"","Porque","voc\u00ea","n\u00e3o","vai","para","o","Silvio","Santos","e","pede","na","Porta","da","Esperan\u00e7a","?","\"","J\u00e1","assistiu","?","Ent\u00e3o",":","\"","Porque","n\u00e3o","vai","l\u00e1","e","acha","o","seu","amado",",","nem","que","seja","velhinho",".","\"","(","riso",")","P","-","E","as","suas","filhas","sabem","?","R","-","Claro","que","sabem","!","P","-","E","seu","marido","sabia","?","R","-","N\u00e3o","!","Mas","as","filhas","sabem",",","tamb\u00e9m","porque","tamb\u00e9m","ele","j\u00e1","n\u00e3o","vive","mais",",","ent\u00e3o","deixa","saber",",","u\u00e9",".","N\u00e3o","tem","mais","problema","!","P","-","Agora","me","diga","uma","coisa",",","para","a","senhora","mudar","o","assunto",":","l\u00e1","na","sua","cidade","tinha","esta\u00e7\u00e3o","de","r\u00e1dio",",","ouvia","r\u00e1dio","?","R","-","N\u00e3o",".","Tinha","um",".",".",".","alto","falante",".","Hoje","acho","que","tem",".","P","-","Mas","na","\u00e9poca","era","auto","falante",",","que","ficava","na","pra\u00e7a",".","R","-","\u00c9",",","punha","disco","l\u00e1",",","cantava",".","P","-","E","outra","coisa",",","tinha","jornalzinho",",","tinha","revista",",","almanaque","?","O","que","que","a","senhora","lia","mais",",","almanaque",",","revista","?","R","-","Tinha",".","Revista",".","E","ficava","admirando","aquelas","mo\u00e7as","bonitas","que","tinha","na","revista",",","que","tinha","vontade","ser","igual","elas",".","P","-","E","almanaque",",","tinha","tamb\u00e9m","?","R","-","Tinha",",","Almanaque","do","Pensamento",".","P","-","Como","era","Almanaque","do","Pensamento","?","R","-","N\u00e3o","me","lembro","mais",",","sei","que","achava","coisa","da","vida","da","gente",",","tamb\u00e9m","achava","de","agricultura",",","tamb\u00e9m","achava","isso",".","Signo",",","n\u00e3o","sei","que","l\u00e1","mais",",","que","nasceu","em","tal","dia",",","tal","coisa",",","n\u00e3o","me","lembro","muito","bem",".","Tinha","tamb\u00e9m","sobre","agricultura",",","quando","que","planta",",","quando","que","colhe",",","que","lua",",","essas","coisas",".","E","tinha","o","jornal",".","P","-","E","dessa","\u00e9poca",",","quando","a","senhora","namorava","ele",",","tem","alguma","m\u00fasica","que","a","senhora","lembra",",","que","marca","?","R","-","Tem",".","P","-","Ent\u00e3o",",","qual","\u00e9","a","m\u00fasica","?","R","-","Do","Tonico","e","do","Tinoco",",","cantava","l\u00e1","no","alto","falante",".","P","-","Como","era","a","m\u00fasica","?","R","-","N\u00e3o","era","Tonico","e","Tinoco","n\u00e3o",",","era",".",".",".","como","\u00e9","que","era","?","\"","Sertanejo","se","eu","pudesse",",","se","papai","do","c\u00e9u","me","desse","um","espa\u00e7o","para","eu","voar","\/","Eu","corria",",","eu","corria",",","acabava","com","a","tristeza","s\u00f3","para","n\u00e3o","te","ver","chorar","\"","\u00c9","assim","?","\"","Saudade","do","Mat\u00e3o","\"","tamb\u00e9m",",","essa","da\u00ed",",","mas","a","que","mais","\u00e9","a","\"","Sertaneja","\"",".","P","-","E","outra","coisa",":","qual","\u00e9","o","maior","sonho","da","senhora","hoje","?","R","-","O","meu","sonho",",","ah",",","quero","ter","um","carro",",","que","eu","n\u00e3o","tenho",".","P","-","E","n\u00e3o","\u00e9","encontrar","o","seu","ex","-","namorado","?","R","-","N\u00e3o",",","isso","eu","j\u00e1","desisti",";","ele","pode","ter","uma","fam\u00edlia",",","pode","n\u00e3o","dar","certo",",","n\u00e9",",","porque","se","for","uma","pessoa","como","eu",",","entende",",","n\u00e3o","fica","com","raiva",",","faz","amizade","at\u00e9",".","Mas","nem","todo","mundo","s\u00e3o","iguais",",","n\u00e9","?","A","gente","n\u00e3o","pode",",","n\u00e3o","\u00e9","preso",".","Porque","se","eu","estou","velhinha",",","ele","tamb\u00e9m","est\u00e1","e","a","mulher","dele","tamb\u00e9m","deve","estar",";","ent\u00e3o","\u00e9","normal",",","se","eu","correr","atr\u00e1s","de","um","velhinho",",","tem","outra","velhinha","para","ficar","com","ci\u00fames",".","Mas","agora","fosse","eu",",","eu","entedia",".","Bom",",","tamb\u00e9m","n\u00e3o","sei","porque",".",".",".","P","-","Se","a","senhora","tivesse","que","dizer","alguma","coisa","para","as","pessoas",",","para","os","seus","filhos",",","seus","netos",",","seus","bisnetos",",","para","a","gera\u00e7\u00e3o","mais","nova","que","a","senhora",",","o","que","que","a","senhora","diria","para","eles","hoje","?","R","-","O","que","eu","diria","ou","o","que","que","eu","digo","toda","hora","?","P","-","Ou","o","que","a","senhora","diz","toda","hora",",","melhor","ainda",".","R","-","Que","fuja","da","m\u00e1","companhia",",","que","fuja","das","droga",";","que","nem","converse","com","gente","estranha",",","que","n\u00e3o","pegue","nem","um","doce",",","nenhuma","bala","na","porta","da","escola",".","\u00c9","isso","que","eu","falo","para","todos","os","jovens",";","para","os","meus","e","para","os","dos","outros",",","\u00e9","isso","que","eu","falo",".","P","-","Agora",",","me","diga","mais","uma","coisa",":","a","senhora","acha","que","foi","importante","ter","registrado","a","sua","hist\u00f3ria","de","vida","hoje",",","aqui","fazer","esse","depoimento","?","R","-","Acho",",","n\u00e9",",","porque","faz","muito","tempo","que","eu","n\u00e3o","converso","assim","com","ningu\u00e9m",".","Porque","eu","n\u00e3o","converso","com","ningu\u00e9m",";","eu","n\u00e3o","converso","com","ningu\u00e9m",",","nem","com","vizinho",",","com","ningu\u00e9m",".","Ent\u00e3o","eu","achei","bom",".","Mas",",","sabe",",","n\u00e3o","tem","quem","pergunte","nada","para","mim",",","n\u00e9","?","S\u00f3","os","netos","que","perguntam","umas","perguntinhas",",","eu","respondo",";","\u00e0s","vezes","nem","espera","eu","dar","a","resposta","e","sai","correndo",".","Ent\u00e3o","eu","n\u00e3o","converso",".","S\u00f3","\u00e0s","vezes",",","quando","eu","encontro","a","minha","irm\u00e3",",","ent\u00e3o","a","gente","conversa","bastante",",","a","gente","sai","junto",",","do","contr\u00e1rio",",","ningu\u00e9m","conversa","comigo",".","Eles",",","as","vezes","conversam","e","eu","vou","conversar","tamb\u00e9m","e","meu","papo","\u00e9","diferente",",","n\u00e3o","interessa","para","eles",",","n\u00e9",",","mas","com","os","meus","netos","e","com","os","amigos","dos","meus","netos",",","eu","falo","quase","todo","dia",",","assim","que","eu","tenho","chance",",","eu","estou","dando","conselho","e","falo",":","\"","Ainda","n\u00e3o","estou","com","100","anos",",","mas","eu","j\u00e1","vivi","100","anos","\"",".","J\u00e1","sofri","muito",",","tenho","muito","experi\u00eancia",",","sou","muito","experimentada",",","muito","sofrida",",","n\u00e9",",","parece","que","eu","tenho","100","anos","de","vida",".","P","-","Que","que","a","senhora",",","hoje",",","depois","desses","100","anos","de","vida",",","o","que","a","senhora",",","se","pudesse","mudar","alguma","coisa","na","sua","vida",",","o","que","a","senhora","mudaria","?","Que","que","eu","mudaria","?","S\u00f3","queria","ter","aquilo","que","falei","para","voc\u00ea",",","eu","queria","um","carro",",","mas","parece","n\u00e3o","d\u00e1","para","comprar",",","juntar","dinheirinho",",","mas","nunca","que","chega","l\u00e1","que","d\u00e1",",","porque","eu","nunca","tenho","a","quantia",",","o","carro","est\u00e1","l\u00e1","mais","para","cima",",","ent\u00e3o",".",".",".","P","-","A","senhora","gostaria","de","dizer","mais","alguma","coisa","para","a","gente","gravar","?","R","-","N\u00e3o","sei",",","voc\u00ea","que","sabe",",","o","que","quiser","perguntar",",","eu","respondo",".","P","-","Tem","alguma","coisa","que","a","senhora","acha","importante","?","P","-","O","que","o","seu","cora\u00e7\u00e3o","esteja","com","vontade","de","dizer","mais","alguma","coisa","?","R","-","Por","exemplo",",","eu","posso","fazer","pergunta",",","assim","?","O","que","que","tem","aqui","nessa","casa","?","P","-","Aqui","nesse","pr\u00e9dio","?","Ah",",","tem","atividades","as","mais","variadas",",","tem","cursos","para","m\u00fasicos",",","para","teatro",",","bailarino",",","tem","v\u00e1rios","cursos",".","R","-","Ensina","a","dan\u00e7ar","?","P","-","Ensina","a","dan\u00e7ar",",","inclusive","tem","um","curso","para","terceira","idade","que","ensina","a","dan\u00e7ar","tango",".","R","-","E","a","gente","consegue","aprender","?","P","-","Consegue",",","a","senhora","tem","vontade","de","fazer","?","Eu","tenho","vontade","de","aprender","a","dan\u00e7ar","direitinho",".","P","-","Dona","L\u00e1zara",",","muito","obrigada","pela","ajuda",",","pelo","trabalho","da","senhora","e","at\u00e9","uma","outra","ocasi\u00e3o",".","R","-","Desculpa","a\u00ed","viu","?","P","-","N\u00e3o",",","n\u00f3s","\u00e9","que","agradecemos","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,3,4,4,4,0,3,4,4,5,6,0,7,8,8,8,8,0,3,4,4,0,0,9,0,0,1,2,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,5,6,6,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,11,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,11,12,0,11,12,0,11,12,12,0,11,12,0,11,12,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,7,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-26B-06553","tokens":["Hist\u00f3ria","As","ilhas","de","Cabo","Verde","foram","descobertas","por","navegadores","portugueses","em","Maio","de","1460",",","sem","ind\u00edcios","de","presen\u00e7a","humana","anterior",".","Santiago","foi","a","ilha","mais","favor\u00e1vel","para","a","ocupa\u00e7\u00e3o","e","assim","o","povoamento","come\u00e7a","ali","em","1462",".","Dada","a","sua","posi\u00e7\u00e3o","estrat\u00e9gica",",","nas","rotas","que","ligavam","entre","si","a","Europa",",","a","\u00c1frica","e","o","Brasil",",","as","ilhas","serviram","de","entreposto","comercial","e","de","aprovisionamento",",","com","particular","destaque","no","tr\u00e1fego","de","escravos",".","Cedo",",","o","arquip\u00e9lago","tornou","-","se","num","centro","de","concentra\u00e7\u00e3o","e","dispers\u00e3o","de","homens",",","plantas","e","animais",".","Com","a","aboli\u00e7\u00e3o","do","com\u00e9rcio","de","escravos","e","a","constante","deteriora\u00e7\u00e3o","das","condi\u00e7\u00f5es","clim\u00e1ticas",",","Cabo","Verde","entrou","em","decad\u00eancia","e","passou","a","viver","com","base","numa","economia","pobre",",","de","subsist\u00eancia",".","Europeus","livres","e","escravos","da","costa","africana","fundiram","-","se","num","s\u00f3","povo",",","o","caboverdiano",",","com","uma","forma","de","estar","e","viver","muito","pr\u00f3pria","e","o","crioulo","emergiu","como","idioma","da","comunidade","maioritariamente","mesti\u00e7a",".","Em","1956",",","Am\u00edlcar","Cabral","criou","o","Partido","Africano","para","a","Independ\u00eancia","da","Guin\u00e9","e","Cabo","Verde","(","PAIGC",")",",","lutando","contra","o","colonialismo","e","iniciando","uma","marcha","para","a","independ\u00eancia",".","A","19","de","Dezembro","de","1974","foi","assinado","um","acordo","entre","o","PAIGC","e","Portugal",",","instaurando","-","se","um","governo","de","transi\u00e7\u00e3o","em","Cabo","Verde",".","Este","mesmo","Governo","preparou","as","elei\u00e7\u00f5es","para","uma","Assembleia","Nacional","Popular","que","em","5","de","Julho","de","1975","proclamou","a","independ\u00eancia",".","A","demarca\u00e7\u00e3o","cultural","em","rela\u00e7\u00e3o","a","Portugal","e","a","divulga\u00e7\u00e3o","de","ideias","nacionalistas","conduziram","\u00e0","independ\u00eancia","do","arquip\u00e9lago","em","Julho","de","1975",".","Em","1991",",","na","sequ\u00eancia","das","primeiras","elei\u00e7\u00f5es","pluripartid\u00e1rias","realizadas","no","pa\u00eds",",","foi","institu\u00edda","uma","democracia","parlamentar","com","todas","as","institui\u00e7\u00f5es","de","uma","democracia","moderna",".","Hoje","Cabo","verde","\u00e9","um","pa\u00eds","com","estabilidade","e","paz","sociais",",","pelo","que","goza","de","cr\u00e9dito","junto","de","governos",",","empresas","e","institui\u00e7\u00f5es","financeiras","internacionais",".","Geografia","Situadas","a","455Km","da","Costa","Africana",",","as","dez","ilhas","e","os","oito","ilh\u00e9us","do","Arquip\u00e9lago","de","Cabo","Verde",",","estendem","-","se","por","cerca","de","4033Km2","e","foram","formadas","pela","acumula\u00e7\u00e3o","de","rochas",",","resultantes","de","erup\u00e7\u00f5es","sobre","as","plataformas","submarinas",".","O","arquip\u00e9lago","tem",",","de","uma","forma","geral",",","um","aspecto","imponente","e","majestoso",".","Algumas","ilhas","s\u00e3o","\u00e1ridas",",","mas","noutras","a","vegeta\u00e7\u00e3o","\u00e9","exuberante",",","tropical",".","Os","ventos","Al\u00edsios","vindos","do","Continente","Africano",",","dividem","o","pa\u00eds","em","dois","grupos",",","o","de","Barlavento","constitu\u00eddo","por","S",".","Vicente",",","Sal",",","S",".","Nicolau",",","Santo","Ant\u00e3o",",","Boavista","e","Santa","Luzia","e","o","de","Sotavento","pelas","ilhas","de","Santiago","Maio","Brava","e","Fogo",".","O","relevo","da","maior","parte","das","ilhas","\u00e9","acidentado",",","com","altitudes","que","ultrapassam","os","mil","metros","em","algumas","ilhas","atingindo","mesmo","cerca","de","2",".","830","metros","na","ilha","do","Fogo",".","As","tr\u00eas","ilhas","mais","orientais",",","Sal","Maio","e","Boavista",",","t\u00eam","um","relevo","mais","plano","e","um","clima","mais","\u00e1rido","por","estarem","expostas","aos","ventos","secos","e","quentes","do","Sahara","."],"ner_tags":[0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,1,2,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,6,0,5,0,5,6,6,0,5,6,0,5,0,5,6,0,0,0,5,0,0,0,5,5,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0]}
{"id":"HAREM-56H-02765","tokens":["Escutismo","distingue","C\u00e2mara","de","Santo","Tirso","O","Corpo","Nacional","de","Escutas","(","CNE",")","atribuiu","ontem","\u00e0","C\u00e2mara","de","Santo","Tirso","o","diploma","de","M\u00e9rito","Nacional",",","a","sua","mais","alta","distin\u00e7\u00e3o",",","pelo","\u00ab","apoio","incondicional","da","autarquia","ao","escutismo","no","concelho","\u00bb",".","A","atribui\u00e7\u00e3o","desta","distin\u00e7\u00e3o","surge","no","\u00e2mbito","das","comemora\u00e7\u00f5es","dos","75","anos","de","exist\u00eancia","do","Movimento","Escuteiro","de","Portugal",",","cujas","festividades","decorreram","durante","o","m\u00eas","de","Dezembro",".","\u00ab","A","C\u00e2mara","de","Santo","Tirso","tem","apoiado",",","incondicionalmente","e","desde","sempre",",","o","escutismo","no","concelho",",","criando","melhores","condi\u00e7\u00f5es","para","que","os","Agrupamentos","de","Escuteiros","existentes","no","munic\u00edpio","fa\u00e7am","chegar","\u00e0s","escolas","e","aos","jovens","locais","os","seus","in\u00fameros","projectos","educativos","\u00bb",",","sublinhou","fonte","da","CNE","."],"ner_tags":[0,0,3,4,4,4,0,3,4,4,4,0,3,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,11,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0]}
{"id":"HAREM-381-08104","tokens":["Figuras","da","Ci\u00eancia","em","Portugal","Figuras","Egas","Moniz","Egas","Moniz","(","1874","-","1955",")",",","natural","de","Avanca",",","formou","-","se","em","medicina","(","1899",")",",","manifestando","de","princ\u00edpio","grande","interesse","pela","actividade","pol\u00edtica",".","Em","1903","foi","eleito","deputado","pelo","Partido","Progressista",".","Lutou","contra","a","Ditadura","de","Jo\u00e3o","Franco",",","tendo","participado","na","tentativa","golpista","de","28","de","Janeiro","de","1908",".","Ap\u00f3s","a","implanta\u00e7\u00e3o","da","1\u00aa",".","Republica","(","1910","-","1926",")",",","aderiu","ao","novo","regime",",","tendo","comabtido","ao","lado","de","Ant\u00f3nio","Jos\u00e9","de","Almeida","no","Partido","Evolucionista",".","Em","1916","formou","o","Partido","Centrista","de","vida","ef\u00e9mera",".","Em","1917","entra","para","o","Governo","populista","de","Sid\u00f3nio","Pais",",","exercendo","os","cargos","Ministro","dos","Neg\u00f3cios","Estrangeiros",",","embaixador","de","Portugal","em","Espanha",",","e","depois","o","de","presidente","da","delega\u00e7\u00e3o","portuguesa","\u00e0","Confer\u00eancia","de","Paz",",","em","Paris",",","no","final","da","I","Guerra","Mundial","(","1914","-","1918",")",".","Foi","ainda","o","obreiro","no","restabelecimento","das","rela\u00e7\u00f5es","diplom\u00e1ticas","de","Portugal","com","o","Vaticano",".","Foi","professor","das","Universidade","de","Coimbra","e","de","Lisboa",",","onde","regeu","a","cadeira","de","Neurologia",".","Realizou","pela","primeira","vez","a","angiografia","cerebral","do","homem",",","contribuindo","com","estes","exames","radiol\u00f3gicos",",","para","o","diagn\u00f3stico","de","tumores","cerebrais","e","para","os","progressos","de","neurocirurgia",".","A","primeira","descri\u00e7\u00e3o","desta","opera\u00e7\u00e3o","aparece","na","sua","obra","\"","Diagnostic","des","Tumeurs","C\u00e9r\u00e9brales","et","l","`","\u00c9preuve","de","l","`","Encephalographie","art\u00e9rielle","\"",",","obra","publica","em","Paris","(","1931",")",".","Foi","ainda","o","not\u00e1vel","criador","de","uma","nova","forma","de","cirurgia","cerebral","-","a","leucotomia","pr\u00e9","-","frontal",".","Em","reconhecimento","dos","seus","m\u00e9ritos","cient\u00edficos",",","em","1947",",","foi","-","lhe","atribuido","o","Pr\u00e9mio","Nobel","Medicina","e","Fisiologia",".","Entre","as","suas","numeras","obras","destacam","-","se",":","Vida","Sexual","(","1900",")",",","onde","d\u00e1","conta","das","modernas","teorias","europeias",",","nomeadamente","da","psican\u00e1lise","de","S",".","Freud",";","As","Bases","da","Psican\u00e1lise","(","1915",")",",","O","Conflito","Sexual","(","1922",")",",","Confer\u00eancias","M\u00e9dicas","(","quatro","volumes",")",",","J\u00falio","Dinis","e","a","Psican\u00e1lise","(","1920",")",",","A","Necrofilia","de","Camilo","Castelo","Branco","(","1925",")",",","Confid\u00eancias","de","um","Investigador","Cient\u00edfico","(","1949",")",",","A","Nossa","Casa","(","1950",")",".","Carlos","Fontes","Navegando","na","Filosofia"],"ner_tags":[0,0,11,0,5,0,1,2,1,2,0,7,8,8,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,11,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,11,12,12,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,3,4,0,0,7,0,0,3,4,0,0,0,0,0,7,0,0,0,3,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,3,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,5,0,0,0,0,13,14,14,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,0,0,0,0,3,4,4,0,0,5,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,19,20,20,20,20,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,17,18,18,18,0,7,0,0,17,18,18,0,7,0,0,17,18,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,7,0,0,17,18,18,18,18,18,0,7,0,0,17,18,18,18,18,0,7,0,0,17,18,18,0,7,0,0,1,2,0,0,11]}
{"id":"HAREM-881-06802","tokens":["Campanhas","Donativos","Pode","fazer","o","seu","donativo","para","o","Comit\u00e9","Portugu\u00eas","para","a","UNICEF","utilizando","umas","das","seguintes","vias",":","-","Transfer\u00eancia","banc\u00e1ria","junto","do","Banco","Sotto","Mayor","-","Ag\u00eancia","Fontes","Pereira","de","Melo",",","para","o","NIB","00",".","33",".","0000",".","50131901229",".","05","(","pode","efectuar","esta","transfer\u00eancia","pela","Internet","atrav\u00e9s","do","site","do","seu","banco",")","-","Por","cheque","passado","\u00e0","ordem","do","Comit\u00e9","Portugu\u00eas","para","a","UNICEF","e","enviado","para","a","Avenida","Ant\u00f3nio","Augusto","de","Aguiar",",","56","-","3",".","\u00ba","Esq",".","\u00ba",",","1069","-","115","LISBOA","-","Por","vale","postal","Imprimir","Em","qualquer","dos","casos",",","por","favor","preencha","o","seguinte","formul\u00e1rio","(","essencial","se","pretende","que","seja","emitido","um","recibo","do","seu","donativo","para","efeitos","de","dedu\u00e7\u00e3o","nos","impostos",")",":","Quero","fazer","um","donativo","do","valor","de",":","euros","Envio","cheque","n\u00aa","do","banco","\u00e0","ordem","de","unicef",".","Pretendo","fazer","uma","transfer\u00eancia","banc\u00e1ria","da","conta","n\u00ba","do","banco","para","a","Unicef","(","BPSM","NIB","00",".","33",".","0000",".","50131901229",".","05",")",".","Nome",":","Apelido",":","Empresa",":","Telefone",":","Morada",":","C\u00f3digo","Postal",":","-","Localidade",":","E","-","mail",":","Quero","receber","um","recibo",":","Sim","N\u00e3o","Contribuinte","N\u00ba",":","*","*","necess\u00e1rio","para","a","emiss\u00e3o","do","recibo","O","seu","donativo","\u00e9","dedut\u00edvel","nos","impostos",",","ao","abrigo","do","estatuto","do","mecenato","(","Dec",".","40",":","Lei","n\u00ba74","\/","99",")","Caso","envie","cheque","ou","vale","postal",",","imprima","o","formul\u00e1rio","preenchido","correctamente","e","junte","-","o","ao","seu","donativo",".","Imprimir","Ac\u00e7\u00e3o","do","comit\u00e9","portugu\u00eas","Num","mundo","sem","fronteiras","Longe","dos","olhares","da","comunica\u00e7\u00e3o","social",",","a","UNICEF","tamb\u00e9m","trabalha","em","programas","de","m\u00e9dio","e","longo","prazo","Para","estes","resultados","muitos","contribuiram","v","Os","Bancos",",","os","Centros","Comerciais",",","as","Escolas","e","Universidades","venderam","os","nossos","cart\u00f5es",".","v","Uma","iniciativa","da","Solvay","Portuguesa",",","reuniu","965",".","081","$","00","para","Timor",".","v","Uma","colabora\u00e7\u00e3o","regular","da","Soporcel",",","contribuiu","com","1",".","043",".","000","$","00",",","enviados","para","os","recursos","gerais","da","UNICEF",".","v","Uma","ac\u00e7\u00e3o","da","Cartier",",","doou","2",".","000",".","000","$","00","para","os","\u00f3rf\u00e3os","de","Mo\u00e7ambique",".","v","A","campanha","da","Tioccha",",","ofereceu","1",".","000",".","000","$","00","para","os","recursos","gerais","da","UNICEF",".","v","A","ac\u00e7\u00e3o","da","Portugal","Telecom","resultou","em","10",".","000",".","000","$","00","para","o","Kosovo",".","v","A","participa\u00e7\u00e3o","anual","numa","campanha","da","Seguradora","Allianz","Portugal",",","permitiu","enviar","5",".","083",".","618","$","00","para","Timor","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,3,4,0,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,9,10,10,10,10,0,5,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,3,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,4,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,5,0]}
{"id":"HAREM-052-02894","tokens":["Nihonline","Destaques","Conhe\u00e7a","Marcio","Suzuki",",","o","c\u00f3uboi","nikkei","que","sonha","seguir","carreira","em","Las","Vegas","nos","Estados","Unidos",".","Baladas",":","Confira","as","datas","das","pr\u00f3ximas","festas","da","comunidade","jovem","nipo","-","brasileira","Lan\u00e7amento","!","Maria","Helena","Sato","acaba","de","lan\u00e7ar","o","livro","\"","Bonsais","e","Haicais","\"","em","prol","da","Igreja","Santa","Cruz",".","Dizem","que","a","m\u00e1quina","tem","derrotado","o","homem",".","Nesse","game","\u00e9","homem","contra","homem",".","O","nosso","reporter","\"","Jappa","\"","esteve","presente","em","uma","das","edi\u00e7\u00f5es","do","Mercado","Mundo","Mix",",","confira","a","reportagem",".","O","Grupo","Escoteiro","Caramuru","prepara","mais","um","super","Bazar","para","voc\u00ea","!","Confira","!","\u00daltimas","Not\u00edcias","Amazing","Party",":","A","criatividade","e","a","anima\u00e7\u00e3o","do","pessoal","foi","a","marca","registrada","desta","festa",".","Voc\u00ea","sabia","que","o","Kendi","Yamai","(","Planet","Dance",")","\u00e9","candidato","a","vereador","na","cidade","de","Sorocaba","?","Pois","\u00e9",",","tanto","\u00e9","verdade","que","a","Nihonline","est\u00e1","torcendo","para","que","ele","consiga","chegar","l\u00e1",".","Boa","Sorte","Kendi","!","Promo\u00e7\u00f5es","Cadastre","-","se","para","concorrer","a","vip","'","s","nas","seguintes","festas",":","-","Amazing","Party","III","-","Metro","Tech","6","-","Whisky","Party",">","Whisky","Party","(","Campinas",")",":","Aqui","na","Nihonline","voc\u00ea","ganha","desconto","para","esta","super","festa","!","Esporte","Diversos","Judo",":","Esse","ano","n\u00e3o","deu","para","a","nossa","V\u00e2nia","Ishii",",","mas","voc\u00ea","conseguiu","entender","a","luta","?","Se","a","resposta","\u00e9","n\u00e3o",",","ent\u00e3o","clique","aqui","!","Cultura",":","Venha","conhecer","o","Museu","da","Imigra\u00e7\u00e3o","Japonesa",",","um","dos","maiores","patrim\u00f4nios","da","comunidade","nipo","-","brasileira",".","Beisebol","e","Softbol",":","Este","\u00e9","um","dos","esportes","que","mais","possui","praticantes","nikkeys",",","venha","saber","um","pouco","mais","sobre","ele",".","Abeuni",":","Saiba","um","pouco","mais","sobre","uma","das","miores","entidades","da","comunidade",",","veja","tamb\u00e9m","o","relato","de","alguns","integrantes",".","Atletas","brasileiros","brilham","no","\"","Hungarian","Youth","Table","Tennis","World","Festival","\"","-","na","foto","ao","lado",":","Lincon","Yassuda",",","Gustavo","Tsuboi","e","seu","parceiro","romeno","Ibirapuera","ganha","mudas","de","cerejeira",":","O","parque","do","Ibirapuera","ganhou","100","p\u00e9s","de","cerejeira",".","A","iniciativa","\u00e9","da","Comiss\u00e3o","das","Cidades","Irm\u00e3s","S\u00e3o","Paulo","-","Osaka",",","que","plantou","-","as","pr\u00f3ximo","ao","Pavilh\u00e3o","Japon\u00eas",".","Coma","\u00e0","vontade",":","A","equipe","do","Jornal","do","Nikkey","esteve","pesquisando","um","lado","gostoso","da","Liberdade","em","S\u00e3o","Paulo",".","Leia","a","mat\u00e9ria","sobre","alguns","tipos","de","bent\u00f4","\"","que","podem","ser","encontrados",".","Receba","gratuitamente","H\u00e1","pouco","das","elei\u00e7\u00f5es",",","voc\u00ea","pretende","votar","de","que","maneira","?","J\u00e1","tenho","candidato","Em","um","conhecido","Em","um","indicado","Branco","ou","Nulo","N\u00e3o","sei","ainda","Pol\u00edtica","de","Privacidade","|","Termos","de","Uso","|","Fale","Conosco","Nihonline",".","com",".","br","-","2000","-","Todos","direitos","reservados"],"ner_tags":[5,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,13,14,14,0,13,14,0,13,14,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,11,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-182-08895","tokens":["Jornal","Bom","Dia","-","O","di\u00e1rio","do","M\u00e9dio","Piracicaba","Maguila","participa","do","Casseta","&","Planeta","O","ex","-","boxeador","Ad\u00edlson","Maguila","gravou","na","ter\u00e7a","-","feira","uma","participa\u00e7\u00e3o","especial","no","quadro","Mundo","Bombado",",","do","programa","Casseta","&","Planeta","Urgente","!",".","Maguila","interpretou","Dr",".","Maguilovitch",",","um","psicanalista","que","cura","Ma\u00e7aranduba","(","Claudio","Manuel",")","de","um","um","princ\u00edpio","de","depress\u00e3o","detectado","por","Montanha","(","Bussunda",")",".","Depois","de","muito","esfor\u00e7o",",","o","doutor","faz","uma","regress\u00e3o","em","Ma\u00e7aranduba",",","que","resolve","sua","crise","existencial","e","volta","a","ter","a","sua","velha","agressividade","Mudan\u00e7as","no","Megatom","O","diretor","Aloysio","Legey","deixou","o","comando","do","Megatom","para","cuidar","dos","especiais","de","fim","de","ano","da","Globo",".","Mario","L\u00facio","Vaz",",","diretor","da","Central","Globo","de","Controle","de","Qualidade","assumiu","a","supervis\u00e3o","do","humor\u00edstico",".","Note","&","Anote",":","press\u00e3o","Continua","baixa","a","audi\u00eancia","do","Nota","&","Anote",".","Como","prev\u00edamos",",","a","entrada","de","Claudete","Troiano","n\u00e3o","provocou","uma","melhoria","nos","\u00edndices",",","que","continua","estacionado","nos","4","pontos",".","Acontece","que","a","Record","est\u00e1","pagando","um","sal\u00e1rio","de","R","$","300","mil","para","a","experi\u00eancia","apresentado",",","e","espera","o","retorno",".","Para","piorar",",","muitos","espectadores","querem","a","volta","de","C\u00e1tia","Fonseca",".","Claudete","afirma","que","est\u00e1","tranq\u00fcila",",","mas","a","press\u00e3o","sobre","ela","\u00e9","cada","vez","maior",".","Minist\u00e9rio","da","Justi\u00e7a","recua","Os","censores","de","Z\u00e9","Gregori","elaboram","um","of\u00edcio","advertindo","a","Rede","Record","por","causa","da","exibi\u00e7\u00e3o","do","filme","Fogo","contra","Fogo","em","hor\u00e1rio","impr\u00f3prio","no","\u00faltimo","domingo",".","Entretanto",",","o","Minist\u00e9rio","da","Justi\u00e7a","decidiu","n\u00e3o","enviar","o","of\u00edcio","para","a","emissora",".","Aparentemente",",","censores","e","chefes","do","minist\u00e9rio","n\u00e3o","est\u00e3o","falando","a","mesma","l\u00edngua",".","Vale","destacar","que","o","PSDB","vinha","negociando","um","acordo","com","a","Igreja","Universal",".","Melhor","resolu\u00e7\u00e3o","800x600","16","bit","'","s","\u00a9","copyright","2000",",","Jornal","Bom","Dia","Todos","os","Direitos","Reservados"],"ner_tags":[17,18,18,0,0,0,0,5,6,1,0,0,5,6,6,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,5,6,6,0,0,0,1,0,1,2,2,0,0,0,0,0,1,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,1,2,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,1,2,2,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,17,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,9,9,0,0,0,0,0,7,0,3,4,4,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-092-00681","tokens":["Mosteiro","S\u00e3o","Geraldo","de","S\u00e3o","Paulo","Segunda","fase","de","nossa","hist\u00f3ria","A","segunda","fase","da","hist\u00f3ria","de","Itapecerica","que","se","costuma","identificar","estende","-","se","desde","a","vinda","dos","colonos","alem\u00e3es",",","em","1828",",","at\u00e9","nossos","dias",".","Esta","fase","p\u00f3s","1828","\u00e9","tida","como","um","processo","de","recoloniza\u00e7\u00e3o",",","uma","nova","funda\u00e7\u00e3o","que","teria","redirecionado","a","hist\u00f3ria","para","os","dias","atuais",".","A","valoriza\u00e7\u00e3o","dessa","fase","hist\u00f3rica","\u00e9","refor\u00e7ada","pela","falta","de","documenta\u00e7\u00e3o","sobre","a","fase","anterior",".","Mas","este","hiato","hist\u00f3rico","\u00e9","questionado","pelo","ge\u00f3grafo","Pasquale","Petrone",",","que","argumenta","existir",",","ainda","na","d\u00e9cada","de","1960",",","fortes","tra\u00e7os","herdados","de","uma","cultura","ind\u00edgena",",","especialmente","nas","atividades","agr\u00edcolas","(","Corr\u00eaa",",","1999",",","p",".","16",")",".","O","antigo","aldeamento","foi","ent\u00e3o","transformado","em","col\u00f4nia","e","os","alem\u00e3es","ocuparam","uma","localidade","denominada","quilombo",".","Mas",",","novamente",",","as","caracter\u00edsticas","paisag\u00edsticas","de","Itapecerica",",","com","matas","cerradas","e","relevo","acidentado",",","mostravam","-","se","mesmo","mais","adequadas","para","abrigar","negros","refugiados","em","quilombos","do","que","para","colonos","europeus",".","Assim",",","a","maior","parte","dos","colonos","alem\u00e3es","acabou","deslocando","-","se","para","Santo","Amaro",".","Em","1841",",","a","col\u00f4nia","foi","elevada","\u00e0","categoria","de","Freguesia","de","Itapecerica","pela","Lei","Provincial","no","12",",","excluindo","-","se","assim","da","jurisdi\u00e7\u00e3o","da","Vila","Piratininga","e","inclu\u00edda","na","jurisdi\u00e7\u00e3o","da","rec\u00e9m","-","criada","Vila","de","Santo","Amaro",",","\u00e0","qual","ficou","subordinada","por","36","anos",".","Em","08","de","maio","de","1877",",","a","Lei","Provincial","n\u00ba","33","eleva","Itapecerica","\u00e0","categoria","de","Vila",",","atribuindo","-","lhe","emancipa\u00e7\u00e3o","pol\u00edtica","e","administrativa","e",",","desmembrando","-","a","da","ent\u00e3o","de","Santo","Amaro",".","Mas","essa","emancipa\u00e7\u00e3o","n\u00e3o","apagou","ainda","os","sinais","de","decad\u00eancia","que","ainda","marcavam","Itapecerica","desde","a","expuls\u00e3o","dos","jesu\u00edtas",".","Estrada","de","Itapecerica",",","sem","n\u00famero","-","Bairro","da","Ressaca","Itapecerica","da","Serra",",","SP","-","Brasil","Tel",".",":","(","0xx11",")",">","7947","-","1378","Fax",":","(","0xx11",")","7947","-","1143","E","-","mail",":","csj","@","csasp",".","g12",".","br"],"ner_tags":[5,6,6,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,17,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,7,8,8,8,8,0,0,17,18,18,18,0,5,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-254-02159","tokens":["M\u00e9xico","prende","assessor","de","deputado","do","PRI","Das","ag\u00eancias","internacionais","A","pol\u00edcia","mexicana","prendeu","ontem","um","funcion\u00e1rio","da","C\u00e2mara","por","suspeita","de","envolvimento","no","assassinato","do","secret\u00e1rio","-","geral","do","Partido","Revolucion\u00e1rio","Institucional","(","PRI",",","governista",")",",","Jos\u00e9","Francisco","Ruiz","Massieu",",","48",",","ocorrido","quarta","-","feira","na","Cidade","do","M\u00e9xico",".","Fernando","Rodr\u00edguez","Gonz\u00e1lez",",","assessor","do","deputado","Manuel","Mu\u00a4oz","Rocha",",","do","PRI",",","teria","hospedado","o","assassino","na","capital","enquanto","o","crime","era","preparado",".","Rodr\u00edguez","foi","implicado","por","Daniel","Aguilar","Trevi\u00f1o",",","28",",","que","foi","preso","em","flagrante","minutos","ap\u00f3s","o","crime","e","confessou","ontem",".","Aguilar","que","\"","n\u00e3o","fuma",",","n\u00e3o","bebe","e","\u00e9","analfabeto","\"",",","segundo","a","pol\u00edcia","disparou","contra","Ruiz","com","uma","submetralhadora","Uzi","na","avenida","Paseo","de","la","Reforma","(","centro",")",".","A","arma","travou","ap\u00f3s","o","primeiro","tiro",",","que","atingiu","Ruiz","no","pesco\u00e7o",".","Vinte","pessoas","j\u00e1","foram","detidas","sob","suspeita","de","envolvimento","no","atentado",".","Carlos","Angel","Cant\u00fa","Narvaez","seria","quem","contratou","Aguilar","para","cometer","o","crime",",","por","50","mil","pesos","(","US","$","15","mil",")",",","e","teria","estado","com","ele","no","momento","do","assassinato",".","Outra","hip\u00f3tese","levantada","ontem","\u00e9","a","de","vingan\u00e7a","pessoal",".","Rubio","foi","condenado","a","partir","de","investiga\u00e7\u00e3o","ordenada","por","Ruiz",",","ent\u00e3o","governador","de","Guerrero",".","Pesquisa","de","opini\u00e3o","publicada","ontem","pelos","jornais","\"","Reforma","\"",",","da","capital",",","e","\"","El","Norte","\"",",","de","Monterrey",",","diz","que","29","%","dos","entrevistados","acreditam","que","Ruiz","foi","morto","por","ordem","da","\"","velha","guarda","\"","do","PRI","(","no","poder","desde","1929",")",".","Para","72","%",",","o","crime","est\u00e1","relacionado","ao","assassinato","de","Luis","Donaldo","Colosio",",","candidato","presidencial","do","PRI",",","em","23","de","mar\u00e7o",".","Dos","920","entrevistados",",","15","%","culpam","os","cart\u00e9is","do","narcotr\u00e1fico","e","14","%","responsabilizam","o","presidente","Carlos","Salinas","de","Gortari","ou","algu\u00e9m","pr\u00f3ximo","a","ele",".","A","hip\u00f3tese","de","envolvimento","dos","cart\u00e9is","da","droga","est\u00e1","relacionada","ao","fato","de","um","dos","irm\u00e3os","de","Ruiz",",","Mario",",","ser","o","subprocurador","-","geral","da","Rep\u00fablica","encarregado","do","combate","ao","narcotr\u00e1fico",".","Os","299","deputados","eleitos","pelo","PRI","para","a","pr\u00f3xima","legislatura","escolheram","ontem","Humberto","Roque","Villanueva","para","substituir","Ruiz","como","l\u00edder","da","bancada",".","Em","Bras\u00edlia",",","o","Itamaraty","divulgou","mensagem","enviada","a","Salinas","pelo","presidente","Itamar","Franco",",","\"","repudiando","mais","esse","ato","de","viol\u00eancia","absurda","\"","."],"ner_tags":[3,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,3,0,0,0,0,1,2,2,2,0,9,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,1,2,2,0,0,0,0,1,2,2,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,2,2,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,15,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,5,0,0,0,9,10,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,7,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,3,0,0,7,8,8,0,0,9,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,1,2,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,1,0,0,0,0,0,0,5,0,0,1,0,0,0,0,1,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-364-04850","tokens":["Macho","man","O","mercado","para","modelos","masculinos","tem","sido","um","t\u00f3pico","levantado","com","frequ\u00eancia","por","leitores",",","como","Giuliano","Figueiredo","Curcio",",","de","Bom","Jesus","(","RJ",")",".","Alguns","t\u00eam","inten\u00e7\u00e3o","de","entrar","neste","mercado",",","outros","apenas","por","curiosidade",".","Atualmente","o","top","dos","tops","\u00e9","Marcus","Schenkenberg",",","que","foi","apresentador","oficial","do","The","Look","of","the","Year","este","ano",",","que","chega","a","cobrar","US","$","30","mil","por","desfile","e","de","quem","falaremos","brevemente","em","um","The","Look",".","Beb\u00ea","?","?","Eu","hein","Nunca","uma","suposta","gravidez","foi","t\u00e3o","comentada",".","A","top","Niki","Taylor","poderia","estar","esperando","um","filho","do","jogador","de","futebol","Matt","Martinez",",","o","que","cancelaria","seu","milion\u00e1rio","contrato","com","a","Cover","Girl","(","j\u00e1","uma","das","cl\u00e1usulas","prev\u00ea","este","rompimento",",","em","caso","de","beb\u00ea","\u00e0","vista",")",".","Ningu\u00e9m","confirma","ou","desmente","nada",",","j\u00e1","que","Niki","\u00e9","uma","das","tops","mais","reclusas","do","mundo","da","moda",".","Polivalente","Quem","achava","que","depois","de","abandonar","as","passarelas",",","Iman","s\u00f3","se","dedicaria","ao","marid\u00e3o","David","Bowie",",","se","enganou","redondamente",".","Al\u00e9m","de","ter","lan\u00e7ado","recentemente","sua","linha","de","produtos","de","beleza","para","mulheres","escuras",",","a","sempre","top","logo","estar\u00e1","nas","telas",".","Neg\u00f3cios","\u00e0","parte","O","caso","Simpson","n\u00e3o","complicou","muito","a","vida","da","modelo","Paula","Barbieri",",","que","namorava","O",".","J",".","at\u00e9","o","momento","do","assassinato","de","sua","ex","-","mulher",".","Ela","est\u00e1","bem","\u00e0","vontade","nas","p\u00e1ginas","da","Playboy","americana","de","outubro",".","J\u00e1","O",".","J",".",",","a","hist\u00f3ria","\u00e9","outra",".","Fim","da","hist\u00f3ria","A","companhia","de","cosm\u00e9ticos","Elizabeth","Arden","n\u00e3o","pode","mais","contar","com","o","rosto","bonito","de","Vendela","em","suas","campanhas",".","O","contrato","de","seis","anos","que","ligava","as","duas","partes","expirou","e","n\u00e3o","foi","renovado",".","Sld","out","A","entrada","de","Vanessa","Williams","movimentou","o","caixa","do","musical","`","`","O","Beijo","da","Mulher","Aranha","'","'",",","para","melhor",".","Com","Chita","Rivera",",","a","lota\u00e7\u00e3o","do","Bradhurst","Theater","ficava","em","70","%","de","sua","capacidade",".","Com","Williams",",","\u00e9","todo","dia","100","%",".","O","produtor","Garth","Drabinsky","tem","a","resposta",".","`","`","Vanessa","\u00e9","a","respons\u00e1vel",".","Ela","tem","uma","legi\u00e3o","de","seguidores","'","'",".","Uma","mulher","de","vis\u00e3o","Al\u00e9m","de","ter","lan\u00e7ado","recentemente","um","novo","perfume",",","Femino",",","a","estilista","italiana","Alberta","Ferreti","voltou","aos","notici\u00e1rios","ao","comprar","toda","uma","vila","italiana","medieval",":","Montegridolfo",".","Por","que","n\u00e3o","eu","?","A","atriz","e","cantora","Cher","se","fez","esta","pergunta","e","resolveu","lan\u00e7ar","ent\u00e3o","seu","cat\u00e1logo","de","compras",".","`","`","Sanctuary","estar\u00e1","dispon\u00edvel","a","partir","de","janeiro","e","oferecer\u00e1","m\u00f3veis",",","roupas",",","j\u00f3ias",",","porcelanas","e","muitos","outros","produtos",",","sempre","com","o","aval","do","controle","de","qualidade","de","Cher",".","Mais","que","Mercedez","Faz","sete","anos","que","Claudia","Schieffer","foi","descoberta","para","o","mundo",",","enquanto","dan\u00e7ava","em","uma","discoteca","em","Dusseldorf",",","na","Alemanha",",","seu","pa\u00eds","natal",".","Schieffer","\u00e9","um","dos","melhores","exemplos","de","que","a","carreira","de","modelo",",","quando","bem","administrada",",","pode","durar",".","Sete","anos","n\u00e3o","\u00e9","pouco","e","manter","o","frescor","que","esta","top","mant\u00e9m","\u00e9","tarefa","das","mais","\u00e1rduas",".","Seu","grande","m\u00e9rito","\u00e9","n\u00e3o","ter","perdido","a","simplicidade","que","herdou","de","sua","fam\u00edlia","de","classe","-","m\u00e9dia","ou","o","carinho","que","tem","por","ela",".","Mesmo","quando","d\u00e1","declara\u00e7\u00f5es","do","tipo","`","`","compro","sapatos","em","Mil\u00e3o",",","roupas","modernas","em","SoHo",",","e","lingeries","em","Saint","Germain","-","des","-","Pr\u00e8s","'","'","n\u00e3o","\u00e9","sinal","de","arrog\u00e2ncia",",","mas","ingenuidade","de","menina",",","a","mesma","que","manifesta","quando","diz","que","`","`","n\u00e3o","gasta","muito","no","seu","figurino",",","pois","usa","e","guarda","suas","roupas","durante","muito","tempo","'","'",".","Sobre","sua","carreira","profissional","\u00e9","at\u00e9","bobagem","falar",".","Depois","da","primeira","sess\u00e3o","para","a","`","`","Elle","'","'","francesa",",","em","outubro","de","1987",",","sob","as","lentes","de","Walter","chin",",","a","bela","alem\u00e3","nunca","mais","foi","poupada","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,5,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,13,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,7,0,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,5,6,0,0,9,10,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,9,10,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,17,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-785-04076","tokens":["E","como","eram","as","instala\u00e7\u00f5es","?","Pobr\u00edssimas",".","Aquela","faculdade","que","eles","t\u00eam","ainda","fui","eu","que","a","constui",",","concorri","para","o","PRODEP","e","ganhei",".","J\u00e1","era","professor","na","universidade","do","Minho",",","mas","depois","era","jubilado","trabalhava","l\u00e1","e","aqui","e","como","morreu","o","director","de","l\u00e1","e",",","na","altura",",","pediram","-","me","para","ficar","por","dois","anos",",","estive","que","ficar","oito","anos",",","porque","meti","-","me","no","PRODEP","at\u00e9","que","aquilo","acabasse","estive","l\u00e1",".","E","como","veio","para","a","universidade","do","Minho","?","Quando","se","fundou","a","universidade","do","Minho",",","o","professor","Lloyd","Braga","formou","a","comiss\u00e3o","instaladora",".","E","eu","pensava","em","cumpriment\u00e1","-","lo",",","eu","era","do","outro","lado",",","mas","queria","cumpriment\u00e1","-","lo","porque","eu","fiquei","contente","quando","ouvi","eles","a","anunciarem",",","porque","tudo","o","que","\u00e9","cultura","\u00e9","bom","para","uma","na\u00e7\u00e3o",".","Com","espanto","meu",",","\u00e9","ele","que","l\u00e1","me","vai","visitar",".","Estivemos","l\u00e1","1hora","a","falar","e","tal",",","e","depois","estava","eu","a","dar","aulas","no","Porto","e","recebo","um","telefonema","da","secret\u00e1ria","que","o","reitor","precisava","urgentemente","de","falar","comigo",",","-","\"","Olhe","\u00e9","imposs\u00edvel",",","porque","eu","estou","aqui","no","Porto",",","dou","aulas","de","manh\u00e3","e","de","tarde",",","\u00e9","um","dia","por","semana",",","portanto","s\u00f3","amanh\u00e3","\u00e9","que","l\u00e9","poderei","ir",".","\"","Eu","julgava","at\u00e9","que","era","para","me","dar","os","parab\u00e9ns","porque","eu","nesse","dia","fazia","anos",".","Com","grande","espanto","meu",",","diz","-","me","assim","o","Lloyd","Braga",":","\"","Eu","estava","esta","manh\u00e3","a","tomar","banho","e","disse",",","eu","vou","convidar","o","professor","L\u00facio","Craveiro",".","\"",",","\"","Est\u00e1","bem","!","D\u00ea","-","me","uma","semana","para","pensar",".","\"",".","E","ao","fim","da","semana","eu","disse","que","sim",",","e","portanto",",","passei","para","c\u00e1",".","Depois","convidou","-","me","para","vice","-","reitor",".","Entretanto",",","ele","tem","que","ir","para","Lisboa","para","construir","a","Universidade","Nova",",","fica","o","professor","Romero","e","eu",".","O","professor","Romero",",","que","ainda","vive",",","est\u00e1","muito","doente",",","\u00e9","quem","devia","ser","o","reitor",".","Mas","o","ministro","tinha","tido","uma","pega","com","ele","em","Louren\u00e7o","Marques","e","n\u00e3o","quis","nome\u00e1","-","lo",".","O","que","eu","levei","muito","a","mal",".","A","organiza\u00e7\u00e3o","da","universidade","foi","ele","que","a","ideou",",","estar","em","faculdades","com","est\u00e1",",","foi","o","professor","Romero",".","E","acontece","que","o","ministro","n\u00e3o","o","queria","para","reitor",".","O","professor","Romero","sabendo","disso","pediu","um","destacamento","e","fiquei","eu","sozinho",".","O","ministro","mandou","-","me","chamar",",","\"","O","senhor","ser\u00e1","o","reitor","em","Braga",".","\"",".","Eu","disse",":","\"","Oh","senhor","reitor","vamos","ver",".","\"",",","\"","N\u00e3o",",","porque","eu","nomeio","-","o",".","\"",",","\"","Pois","a\u00ed","\u00e9","que","est\u00e1","o","problema",".","\u00c9","que","eu","n\u00e3o","aceito","ser","reitor","sem","consultar","a","universidade",".","\"",".","Por","isso","\u00e9","que","eu","sou","o","primeiro","reitor","eleito",".","Acho","que","na","vida","universit\u00e1ria","o","reitor","tem","de","ser","uma","pessoa","que","a","universidade","aceite","e","que","a","universidade","possa","escolher",",","porque","ela","\u00e9","que","sabe","o","que","precisa",".","Era","a","tradi\u00e7\u00e3o","antiga","das","universidades",".","Estivemos","tr\u00eas","quartos","de","hora","a","discutir",",","mas","eu","n\u00e3o",".","Ele","n\u00e3o","lhe","convinha","ir","buscar","outro","porque","j\u00e1","estava","s\u00f3","eu",",","n\u00e3o","tinha","muito","por","onde","escolher","na","altura","e","acabou","por","ceder",".","Acabou","por","ceder",",","isto","foi","a","fins","de","Outubro",",","fins","de","Novembro",",","mandei","para","l\u00e1","os","resultados",".","S\u00f3","no","dia","17","de","Dezembro","\u00e9","que","apareceu","no","Di\u00e1rio","da","Rep\u00fablica",".","De","que","ano","?","Foi","em","1981",",","mas","s\u00f3","tomei","posso","em","1982",",","em","Janeiro",",","porque","tinha","que","tomar","posse","no","prazo","de","um","m\u00eas","e","como","no","prazo","de","um","m\u00eas","era","ao","domingo",",","ia","ser","a","17","de","Dezembro","porque","saiu","no","Di\u00e1rio","da","Rep\u00fablica","a","17","de","Dezembro",",","ent\u00e3o","contava","-","se","o","dia","seguinte",".","E","depois","outra","quest\u00e3o","foram","os","vice","-","reitores",".","Ele","queria","imp\u00f4r","dois","vice","-","reitores","amigos","dele",",","mas","um","era","especialista","em","Pedras","o","outro","era","especialista","em","Qu\u00edmica",",","e","eu","disse",":","\"","Oh","senhor","ministro","desculpe",",","mas","n\u00e3o",".","Eu","preciso","\u00e9","de","engenheiros","porque","\u00e9","para","construir","a","universidade",",","para","Humanidades","estou","eu","para","Filosofia",".","Preciso","\u00e9","de","pessoas","que","me","possam","ajudar","na","constru\u00e7\u00e3o",".","E","ent\u00e3o",",","acabou","por","ir","o","Machado","dos","Santos","e","Jo\u00e3o","de","Deus","Pinheiro",",","que","foram","reitores","a","seguir",",","foram","os","meus","vice","-","reitores",",","precisamente","porque","eu","n\u00e3o","sou","engenheiro",",","era","preciso","construir",",","\u00e9","preciso","saber","os","planos",".","Estive","tr\u00eas","anos","at\u00e9","ao","limite","da","idade",".","Foi","ent\u00e3o",",","estava","a","come\u00e7ar",",","os","terrenos","de","Guimar\u00e3es","foram","no","meu","tempo","que","se","compraram","porque","t\u00ednhamos","l\u00e1","uma","casa","emprestada","mas","a","universidade",",","foi","necess\u00e1rio","encontrar","o","local","e","comprar","os","terrenos",".","Aqui","a","universidade","em","Braga",",","tamb\u00e9m","alarguei","os","terrenos","que","t\u00ednhamos","para","a","constru\u00e7\u00e3o",".","Escolhemos","bem","os","professores",",","eu","e","os","meus","vice","-","reitores","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,3,4,0,0,0,1,2,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,7,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,8,8,0,0,0,5,6,6,0,7,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,1,2,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-995-09245","tokens":["E","como","surgiu","a","ideia","de","construir","uma","universidade","c\u00e1","em","Braga","?","Isso","foi","ideia","do","Veiga","Sim\u00e3o",".","O","Veiga","Sim\u00e3o","ao","fazer","a","reforma","das","universidades",",","Coimbra",",","Porto","e","Lisboa",",","entendeu","que","Braga","j\u00e1","tinha","uma","Faculdade","de","Filosofia","e","que","era","uma","cidade","universit\u00e1ria",",","e","era","das","partes","mais","povoadas","de","Portugal",",","como","sabe","ainda","hoje","\u00e9","o","s\u00edtio","mais","jovem","da","Europa",",","j\u00e1","est\u00e1","a","perd\u00e9","-","lo",",","mas","ainda","\u00e9",".","P\u00f4s","a","universidade","aqui",",","em","\u00c9vora","e","na","Covilh\u00e3","e","em","Vila","Real","os","institutos","universit\u00e1rios",",","que","depois","passaram","a","universidade",",","mas","eram","institutos","universit\u00e1rios",".","As","universidades","eram","Porto",",","Lisboa","e","Minho",".","Felizmente",",","o","primeiro","reitor","foi","um","homem","execpcional",".","Isto","deve","-","se","ao","Lloyd","Braga",",","quando","ele","na","primeira","reuni\u00e3o","que","tivemos","disse",":","\"","Vamos","fazer","uma","universidade","completa",".","N\u00e3o","temos","obriga\u00e7\u00e3o","de","seguir","as","outras",".","\"","A","ideia","dele",",","\"","Campus","\"","trouxe","da","Inglaterra",",","por","a","universidade","toda","num","campus","e","n\u00e3o","como","est\u00e1","na","Covilh\u00e3",",","em","cada","parte","da","cidade","est\u00e1","uma","coisa",",","a","universidade","n\u00e3o","est\u00e1","reunida",".","E","at\u00e9","queria","um","s\u00f3","e","n\u00e3o","queria","em","Braga",".","N\u00f3s","a","princ\u00edpio",",","tamb\u00e9m","se","pensou","em","Barcelos",",","mas","a","que","ganhou","entre","Braga","e","Guimar\u00e3es","foi","as","Taipas","porque","era","um","monte","por","nossa","conta",",","podia","-","se","fazer","ali","toda","a","universidade",".","A","gente","ia","para","l\u00e1","trabalhar","durante","o","dia","e","\u00e0","noite","ia","cada","um","para","sua","casa",".","Acontece","que","os","de","Guimar\u00e3es","julgavam",",","e","hoje","est\u00e3o","arrependidos",",","n\u00e3o","queriam",",","queriam","uma","coisa","em","Guimar\u00e3es",",","e","Viana","prescindiu","tamb\u00e9m","podia","ser","em","Viana","segundo","a","lei","a","Engenharia","Naval",".","Os","de","Guimar\u00e3es","disseram",":","\"","Ponham","l\u00e1","o","que","quiserem",",","mas","que","isso","v\u00e1","para","Guimar\u00e3es",".","\"","E","como","o","governo","nos","obrigou","a","ter","em","Braga","e","Guimar\u00e3es",",","o","oficiais","venderam","-","nos","a","Quinta","da","Armada",",","onde","est\u00e1","a","universidade","hoje","por","3",".","500","contos",".","Eles","disseram",":","\"","Desde","de","que","nos","fa\u00e7am","uma","casa","para","os","oficiais","no","Porto","\u00e9","o","pre\u00e7o",",","s\u00e3o","3",".","500","contos",".","\"",".","Depois","arrependeram","-","se","e","quer\u00edamos","comprar","a","parte","\"","condutiz","\"","e","j\u00e1","nos","queriam","50","mil","contos",".","\"","N\u00e3o",",","n\u00e3o","!","Isso","mais","tarde","\u00e9","barato",",","que","isto","foi","barat\u00edssimo",".","\"",".","Em","Guimar\u00e3es","a","parte","onde","est\u00e1","a","universidade",",","j\u00e1","fui","eu","que","comprei","esses","terrenos",".","N\u00f3s","n\u00e3o","quer\u00edamos","ficar","metidos","ali","na","cidade",",","hoje","j\u00e1","estamos","asfixiados",",","j\u00e1","se","previa",",","mas","o","governo","obrigou","-","nos",".","O","Freitas","do","Amaral","e","outros","obrigaram","-","nos","a","ir","para","l\u00e1",".","Ent\u00e3o","ficamos","em","Guimar\u00e3es","e","aqui",".","Em","Guimar\u00e3es","a","princ\u00edpio","t\u00ednhamos","l\u00e1","o","Pal\u00e1cio","da","Vila","Fl\u00f4r",",","onde","estivemos","provisoriamente",",","e","depois","fomos","comprando","o","terreno","onde","est\u00e1","hoje","a","universidade",".","Isso","j\u00e1","foi","no","meu","tempo",".","E","depois","o","grande","desenvolvimento","foi","com","o","professor","Machado","dos","Santos",",","o","Jo\u00e3o","de","Deus","esteve","pouco","tempo",",","foi","para","ministro","da","Educa\u00e7\u00e3o",",","e","o","Machado","dos","Santos","foi","nomeado","reitor",".","Esteve","10","anos","porque","eu","fiz","os","estatutos","e","contava","depois","esteve","duas","vezes","e","portanto","foi","o","reitor","que","deu","grande","desenvolvimento","porque","as","universidades","eram","subsid\u00edadas","em","fun\u00e7\u00e3o","do","n\u00famero","de","estudantes",",","por","isso","convinha","ter","mais",",","ao","in\u00edcio","t\u00ednhamos","at\u00e9","de","mais",",","mas","foi","bom","porque","nos","foi","dando","dinheiro","para","construir","a","universidade",".","Guimar\u00e3es","agora","com","a","auto","-","estrada","fica","a","15","minutos","de","dist\u00e2ncia",".","Quem","fazia","parte","da","comiss\u00e3o","instaladora","?","O","professor","Lloyd","Braga",",","o","prof",".","Romero",",","era","eu",",","o","Pinto","Machado","que","quis","fundar","a","faculdade","de","Medicina","e","que","agora","est\u00e1","\u00e0","frente",".","Mudou","para","c\u00e1",",","mas","depois","teve","que","mudar","para","o","Porto","para","a","faculdade","de","Medicina",",","mas","agora","est\u00e1","a","trabalhar","c\u00e1",".","E","havia","depois","o","director","das","obras","p\u00fablicas",",","que","n\u00e3o","interessa",",","tamb\u00e9m","pertenceu","mas","mudou","com","o","tempo",".","O","secret\u00e1rio","que","foi","o","doutor","Cabral","que","ainda","a\u00ed","est\u00e1",",","depois","mudou","para","este","administrador","que","a\u00ed","est\u00e1",".","O","Freitas","do","Amaral","foi","alguns","meses",",","depois","meteu","-","se","na","pol\u00edtica","e","deixou",",","mas","foi","dos","primeiros",".","O","Pinto","Machado","tinha","a","faculdade","de","Medicina",",","o","professor","Romero","tinha","a","de","Engenharia",",","eu","tinha","a","parte","de","Humanidades",",","Ci\u00eancias","Sociais","e","Economia",".","Eu","tinha","as","letras","s\u00f3",",","a","princ\u00edpio",",","porque","quando","o","Freitas","do","Amaral","se","foi","embora","fiquei","eu",",","porque","eu","era","o","\u00fanico","de","humanidades",".","\u00c9ramos","estes",",","depois","veio","o","Santos","Sim\u00f5es",",","que","\u00e9","o","que","est\u00e1","\u00e0","frente","da","universidade","em","Guimar\u00e3es","e","que","foi","substituir","o","Freitas","do","Amaral",".","Guimar\u00e3es","tinha","muito","poder","junto","do","governo","naquele","tempo",".","Mas","foi","uma","sorte",",","ainda","hoje","somos","muito","amigos","com","o","Santos","Sim\u00f5es",",","ainda","estamos","em","rela\u00e7\u00e3o","com","ele","e","agora","vai","-","se","fundar","uma","unidade","cultural","em","Guimar\u00e3es",",","em","Mon\u00e7\u00e3o","e","em","Guimar\u00e3es","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,1,2,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,5,0,0,0,5,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,11,12,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,2,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,11,0,0,1,2,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,11,0,11,12,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,1,2,2,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,5,0]}
{"id":"HAREM-367-04886","tokens":["A","INFORMA\u00c7\u00c3O","NO","MUNDO","DA","T\u00c9CNICA","Nos","dias","4",",","5",",","6","de","setembro","havera","'","no","Inst","de","Matematica","-","IMPA","do","MCT","-","no","Rio","de","Janeiro","um","Seminario","sobre","a","FORMACAO","DE","RECURSOS","HUMANOS","EM","TECNOLOGIA","DA","INFORMACAO","PARA","O","ESTADO","DO","RIO","DE","JANEIRO",".","Um","grupo","de","trabalho","em","Cont\u00e9udo","e","Organiza\u00e7\u00e3o","da","Informa\u00e7\u00e3o","(","GT","5",")","preparou","um","documento","base","para","apresentar","e","discutir","na","Reuniao","que","esta","dispon\u00edvel","na","URL",":","www",".","rnp",".","br","\/","ti","-","rj","\/","gt5",".","html","O","Grupo","de","trabalhos",",","como","indicado",",","na","pagina","esta","composto","por",":","Conte\u00fado","e","Organiza\u00e7\u00e3o","da","Informa\u00e7\u00e3o","Coordenador",":","Liz","-","Rejane","Legey","(","IBICT",")","Colaboradores",":","Gilda","Olinto","-","IBICT","Helio","Kuramoto","-","IBICT","Carlos","Henrique","Marcondes","UFF","Vale","a","pena","dar","uma","olhada","no","documento","completo",".","As","Coclusoes","reproduzi","abaixo",":","CONCLUSAO","A","an\u00e1lise","desenvolvida","nesse","trabalho","oferece","alguns","elementos","que","permitem","responder","a","indaga\u00e7\u00e3o",":","A","\u00e1rea","de","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","est\u00e1","preparada","para","atender","a","atual","demanda","do","mercado","de","trabalho","?","Embora","a","an\u00e1lise","aqui","desenvolvida","n\u00e3o","seja","suficientemente","extensa","para","qualificar","e","at\u00e9","quantificar","uma","argumenta\u00e7\u00e3o","aprofundada",",","os","dados","levantados","evidenciam","que","A","CIENCIA","DA","INFORMACAO",",","ESTA","DEFASADA","NO","QUE","SE","REFERE","A","PREPARACAO","DE","PROFISSIONAIS","PARA","O","MERCADO",".","Vale","notar","que","o","termo","mercado","\u00e9","aqui","empregado","de","forma","a","incorporar","tamb\u00e9m","a","\u00e1rea","acad\u00eamica","e","de","pesquisa",",","j\u00e1","que","a","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","se","desenvolve","no","Brasil",",","exclusivamente",",","no","\u00e2mbito","da","p\u00f3s","-","gradua\u00e7\u00e3o","e","muitos","alunos","tem","como","objetivo","ingressar","na","vida","acad\u00eamica",".","Certamente",",","a","defasagem","aqui","referida","n\u00e3o","afeta","somente","a","\u00e1rea","da","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o",".","De","uma","forma","mais","ou","menos","intensa",",","todas","as","\u00e1reas","do","conhecimento","foram","afetadas","pelas","mudan\u00e7as","recentes","no","panorama","mundial",";","o","advento","da","Internet",",","a","globaliza\u00e7\u00e3o",",","a","difus\u00e3o","da","TI",",","a","transi\u00e7\u00e3o","para","a","sociedade","do","conhecimento",",","imp\u00f5em","a","necessidade","de","uma","reflex\u00e3o","sobre","a","qualidade","dessas","mudan\u00e7as","e","as","respostas","que","os","v\u00e1rios","segmentos","da","sociedade","dar\u00e3o","a","elas",".","\u00c9","importante","ter","claro",",","por\u00e9m","que","as","mudan\u00e7as","n\u00e3o","s\u00e3o","aut\u00f4nomas",",","s\u00e3o","conduzidas","e","postas","em","movimento","por","interesses","diversos",",","sobre","os","quais","\u00e9","preciso","ter","clareza",",","precau\u00e7\u00e3o","e","um","posicionamento","pol\u00edtico","consciente",".","Nesse","sentido",",","o","objetivo","ao","se","repensar","a","forma\u00e7\u00e3o","de","recursos","humanos","na","\u00e1rea","das","tecnologias","de","informa\u00e7\u00e3o","\u00e9","aqui","norteado","pela","id\u00e9ia","de","uma","oportunidade","para","se","almejar","mais","e","melhores","empregos","para","todos","os","brasileiros",".","No","que","se","refere","\u00e0","\u00e1rea","da","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o",",","o","desafio","\u00e9","particularmente","grande","em","fun\u00e7\u00e3o","da","imbrica\u00e7\u00e3o","evidente","entre","o","campo","de","atua\u00e7\u00e3o","dos","profissionais","e","as","TI",".","As","TI","s\u00e3o","uma","ferramenta","imprescind\u00edvel","para","o","profissional","da","\u00e1rea","trabalhar","com","os","conte\u00fados","e","ao","mesmo","tempo","s\u00e3o","canal","por","excel\u00eancia","de","distribui\u00e7\u00e3o",",","desses","conte\u00fados",".","Outro","grande","desafio","para","o","qual","o","cientista","da","informa\u00e7\u00e3o","precisa","estar","atento","diz","respeito","\u00e0","quest\u00e3o","da","\u00e9tica","na","profiss\u00e3o",".","Tal","assunto","afeta",",","de","fato",",","todos","aqueles","que","de","alguma","maneira","atuam","no","contexto","da","gera\u00e7\u00e3o",",","distribui\u00e7\u00e3o","e","uso","de","informa\u00e7\u00f5es",".","Mas","a","proximidade","dessas","atividades","com","a","\u00e1rea","da","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","requer","uma","preocupa\u00e7\u00e3o","ainda","maior","com","o","assunto",",","devendo","inclusive","constituir","uma","disciplina","espec\u00edfica","nos","cursos","de","p\u00f3s","-","gradua\u00e7\u00e3o",",","para","que","o","aluno","tenha","uma","forma\u00e7\u00e3o","que","possa","nortear","sua","conduta","enquanto","profissional","de","informa\u00e7\u00e3o",".","As","mudan\u00e7as","na","\u00e1rea","da","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","em","fun\u00e7\u00e3o","do","impacto","das","TI","j\u00e1","est\u00e3o","se","processando","h\u00e1","algum","tempo",".","O","curr\u00edculo","do","curso","tem","sido","alterado","sucessivamente","e","o","perfil","dos","alunos","tamb\u00e9m","est\u00e1","se","alterando",".","Os","dados","mostram","que","esta","\u00e1rea","recebia",",","no","passado",",","um","grande","contingente","de","alunos","originarios","dos","cursos","de","gradua\u00e7\u00e3o","de","biblioteconomia",".","atualmente","o","n\u00famero","de","alunos","provenientes","dessa","\u00e1rea","est\u00e1","em","acentuado","decl\u00ednio",".","De","fato","o","perfil","est\u00e1","tendendo","a","se","diversificar","bastante",".","Esse","movimento","parece","compat\u00edvel","com","o","que","hoje","se","observa","no","mercado","de","trabalho",":","uma","tend\u00eancia","de","selecionar","empregados","com","determinadas","qualifica\u00e7\u00f5es","e","experi\u00eancias","sem","priorizar","a","forma\u00e7\u00e3o","de","gradua\u00e7\u00e3o",".","\u00c9","preciso","considerar","que","a","prepara\u00e7\u00e3o","do","profissional","para","enfrentar","os","desafios","da","sociedade","da","informa\u00e7\u00e3o","precisa","come\u00e7ar","mais","cedo",",","antes","do","curso","da","p\u00f3s","-","gradua\u00e7\u00e3o","e","at\u00e9","mesmo","da","gradua\u00e7\u00e3o",".","A","forma\u00e7\u00e3o","em","TI","precisa","estar","imersa","nas","v\u00e1rias","disciplinas","desde","o","curso","fundamental",",","numa","abordagem","diferente","do","que","a","maioria","das","escolas","vem","adotando","at\u00e9","agora",".","Em","vez","de","cursos","de","inform\u00e1tica","as","escolas","devem","estimular","que","todas","as","disciplinas","utilizem","recursos","de","TI",",","que","tenham","acesso","\u00e0","Internet","e","que","aprendam","a","produzir","e","disseminar","conte\u00fados",".","Tais","iniciativas","s\u00e3o","essenciais","na","forma\u00e7\u00e3o","de","uma","gera\u00e7\u00e3o","que","ir\u00e1","necessitar","mais","intensamente","desses","conhecimentos",".","A","situa\u00e7\u00e3o","atual","requer","iniciativas","especiais",".","Em","primeiro","lugar","trata","-","se","de","formar","profissionais","para","exercer","novas","atividades",".","Para","isso",",","\u00e9","preciso","reestruturar","os","cursos","de","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o",",","incorporando","novas","disciplinas",",","o","que","remete","\u00e0","necessidade","de","aperfei\u00e7oar","as","compet\u00eancias","dos","professores","da","\u00e1rea",",","bem","como","de","ter","acesso","\u00e0s","novas","ferramentas","de","TI","e","dispor","de","laborat\u00f3rios","e","equipamentos","adequados","para","o","desenvolvimento","de","atividades","de","pesquisas","em","\u00e1reas","de","ponta",".","(","maiusculas","no","texto","colocadas","pela","Lista",")"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,7,8,8,0,0,0,3,4,4,0,3,0,3,0,0,5,6,6,0,13,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,14,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,0,0,1,2,2,2,0,3,0,0,0,1,2,0,3,1,2,0,3,1,2,2,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0]}
{"id":"HAREM-398-02829","tokens":["Voc\u00ea","sabia",".",".",".","V\u00e9u","da","Noiva","[","veudanoiva","@","veudanoiva",".","com",".","br","]","V\u00e9u","da","Noiva","Noiva",",","Festa",",","Masculino",",","Infantil","e","Acess\u00f3rios","Voc\u00ea","sabia",".",".",".","que","na","Copa","do","Mundo","da","Fran\u00e7a",",","em","1998",",","uma","Brasileira","e","um","Noruegu\u00eas","se","casaram","bem","no","centro","do","gramado","do","est\u00e1dio","V\u00e9lodrome",",","em","Marselha",".","A","cerim\u00f4nia","aconteceu","antes","da","partida","Brasil","X","Noruega",".","Precisando","de","uma","bela","roupa","para","aquela","ocasi\u00e3o","inesquec\u00edvel",".",".",".","n\u00e3o","deixe","de","passar","no","V\u00e9u","da","Noiva",".","V\u00e9u","da","Noiva",",","desde","1992","festejando","com","voc\u00ea","!","Av",".","do","Contorno","6888","lj","101","-","Lourdes","-","Belo","Horizonte","\/","MG","-","Tel",".",":","(","31",")","3225","-","5545","Estacionamento","conveniado","na","Rua","Bar\u00e3o","de","Maca\u00fabas","48","veudanoiva","@","veudanoiva",".","com",".","br"],"ner_tags":[0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,14,0,5,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,1,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,3,4,4,0,0,7,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,5,0,5,6,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-489-07335","tokens":["Eu","estava","achando","meio","dif\u00edcil","aceitar","o","fato","de","colocar","esta","minha","dor",",","uma","dor","misteriosa","no","joelho",",","no","topo","de","todos","os","meus","problemas",".","Devo","admitir",",","claro",",","que","existem","coisas","muito","piores","que","podem","acontecer","com","voc\u00ea",",","fisicamente",".","Por","exemplo",":","c\u00e2ncer",",","esclerose","m\u00faltipla",",","disfun\u00e7\u00e3o","neuromotora",",","enfisema",",","mal","de","Alzheimer","e","AIDS",".","Sem","falar","nas","coisas","com","que","voc\u00ea","pode","nascer",",","como","distrofia","muscular",",","paralisia","cerebral",",","hemofilia","e","epilepsia",".","Sem","falar","ainda","em","guerra",",","peste","e","fome",".","0","engra\u00e7ado","\u00e9","que","saber","disso","n\u00e3o","faz","a","dor","no","joelho","da","gente","mais","f\u00e1cil","de","suportar",".","Talvez","isso","seja","o","que","eles","chamam","de","\"","fadiga","de","compaix\u00e3o",",","a","id\u00e9ia","de","que",",","de","tanto","ver","sofrimento","humano","na","m\u00eddia",",","nos","tornamos","meio","entorpecidos",",","como","se","tiv\u00e9ssemos","usado","todas","as","reservas","de","piedade",",","raiva",",","ultraje",",","e","s\u00f3","consegu\u00edssemos","pensar","na","dor","nosso","pr\u00f3prio","joelho",".","Ainda","n\u00e3o","cheguei","a","esse","ponto",",","pelo","menos","n\u00e3o","tanto",",","mas","sei","o","que","eles","querem","dizer","com","isso",".","Recebo","um","monte","de","pedidos","de","organiza\u00e7\u00f5es","de","caridade","pelo","correio",".","Acho","que","trocam","nomes","e","endere\u00e7os","entre","elas",":","basta","voc\u00ea","fazer","uma","doa\u00e7\u00e3o","para","uma","entidade","e",",","de","repente",",","os","envelopes","come\u00e7am","chegar","\u00e0","porta","mais","r\u00e1pido","do","que","voc\u00ea","pode","apanh\u00e1","-","los",".","OXFAM",",","CAFOD",",","UNICEF",",","Salvem","as","Crian\u00e7as",",","Instituto","Real","do","Cego",",","Cruz","Vermelha",",","associa\u00e7\u00f5e","de","combate","ao","c\u00e2ncer",",","\u00e0","distrofia","muscular",",","etc",".","etc",".",",","todos","contendo","cartas","-","respostas","e","folhetos","impressos","em","papel","reciclado","com","fotos","em","preto","e","branco",",","borradas",",","mostrando","beb\u00eas","pretos","famintos","com","os","bra\u00e7os","e","pernas","como","galhos","e","cabe\u00e7as","como","as","de","gente","velha",",","ou","adolescentes","em","cadeira","de","rodas",",","ou","refugiados","com","express\u00f5es","de","horror","no","rosto",",","ou","gente","com","membros","amputados","ou","de","muletas",".","Como","\u00e9","que","a","gente","pode","p\u00f4r","um","fim","a","essa","mar\u00e9","de","mis\u00e9ria","humana","?","Bem",",","vou","contar","o","que","fa\u00e7o",".","Mando","1",".","000","libras","por","ano","para","uma","organiza\u00e7\u00e3o","que","me","envia","um","tal\u00e3o","de","cheque","especial","para","fazer","doa\u00e7\u00f5es","\u00e0s","entidades","que","escolher",".","Eles","tamb\u00e9m","restituem","o","imposto","de","renda","que","se","recolhe","sobre","aquela","quantia",",","o","que","faz","as","1",".","000","libras","subirem","para","1",".","400",",","no","meu","caso",".","Assim",",","todo","ano",",","eu","distribuo","1",".","400","libras","em","pequenas","parcelas",":","50","libras","para","os","beb\u00eas","esfomeados","na","Som\u00e1lia",",","30","para","as","v\u00edtimas","de","estupro","na","B\u00f3snia",",","45","para","a","instala\u00e7\u00e3o","de","uma","bomba","-","d","'","\u00e1gua","em","Bangladesh",",","25","para","uma","unidade","de","reabilita\u00e7\u00e3o","de","drogados","em","Basildon",",","30","para","a","pesquisa","sobre","a","AIDS","e","assim","por","diante",",","at\u00e9","a","conta","zerar",".","\u00c9","quase","como","tentar","enxugar","o","oceano","com","uma","caixa","de","len\u00e7os","Kleenex",",","mas","pelo","menos","tenho","a","minha","fadiga","de","compaix\u00e3o","sob","controle",".","\u00c9","claro","que","eu","poderia","dar","muito","mais",".","Poderia","doar","10","mil","libras","por","ano","com","a","minha","renda","atual",",","sem","muito","sacrif\u00edcio",".","E","mesmo","se","doasse","tudo","isso",",","ainda","n\u00e3o","seria","mais","do","que","uma","caixa","de","len\u00e7os","Kleenex",".","Por","isso","fico","com","o","resto","e","gasto","comigo",",","entre","outras","coisas",",","para","ter","o","tratamento","com","m\u00e9dico","particular","para","o","meu","joelho",".","Primeiro","fui","ao","cl\u00ednico","geral",".","Ele","me","recomendou","fisioterapia",".","Depois","de","um","tempo",",","o","fisioterapeuta","recomendou","um","especialista",".","0","especialista","recomendou","uma","artroscopia",".","\u00c9","um","tipo","novo","de","microcirurgia","de","alta","tecnologia",",","tudo","feito","atrav\u00e9s","de","uma","televis\u00e3o","e","fibra","\u00f3ptica",".","0","cirurgi\u00e3o","bombeia","\u00e1gua","na","sua","perna","para","criar","uma","esp\u00e9cie","de","est\u00fadio","l\u00e1","dentro","e","depois","enfia","tr\u00eas","instrumentos","como","agulhas",".","Um","deles","tem","uma","c\u00e2mera","na","ponta",";","o","outro",",","uma","l\u00e2mina","de","cortar",";","o","terceiro",",","uma","mangueira","para","sugar","os","fragmentos",".","S\u00e3o","t\u00e3o","min\u00fasculos","que","quase","n\u00e3o","d\u00e1","para","diferenci\u00e1","-","los","a","olho","nu","e","o","cirurgi\u00e3o","nem","precisa","dar","pontos","nas","perfura\u00e7\u00f5es","quando","termina","a","opera\u00e7\u00e3o",".","Ele","movimenta","a","junta","do","joelho","para","ver","o","que","est\u00e1","errado","e","assiste","a","tudo","num","monitor","de","televis\u00e3o",",","e","ent\u00e3o","corta","a","cartilagem","ou","o","tecido","ou","uma","parte","irregular","do","osso","ou","o","que","estaria","causando","o","problema",".","Ouvi","dizer","que","alguns","pacientes","tomam","apenas","uma","anestesia","local","e","assistem","\u00e0","opera\u00e7\u00e3o","toda","no","monitor",",","mas","n\u00e3o","gostei","da","id\u00e9ia","e","disse","que","n\u00e3o","queria",".","Nizar","me","deu","um","sorriso","tranq\u00fcilizador",".","(","Esse","\u00e9","o","nome","do","ortopedista",",","Dr",".","Nizar",".","Chamo","-","o","de","Knees","'","R","Us",".","Claro","que","na","sua","frente",",","n\u00e3o",".","Ele","vem","do","Oriente","M\u00e9dio",",","L\u00edbano","ou","S\u00edria","ou","um","desses","pa\u00edses",",","e","escapou","bem","de","l\u00e1","pelo","que","ouvi",".",")","Ele","disse","que","eu","teria","uma","anestesia","geral",",","mas","ele","me","daria","o","videoteipe","da","opera\u00e7\u00e3o","para","levar","para","casa",".","E","n\u00e3o","estava","brincando",".","Eu","j\u00e1","sabia","de","gente","que","filmava","casamentos","e","batizados","e","f\u00e9rias",",","mas","n\u00e3o","sabia","que","a","coisa","tinha","chegado","\u00e0s","cirurgias",".","Acho","que","voc\u00ea","pode","fazer","uma","cole\u00e7\u00e3ozinha","e","convidar","os","amigos","para","uma","sess\u00e3o",",","servindo","vinhos","e","queijos",".","\"","E","essa","\u00e9","a","minha","opera\u00e7\u00e3o","da","apendicite",",","operei","em","1984",",","ou","foi","85",".",".",".","legal",",","n\u00e9","?",".",".",".","E","essa","\u00e9","a","minha","cirurgia","card\u00edaca",",","oops",",","olhe",",","a","c\u00e2mera","sacudiu","um","pouco","ali",".",".",".","A","curetagem","da","Dorothy","\u00e9","a","pr\u00f3xima",".",".",".","\"","[","Nota",":","ser\u00e1","que","tem","a\u00ed","uma","id\u00e9ia","de","roteiro","para","Os","vizinhos","do","lado","?","]","Eu","disse","para","Nizar",",","\"","Voc\u00ea","poderia","abrir","uma","locadora","de","v\u00eddeos","para","gente","que","nunca","teve","uma","opera\u00e7\u00e3o","pr\u00f3pria","\"","Ele","riu",".","Ele","tinha","muita","confian\u00e7a","na","artroscopia",".","Jactava","-","se","de","que","havia","noventa","e","cinco","por","cento","de","chance","de","sucesso",".","Acho","que","algu\u00e9m","tem","de","ser","um","dos","azarados","dos","cinco","por","cento","."],"ner_tags":[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,3,0,3,0,3,4,4,0,3,4,4,4,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,5,0,9,0,0,0,0,0,0,5,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,9,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-27A-01056","tokens":["Depoimento","de","Gilberto","Afif","Sarruf","Entrevistado","por","Val\u00e9ria","Barbosa","e","Roney","Cytrynowicz","Est\u00fadio","da","Oficina","Cultural","Oswald","de","Andrade","S\u00e3o","Paulo",",","21","de","novembro","de","1994","Transcrita","por","Teresa","Furtado","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","nos","dissesse","o","seu","nome",",","o","local","e","a","data","de","nascimento",".","R","-","Bom",",","meu","nome","\u00e9","Gilberto","Afif","Sarruf",",","sou","nascido","em","S\u00e3o","Paulo",",","e","nasc\u00ed","em","14","de","abril","de","1948",".","P","-","Qual","que","\u00e9","o","nome","dos","pais","do","senhor","e","onde","que","eles","nasceram","?","R","-","Meu","pai","era","chamado","Afif","Sarruf",",","nasceu","em","Homs",",","na","S\u00edria","em","1915",",","hoje","ele","j\u00e1","\u00e9","falecido",".","Minha","m\u00e3e","\u00e9","nascida","no","Brasil",",","em","S\u00e3o","Paulo",",","e","\u00e9","filha","de","libaneses",".",".",".","\u00e9","filha","de","liban\u00eas","com","\u00e1rabe",".",".",".","com","s\u00edrio",".","P","-","Qual","que","\u00e9","o","nome","dela","?","R","-","Ren\u00e9e","Lotaif","Sarruf",".","P","-","E","qual","que","era","a","atividade","do","pai","do","senhor","?","R","-","Meu","pai","veio","para","c\u00e1","pequeno",",","veio","com","oito","anos","de","idade",",","e","estudou","um","per\u00edodo",",","at\u00e9","crescer","um","pouco","mais",",","e","come\u00e7ou","a","trabalhar","com","os","irm\u00e3os",",","e","quando","adquiriu","aproximadamente","14","\/","15","anos",",","come\u00e7ou","a","trabalhar","com","com\u00e9rcio","de","armarinhos",",","e",".",".",".","que","deu","origem","ao","nome","Ao","Rei","do","Armarinho",",","e","que","existe","at\u00e9","hoje",",","estou","aqui","eu","continuando",",","e","eventualmente","meus","filhos",".","P","-","E","por","que","\u00e9","que",".",".",".","qual","que","foi","o","motivo","da","vinda","dos","pais","do","senhor","para","o","Brasil",",","por","que","escolheram","o","Brasil","?","R","-","Talvez",",","no","come\u00e7o","do","s\u00e9culo",",","vamos","dizer",",","a","situa\u00e7\u00e3o","na","S\u00edria","n\u00e3o","estivesse","das","melhores",",","e","algumas","pessoas","que","imigraram","antes","escreveram",",","ou","foram","bem","sucedidas",",","ou","analisaram","o","Brasil","como","um","mercado","promissor","e","acabaram","vindo",".","Primeiro","os","irm\u00e3os","mais","velhos","do","meu","pai",",","sentiram",",","e","realmente","endossaram","isso",",","e","acabou","vindo","o","resto","da","fam\u00edlia",".","P","-","No","caso","dos","irm\u00e3os",".",".",".","mais","velhos",",","eles","estavam","no","ramo","de","armarinhos",",","como","\u00e9","que","era","?","R","-","N\u00e3o",",","n\u00e3o","vieram","especificamente","para","o","ramo","de","armarinhos",".","Eles","come\u00e7aram","como","mascates","!","Vieram",",",".",".",".","vamos","dizer",",","com","a","cara","e","a","coragem",",","para","c\u00e1",".","Vieram","se","aventurar",",","eram","solteiros",",","e",".",".",".","tentar",",","vamos","dizer",",","arriscar","uma","vida","nova",".","E","de","repente","viram","que","existia","possibilidade",",","que","o","Brasil","oferecia","condi\u00e7\u00f5es","favor\u00e1veis","para","isso",",","um","pa\u00eds","de","clima","tropical",",","S\u00e3o","Paulo","uma","cidade","que","j\u00e1",",","desde","o","come\u00e7o","do","s\u00e9culo",",","inspirava","que","seria","um","grande","p\u00f3lo","de","desenvolvimento",",","eles","acreditaram","e","vieram",",","com","a","ra\u00e7a","e","a","coragem",".","P","-","Quando","eles","chegaram",",","no","caso",",","o","pai","do","senhor",",","quando","ele","chegou","aqui","no","Brasil",",","onde","que","ele","foi","morar",",","onde","era","a","casa","?","R","-","Eles","moravam","no","Br\u00e1s",",","no","Belenzinho",",","mais","especificamente",".","P","-","Junto","com","outros","parentes","?","R","-","Morava","a","fam\u00edlia","inteira",",","numa","casa","grande",".","Meu","pai","tinha","diversos","irm\u00e3os",",","dez","ou","11","irm\u00e3os",",","mais","os","pais","dele",";","o","pai","dele",",","e",".",".",".","eu","sei","que","era","uma","casa","grande",",","vamos","dizer",",","onde","a","fam\u00edlia","se","cotizava",",","se","ajustava","ali","e","praticamente","eu","ouvi","falar","alguma","coisa",",","n\u00e3o","cheguei","a","conhecer",".","P","-","E","o","senhor","nasceu","em","que","bairro","aqui","em","S\u00e3o","Paulo","?","R","-","Onde","eu","morava","?","Onde","eu","nasc\u00ed","?","P","-","Isso",".","R","-","Eu","morava","na","Brigadeiro","Lu\u00eds","Ant\u00f4nio",",","quase","esquina","com","a","Alameda","Santos",".","P","-","E","como","\u00e9","que","era","a","casa","da","inf\u00e2ncia",",","o","local",",","assim",".",".",".","o","que","\u00e9","que","o","senhor","lembra","da","casa","da","inf\u00e2ncia","?","R","-","Bom",",","eu","morei","de","48","at\u00e9","54","numa","casa","grande",",","na","Brigadeiro","Lu\u00eds","Ant\u00f4nio",",","e",".",".",".","pela","idade","e","pela",",","e","pelo","fato","de","ser","na","rampa","da","Brigadeiro","Lu\u00eds","Ant\u00f4nio",",","eu","n\u00e3o","tinha","acesso","\u00e0","rua",",","ent\u00e3o","a","gente","se","limitava","a","brincar","dentro","de","casa",".","Em","54","n\u00f3s","mudamos","para","uma","travessa","da","Brigadeiro","Lu\u00eds","Ant\u00f4nio",",","mais","l\u00e1","embaixo",",","que","era","a","Rua","Honduras",".","E","l\u00e1","era","uma","casa",",","era","um","lugar","plano",",","e","onde","eu","j\u00e1","tinha","uma","idadezinha","que","dava","para","come\u00e7ar","a","andar","de","bicicleta",",","enfim",".",".",".","S\u00e3o","Paulo","naquela","\u00e9poca","n\u00e3o","tinha","os","problemas","de","hoje",",","a","gente","tinha","acesso","a","jogar","futebol","na","rua",",","jogar","taco",",",".",".",".","enfim",",","brincar","com","a","vizinhan\u00e7a",",","era","uma","vida","extremamente","saud\u00e1vel",".","Eu","morei","ali","at\u00e9","67",",","e","passei","praticamente","minha","puberdade","e","adolesc\u00eancia","ali",".","E",".",".",".","fizemos","muitas","besteiras",",","tipo","arrumar","briga","com","outras","turmas",",",".",".",".","aprontava","coisa","de","moleque",".","Na","\u00e9poca","do","DKW",",","existia","o","olho","de","gato",",","n\u00e3o","sei","se","voc\u00ea","chegou","a","conhecer",",","mas","era","uma","pe\u00e7a","que","quando","batia","o","farol","iluminava",",","ent\u00e3o",",","era","da","roubar","olho","de","gato","dos","carros",",","e","fazer","essas","besteiradas",",","essas","coisas","de","moleque",",","n\u00e9",".","P","-","Quantos","irm\u00e3os",",","seu","Gilberto","?","R","-","Eu","tenho","tr\u00eas",",","e","eu","sou","o","mais","velho",",","tenho","mais","dois","irm\u00e3os","homens",",","um","trabalha","comigo",",","o","ca\u00e7ula",";","o","outro","\u00e9","m\u00e9dico",",","dermatologista",",","e","tenho","uma","irm\u00e3",".","Minha","irm\u00e3","\u00e9","a","do","meio",",","\u00e9","a","terceira",".","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","contasse","um","pouco","sobre","a","escola",",","as","lembran\u00e7as","que","o","senhor","tem","da","\u00e9poca","da","escola",".",".",".","R","-","Da","escola","?","Ich",".",".",".","!","Isso","vai","ser","puxado",",","ficar","registrado",".",".",".","(","riso",")","Bom",",","no","tempo","de","escola",",","eu","estudei","no","Col\u00e9gio","Dante","Alighieri",",",".",".",".","durante","muitos","anos",";","quando","eu","me","formei","no","curso","secund\u00e1rio",",","no","ginasial",",","eu",".",".",".","n\u00e3o","queria","fazer","cl\u00e1ssico","nem","cient\u00edfico",",","ent\u00e3o","eu","optei","por","fazer","contabilidade",".","E","o","Dante","Alighieri","naquele","ano","estava","inaugurando",".",".",".","o","primeiro","curso","de","contabilidade",".","E","eu","fiz",",","mas","eu","estava","na","minha","fase","de","16","\/","17","anos",",","\u00e9","uma","fase","meio","impulsiva",",","eu","acabei","repetindo","de","ano",".","No","ano","seguinte","eu","quis","me","manter","na","contabilidade",",","mas","n\u00e3o","tinha","n\u00famero","de","alunos","suficiente","para","manter","a","classe","de","contabilidade",".","Ent\u00e3o","eles","fundiram","contabilidade","com","secretariado",".","E","eu","acabei","estudando","numa","classe","onde","s\u00f3","tinha","eu","de","homem","e","45","mulheres",".","(","risos",")","E",",","coincidentemente",",","nesse","ano","meu","pai","me","deu","um","carro",",","na","\u00e9poca",",","um","Fissori",".","E",".",".",".","eu","estudando","secretariado",",","com","45","mulheres","na","classe",",","n\u00e3o","precisa","dizer","o","que","aconteceu",",","n\u00e3o","?","(","riso",")","Eu","acabei","sendo","expulso","o","Dante",",","e","fui","terminar","no","S\u00e3o","Lu\u00eds",",","e","a\u00ed","comecei","a","estudar","\u00e0","noite",",","e","a\u00ed","acabou","um","pouco","da","moleza",".","Depois","do","S\u00e3o","Lu\u00eds","eu","fui","para","o","Mackenzie","e","acabei","me","formando","l\u00e1",".","P","-","O","senhor","come\u00e7ou","a","trabalhar","com","que","idade","?","R","-","Com","16","anos",",","1964",".","P","-","E","onde","o","senhor","come\u00e7ou","a","trabalhar","?","R","-","Na","pr\u00f3pria","loja",",","onde","eu","estou",",","no","Rei","do","Armarinho",".","P","-","E","o","Rei",".",".",".","eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","da","loja",".","A","Ao","Rei","do","Armarinho","foi","fundada","quando",".",".",".","R","-","\u00c9",",","o","Rei","do","Armarinho","\u00e9","uma","loja","bem","antiga",",","foi","fundada","em","1926",",","e",".",".",".","era","uma","loja","pequena",",","quer","dizer",",","com","todas","as","dificuldades","da","\u00e9poca",",","n\u00e3o","existiam","uma","grande","variedade","no","ramo","e","existia","muita","concorr\u00eancia",".","Ent\u00e3o",",","o","cliente","era","praticamente","pego","na","ra\u00e7a",",","na","unha",",","na","amizade",",","na","conquista",":","era","uma","cantada","em","cima","do","cliente","!","E","assim","o","Rei","do","Armarinho","foi","crescendo",",","com","muita","luta",",","com","muita","garra",",","com","muita","honestidade",",","com","muita","disposi\u00e7\u00e3o","de","vencer",".","E",".",".",".","com","o","decorrer","dos","anos",",","vamos","dizer",",","a","loja","mudou","para","um","endere\u00e7o","maior","e",".",".",".","j\u00e1","com","mais","op\u00e7\u00f5es","de","produtos",",","com","um","pouco","mais","de","funcion\u00e1rios",",",".",".",".","e","ela","veio","tomando","o","seu","rumo","de","desenvolvimento",".","H\u00e1","mais","ou","menos","35","anos",",","talvez","at\u00e9","um","pouquinho","mais",",","meu","pai","comprou","um","terreno",",","na","Cavalheiro","Bas\u00edlio","Jafet",",","junto","com","o","meu","tio","que","\u00e9","s\u00f3cio",",","e","resolveu","construir","um","pr\u00e9dio","para","que","fosse","a","futura","sede","da","empresa","e","que","fosse","um","pr\u00e9dio","pr\u00f3prio",".","E","com","muita","luta",",","com","muita","dedica\u00e7\u00e3o",",","acompanhando","a","obra","no","dia","-","a","-","dia",",","se","construiu",",","se","conseguiu","construir","esse","pr\u00e9dio",",","onde","atualmente","a","empresa","se","encontra",",","e","a\u00ed","se","mudou","para","l\u00e1","usando","metade","do","pr\u00e9dio","e","alugando","a","outra","metade","para","um","banco",",","para","que","ajudasse","a","custear","as","despesas","da","constru\u00e7\u00e3o",",","a","d\u00edvida","da","constru\u00e7\u00e3o",".","A\u00ed",",","com","o","decorrer","dos","anos",",","a\u00ed","j\u00e1","eu","trabalhando","l\u00e1",",","vamos","dizer",",","o","banco","resolveu","mudar","de","l\u00e1",",","e","n\u00f3s","resolvemos","usar","o","espa\u00e7o","do","banco","expandindo","a","loja",".","E","hoje","a","loja","usa",",","al\u00e9m","do","pr\u00e9dio",",","n\u00f3s","adquirimos","mais","um","vizinho","e","alugamos","uma","boa","parte","no","fundo",",","mais","um","primeiro","andar","enorme","para","dep\u00f3sito",":","a","gente","ocupa","aproximadamente","5",".","000","m2",".","\u00c9","uma","das","lojas","mais","antigas","do","ramo","e","ao","mesmo","tempo","\u00e9","uma","das","lojas","mais","modernas","do","ramo",",","em","termos","de","linha","de","produto",",","forma","de","atendimento",",","a","gente","se","dedica","demais","sobre","esse","aspecto",".","N\u00f3s","fomos","a","primeira","loja","de","toda","a","regi\u00e3o","central","-","caracterizando","como","empresa","familiar","-",",","a","primeira","loja","a","ter","computador","na","regi\u00e3o","central",".","N\u00f3s","pusemos","o","primeiro","computador","funcionando","em","1976",".","E","desenvolvemos","bastante","sistemas",",","partimos","de","uma","forma","muito","s\u00e9ria","para","organiza\u00e7\u00e3o","e",".",".",".","\u00e9","uma","loja","que","\u00e9","absolutamente","controlada","por","sistemas",",","com","18","para","19","anos","de","experi\u00eancia","nisso",".","Hoje","a","gente","tem","tudo","por","scanner",",","por","c\u00f3digo","de","barras",",","enfim",",","os","processos","mais","modernos",".","A","gente","procura","estar","sempre",".",".",".","e",".",".",".","estar","sempre",",","vamos","dizer",",","naquilo","que","tem","de","mais","moderno",",","que","est\u00e1","ao","alcance","da","gente",".","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouquinho","antes",",","de","quando","o","senhor","come\u00e7ou",",","em","64",".","Como","\u00e9","que","era","o","Rei","do","Armarinho","nessa","\u00e9poca","?","Como","era","a","loja",",","as","mercadorias","que","eram","vendidas",",","o","que","\u00e9","que","o","senhor","fazia","?","R","-","Bom",",","eu","comecei","em","64",",","como","um","garoto","rebelde","!","A","loja","era","bem","menor",",","tinha","aproximadamente","17","funcion\u00e1rios","\u00e9",".",".",".","e","a","gente",",","eu","tentei","aprender","um","pouco","com","cada","funcion\u00e1rio",",","aprender","o","meu","lugar","\u00e9",".",".",".","porque","a","gente","no","come\u00e7o","se","achava","filho","do","dono",",","e","achava","que","mandava",",","e","n\u00e3o","era","bem","assim",".","E","eu","fui","tendo","que","conquistar","o","meu","espa\u00e7o","l\u00e1","dentro",",","tendo","que","ser",",","deixar","de","ser","o","filho","do","dono","e","tentar","ser","o","Gilberto",".","Isso","foi","uma","batalha","dif\u00edcil",",","ao","longo","dos","anos",",","porque","voc\u00ea",",","se","impor","como","sendo","a","pessoa",",","requer","muito","mais","de","voc\u00ea",".","Voc\u00ea","tem","que","adquirir","esse","respeito",",","essa","confian\u00e7a","perante","as","pessoas",",","pessoas","que","estavam","na","empresa","muito","antes","de","eu","nascer",",","ent\u00e3o","realmente","era","dif\u00edcil","voc\u00ea","conseguir","atingir","uma","linha","que","voc\u00ea","pudesse","comand\u00e1","-","los","no","futuro",".","P","-","E","qual","que","era","a","clientela","nessa","\u00e9poca","?","R","-","Bom",",","eram","clientes","do","Brasil","inteiro",".",".",".","O","Brasil","de","64","era","um","pa\u00eds","extremamente","mais","pobre","de","rodovias",",","de",",","de","meios","de","comunica\u00e7\u00e3o",",","ent\u00e3o","as","pessoas","vinham",",","vamos","dizer",",","de","uma","forma","at\u00e9","sacrificante",",","at\u00e9","S\u00e3o","Paulo",",","para","fazer","as","compras","para","distribuir","no","seu","estado",".","Ent\u00e3o",",","n\u00f3s","t\u00ednhamos","clientes","do","Brasil","inteiro","onde","a","gente","vendia","muito","para","regi\u00f5es","atacadistas",",","como","Recife",",","Fortaleza",",","Bel\u00e9m","do","Par\u00e1",",","que","sempre","foram","regi\u00f5es","fortes","de","distribui\u00e7\u00e3o",",","mas",".",".",".","as","pessoas","faziam","verdadeiras","maratonas","para","poder","vir","\u00e0","S\u00e3o","Paulo","comprar",",","e","conseguir","distribuir","essa","mercadoria","l\u00e1",".","Ent\u00e3o",",","o","cliente","naquela","\u00e9poca","era","extremamente","exigente","com","rela\u00e7\u00e3o","a","pre\u00e7o",",","porque","uma","vez","que","ele","se","sacrificava","para","vir","at\u00e9","S\u00e3o","Paulo",",","ele","brigava","por","qualquer","centavo","para","poder","tentar","tirar","o","custo","da","viagem","e","o","sacrif\u00edcio","dele",",","para","poder","levar","o","m\u00e1ximo","poss\u00edvel","de","mercadorias",".","E","era","um",",","um","per\u00edodo","dif\u00edcil",",","era","outro",".",".",".","um","perfil","completamente","diferente","do","de","hoje",",","n\u00e9",".","As","mercadorias","ficavam","dentro","de","balc\u00f5es",",","eram","solicitadas",",","vamos","dizer",",","eram","muito","menos","produtos","e","esses","produtos","eram","conhecidos","nominativamente",",","ou","at\u00e9","pela","refer\u00eancia",",","e","isso","facilitava","muito","fazer","uma","concorr\u00eancia","de","pre\u00e7os",".","Vamos","dizer",",","eram","poucas","ind\u00fastrias","em","cada","ramo",",","ent\u00e3o",",","isso","permitia","com","que","o","cliente","em","2horas","ou","3","horas","ele","fizesse","um","pesquisa","na","regi\u00e3o","inteira",".","Hoje",",","esse","perfil","\u00e9","bem","diferente",",","a","gama","de","produtos","\u00e9","extremamente","maior",",",".",".",".","n\u00f3s","passamos","por","um","per\u00edodo","de","infla\u00e7\u00e3o","que","o","pre\u00e7o","muda","todo","o","dia",",","ent\u00e3o","a","mem\u00f3ria",",","hoje",",","das","pessoas","com","rela\u00e7\u00e3o","a","pre\u00e7o","ainda","\u00e9","muito","curta",".","Agora",",","com","a","estabiliza\u00e7\u00e3o","do","real",",","pode","ser","que","comece","a","renascer","esse","aspecto",".","P","-","Seu","Gilberto",",","quais","seriam","os","produtos","compreendidos","como","armarinho","e","se","isso","mudou","ao","longo","do","tempo","?","R","-","\u00c9",",","armarinho","\u00e9","uma","palavra","muito","vaga",",","n\u00e9",".","Eu","j\u00e1","tentei","analisar","o","fundamento","dessa","palavra",".","Na","realidade",",","armarinho","ele","\u00e9","um","conglomerado","de","coisas",",","das","quais","fazem","parte","os","artigos","de","costura",",","que","o","termo","correto","\u00e9","aviamento",".","Ent\u00e3o",",","o","armarinho","\u00e9","uma","somat\u00f3ria","de","aviamento","com","demais","outros","produtos","que","definem",",","vamos","dizer",",","uma","linha","mais","ampla","de","coisas",".","\u00c9","dif\u00edcil","voc\u00ea","dar","uma","defini\u00e7\u00e3o","clara",".","Por","exemplo",",","baralho",",","n\u00e3o","tem","nada","a","ver","com","costura",",","para","uns","faz","parte","do","armarinho",";","bola","de","gude",",","pi\u00e3o",",","pi\u00e3o","de","soltar","com","a","corda",",",".",".",".","pequenos","brinquedos",",","algumas","coisinhas","de","pl\u00e1stico",",","assim",",","coisa","de",".",".",".","jarra","pl\u00e1stica",",",".",".",".","e","vai","por","a\u00ed","afora",",","\u00e9","um","sem","fim","de","itens",",","n\u00e9","!","Na","realidade",",","a","nossa","linha",",","a","nossa","empresa","chama","Rei","do","Armarinho",",","mas","a","gente","n\u00e3o","trabalha","com","esses","\u00edtens","que","eu","estou","mencionando",".","\u00c9","s\u00f3","para","dar","um","no\u00e7\u00e3o","de","amplitude",".","P","-","Quais","s\u00e3o","exatamente","os","\u00edtens","?","R","-","A","gente","trabalha","muito","mais","voltado","para","costura",".","A","nossa","linha","mais","espec\u00edfica","s\u00e3o","as","fitas",",","rendas",",","bordados",",","gal\u00f5es",",","linhas",",","z\u00edperes",".",".",".","P","-",".",".",".","el\u00e1sticos",".",".",".","R","-",".",".",".","el\u00e1sticos",",","cadar\u00e7os",",","cord\u00f5es",",","coisas","para","cortinas",",","tipo","acess\u00f3rios","para","cortina",",","bot\u00f5es",",","ali\u00e1s",",","bot\u00f5es","\u00e9","um","dos","pontos","fortes","nosso",".","\u00c9","e",",","\u00e0","medida","que","a","loja","foi","crescendo",",","vamos","dizer",",","foi","tendo","mais","espa\u00e7o","para","que","a","gente","agregasse","novas","coisas",".","Ent\u00e3o",",","numa","determinada","\u00e9poca","do","ano","a","gente","valoriza","um","pouco","o","material","escolar",",","em","fun\u00e7\u00e3o","da","volta","\u00e0s","aulas",";","no","carnaval","voc\u00ea","agrega","alguma","coisa","que","sirva","para","fantasias","etc",".",";","no","Natal","voc\u00ea","se","especializa","colocando","enfeites","para","\u00e1rvores",",","guirlandas","etc",".","Ent\u00e3o","a","gente","complementa","o","armarinho","tradicional","ou","o","aviamento","tradicional","com","coisas","de","cada","\u00e9poca","do","ano",".","Ent\u00e3o",",","isso","acaba","dando","uma","certa","movimenta\u00e7\u00e3o","na",",","na","atividade",",","porque","uma","boa","parte","da","nossa","clientela","\u00e9","rotativa",",","o","cliente","vem","hoje",",","volta","cada","per\u00edodo",".","Uns","semanalmente",",","outros","mensalmente",",","e","eles","v\u00eam","na","expectativa","de","encontrar","alguma","coisa","para","aquela","ocasi\u00e3o","para","p\u00f4r","na","sua","loja",",","ou","para","sua","necessidade","em","si",".","P","-","Quantos","tipos","de","bot\u00e3o","o","senhor","vende",",","mais","ou","menos","?","R","-","Deve","ter","mais","de","mil",".","Bot\u00e3o",".",".",".","bot\u00e3o","tem","algumas","variantes","que","cabe","frisar",".","Bot\u00e3o",",","al\u00e9m","de","existir","de","diversos","tamanhos",",","existem","diversas","cores",",","existem","diversos","materiais",":","existe","bot\u00e3o","de","pl\u00e1stico",",","de","metal",",","de","alum\u00ednio",",","bot\u00e3o","para","forrar",".",".",".","tem","uma","variedade","enorme","de","tipos","!","E","existe","o","dourado",",","o","prateado",",","existe","o","mesclado",",","entre","cor","e","dourado",",","cor","e","prateado",".","Ent\u00e3o",",","para","que","a","gente","possa","ter","toda","essa","variedade",",","voc\u00ea","precisa","ter","uma","\u00e1rea","bem","grande","e",".",".",".","e","precisa","ter","um","sortimento","bem","grande","para","que","voc\u00ea","possa","atender","todas","as","necessidades","e","para","que","as","pessoas","possam","se","direcionar","para","l\u00e1","na","expectativa","de","encontrar","o","que","deseja",".","P","-","O","senhor","estava","falando","do","armarinho","na","\u00e9poca","que","o","senhor","come\u00e7ou","a","trabalhar",",","quer","dizer",",","eram","os","balc\u00f5es",",","n\u00e9",".",".",".","R","-",".",".",".","\u00e9",",","eram","os","balc\u00f5es",".",".",".","P","-",".",".",".","e","a","mercadoria","n\u00e3o","ficava","exposta","da","forma","que",",","por","exemplo",",","visitando","a","loja","do","senhor","hoje",",","est\u00e1",".",".",".","R","-","\u00c9",",","hoje","\u00e9","praticamente","um","auto","-","servi\u00e7o",".","Na","\u00e9poca","as","pessoas","se","dirigiam","aos","vendedores","e","o","vendedor","tomava","nota","do","pedido",",","n\u00e3o","separava","na","hora",".","Ent\u00e3o",",","o","cliente","perguntava","quanto","custa","tal","produto",",","se","servisse","a","quantidade","ele","dizia","quanto","queria","comprar","e",".",".",".","e","o","vendedor","anotava","num","bloco","para","separar","a","mercadoria","no","estoque","posteriormente",".","Era","uma","praxe","da","\u00e9poca",".","Depois",",","\u00e0","medida","que","os","anos","foram","passando",",","o","cliente","passou","a","ter","mais","pressa",",","queria","levar","a","mercadoria","com","ele",",","ent\u00e3o","n\u00f3s","passamos","a","adotar","um","sistema","de","carrinho","de","supermercado",".","P","-","Quando","que","foi","?","R","-","Isso","foi","mais","ou","menos","por","volta","de","1970","\/","69",".","N\u00f3s","fomos","a","primeira","empresa","a","adotar",",","no","atacado",",","essa","pr\u00e1tica",".","Inclusive","o","cliente",",","o","cliente","homem",",","se","sentia","inibido","de","puxar",",","de","empurrar","o","carrinho",",","n\u00e9",".","Quando","era","mulher","era","mais","f\u00e1cil",",","porque","j\u00e1","tinha","o","h\u00e1bito","do","supermercado",";","mas","o","homem",",","a","gente","tinha","que",",","a","gente","empurrar","o","carrinho","para","ele","porque","(","riso",")","o","machismo","n\u00e3o","permitia","isso","!","E","depois",",","pouco","a","pouco","foi","se","quebrando","essa","barreira",".","O","cliente","tinha","mais","pressa",",","\u00e9",".",".",".","ent\u00e3o","ele","ia",".",".",".","n\u00f3s","fomos","gradativamente","transformando","a","loja","para","que","ele","tivesse","acesso","ao","produto",".","Fomos","substituindo","os","balc\u00f5es",",","gaveteiros",",","por","mercadoria","exposta",".","Isso","foi","uma","transforma\u00e7\u00e3o","muito","acentuada","na","\u00e9poca",",","e","que","depois","todos","os","concorrentes","acabaram","copiando","a","gente",".","E","hoje",",","vamos","dizer",",","a","gente","tamb\u00e9m","copiando","os","sistemas","internacionais",",",".",".",".","quanto","mais","a","mercadoria","estiver","ao","alcance","do","cliente",",","vamos","dizer",",","maior","a","probabilidade","de","compra",".","O","cliente","hoje","compra","muito","por","impulso",",","n\u00e9","?","E","as","pessoas",",","vamos","dizer",",","se","sentem","tamb\u00e9m","um","certo","ponto",",","at\u00e9","um","certo","ponto","inibidas","em","ficar","perguntando","a","todo","instante",":","\"","Onde","est\u00e1","isso",",","onde","est\u00e1","aquilo",".","\"","Ent\u00e3o",",","ele","passeando","com","o","carrinho","por","dentro","da","empresa","e","tendo","os","pre\u00e7os","marcados","e","a","especifica\u00e7\u00e3o","t\u00e9cnica","do","produto",",","ele","acaba","se","sentindo","mais","\u00e0","vontade","para","pegar","a","quantidade","que","deseja",",","ent\u00e3o","a","gente","j\u00e1","n\u00e3o","trabalha","nem","com","vendedores",",","hoje","a","gente","trabalha","com","coordenadores","de","\u00e1rea",",","que","orientam","o","cliente",",","ou","d\u00e3o","alguma","informa\u00e7\u00e3o","t\u00e9cnica",".","Mas","\u00e9","praticamente","o","cliente","que","compra",",","n\u00e3o","\u00e9","o","vendedor","que","vende",".","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","da","disposi\u00e7\u00e3o","da","loja","atual",",","quer","dizer",".",".",".","o","dia","em","que","eu","visitei",",","eu","perceb\u00ed","que","existia","em","v\u00e1rios","setores","o","nome","do","coordenador","da","\u00e1rea",".","R","-","Exatamente",".","P","-","Como","\u00e9","que","funciona","isso","?","R","-","A","\u00e1rea",",","ela","\u00e9","dividida","geograficamente","em","oito","partes",".","Cada","uma","dessas","partes","tem","um","coordenador","de","\u00e1rea",",","e","esse","coordenador","de","\u00e1rea",",","n\u00f3s","fizemos","um","quadro","com","a","fotografia","dele","e","o","nome","dele","e","o","nome","do","assistente","dele",".","Ent\u00e3o",",","pelo","nosso","lado",",","pela","parte","t\u00e9cnica",",","ele","\u00e9","obrigado","a","conhecer","absolutamente","tudo","a","respeito","dos","produtos","que","est\u00e3o","na","sua","\u00e1rea",".","Ent\u00e3o",",","se","alguma","pessoa","vier","comprar","na","loja","ou","querer","uma","informa\u00e7\u00e3o","a","respeito","de","algum","daqueles","\u00edtens","que","est\u00e3o","na","sua","\u00e1rea",",","ele","\u00e9","obrigado","a","saber","se","tem","em","estoque",",","se","n\u00e3o","tem",",","quando","vai","chegar",",","qual","\u00e9","a","composi\u00e7\u00e3o","desse","material",",","enfim",",","qualquer","detalhe","t\u00e9cnico",",","inclusive","a","n\u00edvel","de","concorr\u00eancia",",","ele","\u00e9","obrigado","a","estar","100","%","informado","a","respeito","para","poder","passar","essa","informa\u00e7\u00e3o","para","o","cliente",".","Dentro","da","nossa","filosofia",",","\u00e9","mais","f\u00e1cil","cada","coordenador","conhecer","um","peda\u00e7o","da","loja","bem",",","do","que","querer","que","todos","conhe\u00e7am","tudo",".","Ent\u00e3o",",","com","isso","n\u00f3s","formamos","oito","experts",",","um","para","cada","\u00e1rea",",","e","como","substituto","t\u00eam","seus","assistentes",",","que","na","sua","aus\u00eancia",",","nas","suas","f\u00e9rias",",","ou","por","qualquer","motivo","de","substitui\u00e7\u00e3o",",","o","assistente","sabe","dar","as","mesmas","informa\u00e7\u00f5es",".","E","a","cada","seis","meses",",","aproximadamente",",","n\u00f3s","mudamos","as","pessoas","de","\u00e1rea",",","para","que","tamb\u00e9m","n\u00e3o","fiquem","excessivamente","bitoladas",".","Ent\u00e3o",",","com","isso",",","a","gente","vai","se","aprofundando",".","Esses","coordenadores","ajudam","a","comprar","mercadoria",",","ajudam","a","dizer","o","que","n\u00e3o","est\u00e1","vendendo","muito",",","ajudam","a","informar","o","departamento","de","compras","o","que","est\u00e3o","pedindo","mais",",","qual","\u00e9","a","tend\u00eancia","da","evolu\u00e7\u00e3o","daqueles","produtos",".","E","com","isso","a","comunica\u00e7\u00e3o","fica","muito","mais","estreita","entre","compras","e","vendas",".","Isso","ajuda","a","formar","uma","parceria","no","sentido","de","decis\u00e3o",".","P","-","Seu","Gilberto",",","como","que","a",",","a","regi\u00e3o","da","25","de","Mar\u00e7o","come\u00e7ou","a","ficar","caracterizada","como","regi\u00e3o","de","armarinhos","e","de","tecidos","?","E","a","ordem",",","n\u00e9",",","armarinho",",","tecidos",".","R","-","Isso","j\u00e1","\u00e9","de","longa","data",".","Bem","antes","de","eu","nascer","j\u00e1","era","assim",".","E",".",".",".","ali\u00e1s","eu","diria","o","seguinte",",","que","h\u00e1","muito","tempo","atr\u00e1s",",","ela","era","muito","forte","e","muito","expressiva","com","rela\u00e7\u00e3o","a","armarinhos","e","tecidos",",","talvez","alguma","pouca","coisa","a","mais","que","isso",".","Inclusive","era","uma","regi\u00e3o","extremamente","menor","do","que","\u00e9","hoje",".","Hoje","tem","muitas","das","ruas","que","fazem","parte","das","adjac\u00eancias","da","25","de","Mar\u00e7o",",","se","transformaram","em","lojas","tamb\u00e9m",",","mas","na","\u00e9poca","que","eu","comecei","a","trabalhar","em","64",",","a","Bar\u00e3o","de","Duprat",",","a","Rua","Cantareira","eram","lojas","de","frutas",".","Era","um","anexo","do","mercado",",","e","n\u00e3o","um","anexo","da","25","de","Mar\u00e7o",".","Ent\u00e3o",",","hoje",".",".",".","isso","cresceu","bastante",",","hoje","voc\u00ea","tem","nesses","pr\u00e9dio","lojas","em","andares",",","coisa","que","antigamente","n\u00e3o","funcionava",".","Hoje",",","cada","pedacinho","\u00e9","bem","ocupado","e","com","a","maior","variedade","poss\u00edvel","de","ramos","diferentes",".","Voc\u00ea","tem",":","bijuterias",",","brinquedos",",","agora","ent\u00e3o","que","abriu","a","importa\u00e7\u00e3o",",","voc\u00ea","tem","de","tudo","!","Voc\u00ea","tem",".",".",".","as","coisas","mais","variadas","poss\u00edveis","em","termos","de","quinquilharias","em","geral",",","al\u00e9m","do","tecido","e","do","armarinho",".","P","-","O","seu","pai","quando","come\u00e7ou","ele","era","mascate","especificamente","de","alguns","\u00edtens","de","armarinho","?","R","-","N\u00e3o",",","meu","pai","n\u00e3o","come\u00e7ou","como","mascate",".","Os","irm\u00e3os","dele","mais","velhos","que","come\u00e7aram","como","mascate",".","Quando","meu","pai","veio",",","ele","j\u00e1","pegou","a","situa\u00e7\u00e3o","um","pouquinho","melhor",".","P","-","J\u00e1","como","loja","?","R","-","\u00c9",".","Ele","trabalhou","com","os","irm\u00e3os","um","tempo",",","porque","os","irm\u00e3os","come\u00e7aram","como","mascates",",","ganharam","algum","dinheiro",",","conseguiram","se","estabelecer",",","meu","pai","foi","trabalhar","com","eles","um","tempo",",","e","depois","adquiriu","uma","loja","e","come\u00e7ou","j\u00e1","com","uma","idade","um","pouquinho","maior",".","P","-","E","eles","mascateavam","no","interior","de","S\u00e3o","Paulo","?","R","-","Mascateavam","pelo","interior",".","P","-","Vendendo",",","tamb\u00e9m",",","\u00edtens","de","armarinho","?","R","-","Isso",",","armarinho",",","alguma","coisa","de","tecido",".","P","-","No","caso","da","loja","do","pai","do","senhor",",","quando","ele","fundou",",","qual","que","era","a","mercadoria",".",".",".","n\u00e3o","tinha","essa","diversidade","de","hoje",".",".",".","R","-","Era","bem","mais","restrito",".","Uma","das","mercadorias","dita","por","ele",",","porque","eu","n\u00e3o","tenho","o","hist\u00f3rico","disso",",","era","Linhas","Corrente",".","Ent\u00e3o",",","antigamente","se","vendia","muito","Linha","Cruz",".","Linha","Cruz","era","um","produto","extremamente","utilizado",".","\u00c9","uma","linha","de","carretel","que","se","usa","at\u00e9","hoje",",","em","menor","escala",".","Aquilo","se","vendia","de","caixa",",","de","caixotes","fechados",".","Eram","poucos","produtos","mas","esses","produtos","eram","vendidos","em","larga","escala",",","era","realmente","um","atacado",".","Se","vendia","alguma","coisa","de","perfumaria",",","tipo","Leite","de","Rosas",",",".",".",".","alguma","coisa","a","n\u00edvel","de","fraldas",",",".",".",".","que","mais","?","Bot\u00e3o","de","cal\u00e7a",".","Hoje","cal\u00e7a","nenhuma","usa","mais","bot\u00e3o",",","todos","foram","substitu\u00eddos","pelo","z\u00edper",",","mas","existe","um","bot\u00e3o",",","ainda","existe","hoje",",","meio",".",".",".","que","\u00e9","o","bot\u00e3o","200","por","22",",","\u00e9","a","refer\u00eancia","dele",",","tamanho","22",",","que","era","vendido",",","vamos","dizer",",","em","embalagens","enormes","!","A","gente",",","para","ter","uma","no\u00e7\u00e3o","de","tamanho",",","embalava","essas","compras","em","caixa","de","geladeira",",","que","era",".",".",".","as","geladeiras","antigamente","eram","embaladas","em",",","em","caixa","de","madeira",",","e","a","gente","comprava",",","quer","dizer",",","eles","compravam","caixa","de","geladeira","usada",",","caixa","de","madeira","usada",",","para","embalar","geladeira",",","para","embalar","os","armarinhos",",","para","despachar","paras","longas","dist\u00e2ncias",",","n\u00e9",".","P","-","Quantidade","enorme",".",".",".","R","-","Era","uma","quantidade","grande","para","compensar","a","viagem",",","n\u00e9","?","O","cliente","vinha",",","duas",",","tr\u00eas","vezes","por","ano",",","n\u00e9",".","Avi\u00e3o","era","prec\u00e1rio",",",".",".",".","transporte","de","\u00f4nibus","era","sem","asfalto",",","ent\u00e3o",",","tinha","uma","s\u00e9rie","de","dificuldades",".","O","cara","quando","vinha","para","S\u00e3o","Paulo","fazer","compras","era","uma","aventura","!","P","-","E",",","no","caso",",","tanto","o","pai","do","senhor",",","quanto","o","senhor","sempre","trabalharam","com","varejo","e","com","atacado","?","R","-","N\u00e3o",",","antigamente","a","loja","era","bem","direcionada","a","atacado",".","Depois",",","com","o","decorrer","dos","anos",",","o","perfil","da","25","de","Mar\u00e7o","foi","mudando",",","foi","ficando","misto",".","A","pr\u00f3pria","Rua","25","de","Mar\u00e7o","ela","hoje","\u00e9","uma","rua","de","varejo",".","As","travessas","ainda","conseguem","ter","algum","atacado",".","Por","exemplo",",","se","a","nossa","loja","hoje","estivesse","na","Rua","25","de","Mar\u00e7o",",","ela","jamais","poderia","ser","do","jeito","que","\u00e9",",","teria","que","se","adaptar","a","um","perfil","diferente",".","P","-","Qual","que","\u00e9","essa","diferen\u00e7a","?","R","-","A","diferen\u00e7a","\u00e9","a","seguinte",":","a","25","de","Mar\u00e7o","\u00e9","uma","rua","que",".",".",".","\u00e9","extremamente","mais","populosa",",","vamos","dizer",";","a","quantidade","de","pessoas","que","passa","por",",","por","minuto",",","ou","por","hora",",","\u00e9","extremamente","maior","do","que","as","travessas",";","as","travessas","selecionam","um","pouco","mais",".","Ent\u00e3o",",","se","voc\u00eas","observarem",",","a","25","de","Mar\u00e7o",",","\u00e9","uma","rua","que","a","grande","maioria","das","lojas","se","adaptou","colocando","bancas","com","ofertas","na","porta",",","e",",","assim",",","pegando","um","p\u00fablico","de","classe","mais",".",".",".","classe","D",",","classe","E",",","vendendo","mais","coisas","de","oferta",".","Enquanto","que","as","travessas","conseguem","selecionar","um","pouquinho","melhor","o","tipo","de","estrutura","e","o","tipo","de","gente","que","entra","para","comprar",".","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","dessa","clientela",",","da","mudan\u00e7a",",","das","transforma\u00e7\u00f5es",".","R","-","Bom",",","a\u00ed","tem","diversos","clientes",",","diversos","perfis",".","N\u00f3s","temos","o","cliente","de","bazar",",","o","cliente","que","compra","para","revender","no","varejo",",","e","que",",","vamos","dizer",",","\u00e9","cliente","de","longo","tempo","com","a","gente",",","ent\u00e3o","ele","\u00e9","um","cliente","que","se","sente","em","casa",",","dentro","da","nossa","loja",";","\u00e9","um","cliente","que","compra","sem","a","menor","dificuldade",",","sem","ningu\u00e9m","precisar","atend\u00ea","-","lo",",","\u00e9","um","perfil",".","N\u00f3s","temos","o","confeccionista",";","o","confeccionista","\u00e9","um","cliente","mais","exigente",",","ele","vem","especificamente","para","procurar","determinado","produto",",","para","cole\u00e7\u00e3o","que","ele","est\u00e1","lan\u00e7ando",",","ou","vem",".",".",".",".",".",".","olhar","o","que","existe","para","poder","desenhar","a","cole\u00e7\u00e3o","que","ele","vai","desenvolver",".","Ent\u00e3o","ele","precisa","de","um","atendimento","personalizado",".","E","n\u00f3s","temos","o","p\u00fablico","de","passagem",",","o","p\u00fablico","que","vem","na","regi\u00e3o",",","vamos","dizer",",","sabendo","que","a","Rua","25","de","Mar\u00e7o","\u00e9","uma","rua","que","vende","mais","em","conta",",","e",".",".",".","at\u00e9","pela","tradi\u00e7\u00e3o",",","pela",",","vamos","dizer",",","pelo","conhecimento","da","nossa","loja",",",".",".",".","as","pessoas","v\u00eam","at\u00e9","l\u00e1","para",",","para","ver","se","conseguem","achar","alguma","coisa","diferenciada","e","mais","em","conta","para",",","para","seu","pr\u00f3prio","uso","e","consumo",".","Ent\u00e3o",",","a","gente","tem","um","p\u00fablico","bem","expressivo",",","hoje",".","Vamos","dizer",",","hoje","a","gente","tem","um","misto","entre","o","cliente","lojista",",","o","cliente","confeccionista","e","o","pr\u00f3prio","consumidor",".","N\u00f3s","atendemos","uma","m\u00e9dia","de","1",".","800","a","2",".","000","pessoas","por","dia",",","que","compram","na","loja",".","E","a","gente","tem","uma","estimativa","de","que","entram","na","loja","aproximadamente","2",".","800","a","3",".","000","pessoas",".","E","nessa","\u00e9poca","do","ano",",","agora","em","novembro","\/","dezembro",",","a","gente","tem","uma","estimativa","de","que","chega","a","entrar","quase","4",".","000","pessoas","\/","dia",".","\u00c9","um","p\u00fablico","extremamente","diverso",".","E","a","gente",",","em","determinados","per\u00edodos",",","em","fun\u00e7\u00e3o","do","que","eu","falei","anteriormente",",","quando","a","gente","coloca","produtos","de","\u00e9poca",",","a","gente","agrega","outras","atividades",".","Por","exemplo",",","agora",",","com",".",".",".","nas","proximidades","do","Natal",",","a","gente","tem","vendido","muito","para","shopping","centers",",","para","fazer","a","decora\u00e7\u00e3o","de","shopping","centers",",","para","fazer","a","decora\u00e7\u00e3o","de","pr\u00e9dios",",","para","fazer","a","decora\u00e7\u00e3o","de","consult\u00f3rios",",","escrit\u00f3rios",",","que","s\u00e3o","clientes","especificamente","dessa","\u00e9poca",",","s\u00e3o","clientes","que","n\u00e3o","compram","da","gente","o","resto","do","ano",".","E","que","acabam","tomando","conhecimento","atrav\u00e9s","de","algum","an\u00fancio",",","atrav\u00e9s","de","alguma","informa\u00e7\u00e3o",",","ou","de","algum","colega",",","ou","de","algum","conhecido",",","ou","\u00e0s","vezes",",","eventualmente",",","at\u00e9","atrav\u00e9s","de","alguma","reportagem",".","P","-","O","senhor","falou","de","an\u00fancio",".","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","sobre","a","quest\u00e3o","do","marketing","da","empresa","do","senhor",".","Voc\u00eas","trabalharam","com","isso",",","quando","que","foi","a","primeira",",","a","primeira","propaganda","do","Rei","do","Armarinho",".",".",".","R","-","Bom",",","a","primeira","propaganda","eu","n\u00e3o","conhe\u00e7o",",","n\u00e3o","saberia","precisar","para","voc\u00ea",",","mas","eu","j\u00e1","participei","de","algumas","promo\u00e7\u00f5es","e","propagandas","que","n\u00f3s","fizemos",".","N\u00f3s","fizemos","uma","coisa","bonita","quando","a","empresa","completou","50","anos",",","em","1976",".","Foi","pela","primeira","vez",",","n\u00f3s","contratamos","uma","ag\u00eancia","de","publicidade",",","e","n\u00f3s","desenvolvemos","um","logotipo",",","que","\u00e9","esse","reizinho","que","a","gente","tem",",","logotipo","ou","logomarca",",","n\u00e9",",","porque","ele","vem","associado","ao","nome",",","e","n\u00f3s","fizemos","um",".",".",".","uma","divulga\u00e7\u00e3o","atrav\u00e9s",",","atrav\u00e9s","da","imprensa",",",".",".",".","tentando",".",".",".","bastante","institucional",",","tentando","valorizar","as","pequenas","coisas",":","o","armarinho",",","o","bot\u00e3ozinho",",","o","z\u00edper",",","a","linha",".","E","a","base","da","campanha","era",":","\"","O","mundo","\u00e9","feito","de","pequenas","coisas","\"",".","E","mostrava",".",".",".","um","busti\u00ea","preso","por","um","bot\u00e3o",",","quer","dizer",",","se","ca\u00edsse","aquele","bot\u00e3o",".",".",".","(","riso",")","ia","fazer","estrago",";","a","mesma","coisa","com","o","z\u00edper",".",".",".","e","foram","feitos","diversos","desenhos",",","diversas","fotos",",","diversas","montagens",",","e","foi","uma","campanha","extremamente","interessante",",","deu","um","resultado","de","conhecimento",",","de","valoriza\u00e7\u00e3o","do","tipo","de","atividade","muito","grande",",","tanto","perante","fornecedores",",","como","perante","os","clientes","e","funcion\u00e1rios","nossos",".","E","n\u00e3o","te","respondendo","\u00e0","sua","pergunta","mais","uma","vez",",",".",".",".","vou","te","responder",",","a","\u00faltima","promo\u00e7\u00e3o","que","n\u00f3s","fizemos",".","O","ano","passado",",","a","gente","vem",".",".",".","veio","em","crise","desde","o","Plano","Collor","para","c\u00e1",",","e",".",".",".","j\u00e1","at\u00e9","no","desespero","de","ver","que","as","coisas","n\u00e3o","iam","bem",",","n\u00f3s","fizemos","uma","promo\u00e7\u00e3o","bastante","interessante",",","foi","a","primeira","empresa","a","fazer","isso",",","em","termos","individuais",":","n\u00f3s","pusemos","um","\u00f4mega","dentro","da","loja",",","fizemos","um",".",".",".","um","concurso",":","a","cada","X","de","compras","dava","direito","a","um","cupom",",","e","no","final","de","um","per\u00edodo","se","sorteava","o","carro",".","E","isso","realmente","deu","uma","alavancada","extraordin\u00e1ria","na","empresa",",","e","n\u00f3s","conseguimos","reportagens","variadas","em","in\u00fameros","jornais","de",".",".",".","de","primeira","classe",",","como","O","Estado","de","S",".","Paulo",",","que","nos","deu","um","quarto","de","p\u00e1gina","a","cores","na","capa","do","Caderno","de","Economia",",","a","Folha","de","S",".","Paulo","nos","deu","um","quarto","de","p\u00e1gina","a","cores","na","capa","do","Caderno","Cidades",",","o","DCI","a","mesma","coisa",",","e","outros","jornais","de","menor","express\u00e3o",".","E","isso","tornou","a","nossa","empresa",",","tanto","a","n\u00edvel","de","varejo","como","de","atacado",",","extremamente","mais","conhecida",",","mais","agitada",",","mais",",","mais","din\u00e2mica",".","Deu","realmente","um","resultado","muito","interessante",",","n\u00e9",".","Agora",",","esse","ano","n\u00f3s","n\u00e3o","fizemos","nada",",","quem","sabe","o","ano","que","vem","se","fa\u00e7a","alguma","outra","coisa","diferente",".","P","-","Essa","id\u00e9ia","de","colocar","um","carro",",","fazer","sorteio","ela","se","esgota","depois","de","alguma","tempo","ou","o","senhor","pode","fazer","isso","a","cada","tanto","tempo","e","isso","vai","atrair","consumidores","?","R","-","\u00c9",".",".",".","o","que","eu","penso","\u00e9","o","seguinte",":","eu","acho","que","o","consumidor","hoje",",","naquela","\u00e9poca","foi","\u00f3timo",",","o","consumidor","hoje","ele","quer","mais","do","que","um","sorteio",".","O","consumidor","hoje","quer","produto",",","quer","qualidade",",","quer",".",".",".","quer","pre\u00e7o",".","Ent\u00e3o",",","sorteio","j\u00e1","tem","tantos","por","a\u00ed","!","Voc\u00ea","vai","abastecer","o","carro","num","posto",",","um","d\u00e1","sorteio","de","autom\u00f3vel",",","outro","d\u00e1","desconto",",","outro","d\u00e1","prazo","no","cheque",".",".",".","quer","dizer",",","voc\u00ea","vai","em","qualquer","shopping","center",",","tem","a\u00ed","dezenas","de","carros","sendo","sorteados",".","Ent\u00e3o",",","hoje",",","o","consumidor","j\u00e1","saturou","um","pouco",",","isso","deixou","de","ser","novidade",".","Quando","n\u00f3s","fizemos","isso",",","talvez","um","ou","dois","shoppings","tinham","feito","na","\u00e9poca",",","ent\u00e3o","ainda","era","muito","novidade",",","o","interior","inteiro","n\u00e3o","conhecia","isso",".","Como","a","gente","vende","a","n\u00edvel","nacional",",","era","uma","novidade",".","Tinham","clientes","que","punham","1",".","000",",","2",".","000",",","3",".","000","cupons","na","urna",",","porque","eles","compram","no","atacado",",","ent\u00e3o","dava","direito",",","pelo","valor","da","compra",",","a","muitos","cupons",".","Ent\u00e3o",",","a","chance","crescia","sensivelmente","de","participar",",","e","como","tinha","um","prazo","definido","para","terminar",",",".",".",".","isso","agilizou",",","vamos","dizer",",","antecipou","compras",",","vamos","assim","dizer",".","Antecipou","e","direcionou",",","tirou","da","concorr\u00eancia","porque","l\u00e1","oferecia","alguma","coisa","a","mais",".","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","sobre","a","rela\u00e7\u00e3o","com","os","fornecedores",".","R","-","Bom",",","n\u00f3s",".",".",".","vamos","dizer",",","at\u00e9","por","tradi\u00e7\u00e3o","-","isso","n\u00e3o","\u00e9","m\u00e9rito","nosso","-","sempre","tivemos","um","extraordin\u00e1rio","relacionamento","com","os","fornecedores",".","E","hoje",",","at\u00e9","fazendo","parte","da","modernidade",",","quer","dizer",",","a","gente","tenta",",","na","medida","do","poss\u00edvel",",","trabalhar","a","n\u00edvel","de","parceria","com","todos","eles",".","Temos","alguns","fornecedores","extremamente","afiados","com","a","gente",",","tanto","no","lan\u00e7amento","de","produtos",",","como","na","defini\u00e7\u00e3o","do","lan\u00e7amento","do","produto",",","como","at\u00e9","no","aspecto","exclusividade","para","n\u00f3s","por","um","per\u00edodo","por","ajudar","essa","defini\u00e7\u00e3o",",","por","a","gente","estar","mais","sens\u00edvel","ao","mercado",".","P","-","O","senhor","faz","vendas",",","por","exemplo",",","de","linhas","espec\u00edficas",",","uniforme","militar",",","coisas","desse","tipo","?","R","-","N\u00e3o",".","P","-",".",".",".","de","armarinho","para",".",".",".","?","R","-","N\u00e3o",",","n\u00e3o","fazemos",".","Isso","tamb\u00e9m","j\u00e1","foi","um","pouco","a","\u00e9poca",".","Isso","depende","de","concorr\u00eancia","p\u00fablica",",","\u00e9","um","aspecto","mais","complicado",".","P","-","E","se","algu\u00e9m","entrar","na","loja","pedindo","um","bot\u00e3o","diferente",".",".",".","?","R","-","A","gente","mostra","a","se\u00e7\u00e3o",",","fala","para","ele","ver","se","gosta","de","algum",",","n\u00e3o","\u00e9","?","(","riso",")","P","-","Na","loja",",","eu",",","eu","lembro","que","tinha","um","v\u00eddeo","com","um","desfile","de",",","de","modas",",","assim",".",".",".","R","-","\u00c9",",","isso","a","gente","tem","constantemente",".","P","-","Como","\u00e9","que","\u00e9",".",".",".","?","R","-","O","que","acontece","\u00e9","o","seguinte",":","a","gente",".",".",".","todos",".",".",".","em","todos","os","desfiles","internacionais","\u00e9","feito","uma","filmagem",",","e","depois","do","desfile","\u00e9","vendido","a","fita",".","Ent\u00e3o","n\u00f3s","temos","pessoas","que","viajam","constantemente","e","que","a","gente","encomenda","para","que","tragam","os","v\u00eddeos","de","cada","feira",",","de","cada","exposi\u00e7\u00e3o",",","seja","em","Paris",",","seja","em","Frankfurt",",","seja","em","Mil\u00e3o",".","Ent\u00e3o",",","a","gente","constantemente","est\u00e1","passando","esses",",","esses","v\u00eddeos","desses","costureiros","famosos",",","e","\u00e0s","vezes","at\u00e9","generalizado",",","para","mostrar","tend\u00eancia","de","moda",".","Como","a","gente","joga","com","uma","esta\u00e7\u00e3o","de","atraso","em","rela\u00e7\u00e3o","\u00e0","Europa",",","ent\u00e3o",",","vamos","dizer",",","a","gente",",","j\u00e1","est\u00e1","passando","o","ver\u00e3o","quando","a","gente","j\u00e1","est\u00e1","no","inverno",",","ou","vice","-","versa",".","E","o","pessoal","das","confec\u00e7\u00f5es",",","o","pessoal",".",".",".","mesmo","curiosos",",","ou","aqueles","que","eventualmente","queiram","desenvolver","uma","roupa",",","j\u00e1","v\u00e3o","se","preparando","para","pr\u00f3xima","esta\u00e7\u00e3o",",","n\u00e9",",","analisando","a","tend\u00eancia",",","que","tipo","de","produto","que","vai","usar",".",".",".","isso","ajuda","bastante","a","gente",".","P","-","Bom",",","eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","da","Univinco",".","Atualmente","o","senhor","\u00e9","conselheiro","da","Univinco",",","o","senhor","foi","fundador",".",".",".","eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","da","associa\u00e7\u00e3o",".","R","-","Bom",",","a","Univinco","\u00e9","uma","coisa","antiga",".",".",".","A","hist\u00f3ria","da","Univinco","\u00e9","a","seguinte",":","mais","ou","menos","por","volta","de","1970",",","a","Rua","25","de","Mar\u00e7o","tinha",".",".",".","e","os","comerciantes","da","regi\u00e3o","da","25","de","Mar\u00e7o",",","tinham","uma","s\u00e9rie","de","desejos","com","rela\u00e7\u00e3o","\u00e0","prefeitura",",","com","rela\u00e7\u00e3o","aos","\u00f3rg\u00e3os",".",".",".","aos","\u00f3rg\u00e3o","p\u00fablicos","em","geral",".","Ent\u00e3o",",","existia","defici\u00eancia","de","telefonia",",","um","mau","cal\u00e7amento",",","um","mau","asfalto",",",".",".",".","pouca","seguran\u00e7a",",","n\u00e3o","tinha","ilumina\u00e7\u00e3o","adequada",",","e","assim","sucessivamente",".","Ent\u00e3o",",","nasceu","a","id\u00e9ia","de","se","juntarem","alguns","dos","comerciantes","e","fundarem","uma","associa\u00e7\u00e3o","com","o","esp\u00edrito","de","fortalecer",".",".",".","fortalecer","os","comerciantes","em","rela\u00e7\u00e3o","aos","\u00f3rg\u00e3os","p\u00fablicos",",","eh",".",".",".","essa","associa\u00e7\u00e3o",",","vamos","dizer",",","representava","uma","regi\u00e3o","que",".",".",".","historicamente","representa",",","vamos","dizer",",","um","potencial","expressivo","de","faturamento",",","de","arrecada\u00e7\u00e3o","de","tributos","etc",".","E","individualmente","cada","comerciante","pouco","conseguiria",".","Ent\u00e3o",",","na","\u00e9poca","foi","fundado",",","a",".",".",".","Univinco","com","aproximadamente","20","a","25","diretores",",","um","numero","at\u00e9","grande","para","uma","associa\u00e7\u00e3o",",","mas","o","esp\u00edrito","era","tentar",",","vamos","dizer",",","envolver","o","m\u00e1ximo","poss\u00edvel","de","pessoas","para","tentar","sensibilizar","prefeitura",",","estado","etc",".","E","com","isso","n\u00f3s","conseguimos","grandes","passos","na","regi\u00e3o",",","como","foi","mudada","toda","a","ilumina\u00e7\u00e3o",",","uma","boa","parte","da","regi\u00e3o","hoje","j\u00e1","tem","fia\u00e7\u00e3o","subterr\u00e2nea",",","ent\u00e3o","n\u00e3o","fica","aquele","monte","de","postes","com","aquela","fia\u00e7\u00e3o","exposta",",","foi","feito","cal\u00e7amento",",","foi","feito","recapeamento","asf\u00e1ltico",",","foi","colocado","seguran\u00e7a",",","foi","feito","algumas","reformas","na","regi\u00e3o",".",".",".","antigamente","a","25","de","Mar\u00e7o","tinha","um","problema","de","enchente",",","n\u00e9",",","ent\u00e3o",",","vamos","dizer",",","a","Univinco",",","ajudou","at\u00e9","a","canalizar",".",".",".","foi","fazer","press\u00e3o","para","canaliza\u00e7\u00e3o","do","Rio","Tamanduate\u00ed",",","e",".",".",".","limpeza","de","bueiros","etc",",","etc",".","E","a","Univinco",",","vamos","dizer",",","foi","muito","atuante","durante","muito","tempo",",","e","como","toda","a","associa\u00e7\u00e3o","tem","seus","altos","e","baixos",",","vai","mudando","a","diretoria",",","um","\u00e9","mais","interessado",",","outro","menos",",","mas","ela","se","mant\u00e9m","at\u00e9","hoje","e","\u00e9","uma","entidade","forte",",","\u00e9","uma","entidade","respeitada",";","j\u00e1","ganhou","alguns","pr\u00eamios",",","pr\u00eamios","de","decora\u00e7\u00e3o","de","rua","em","\u00e9poca","de","Natal",",","j\u00e1","teve","participa\u00e7\u00e3o",".",".",".","bastante","atuante","a","n\u00edvel","de","eleger","pol\u00edticos",",","ent\u00e3o",".","assim","como","ela","necessita","de","respeito",",","ela","tamb\u00e9m","\u00e9","respeitada",",","n\u00e9",".","Hoje","eu","sou","um","mero","conselheiro",",","presidente","do","conselho",",","mas","vamos","dizer",".",".",".","inclusive","a","gente","vem","conseguindo",",","vamos","dizer",",","eu","atuei","inclusive","nesse","aspecto","tamb\u00e9m",",","na",".",".",".","quest\u00e3o","de","se","construir","um","terminal","de","\u00f4nibus","para",".",".",".","terminal","de","\u00f4nibus","de","excurs\u00e3o",".","Um","\u00f4nibus","que","vem","de","fora","de","S\u00e3o","Paulo",",","para",".",".",".","as","pessoas","se","juntam","numa","determinada","cidade",",","v\u00eam","com","o","\u00f4nibus","durante","a","noite",",","chegam","aqui","de","manh\u00e3","cedo",",","fazem","compra","e","voltam","\u00e0","noite",".","Ent\u00e3o","elas","economizam","hotel",",","economizam","o","frete","de","despacho","que","o","\u00f4nibus","de","carreira","cobra","para","levar","os","produtos","e",".",".",".","viajam","entre","amigos",".","E","sai","muito","mais","em","conta",",","n\u00e9",".","E","dentro","desse","aspecto",",","vamos","dizer",",","como","esses","\u00f4nibus","v\u00eam","crescendo",",","cada","vez","mais","\u00f4nibus","v\u00eam","\u00e0","regi\u00e3o",",","e","a","regi\u00e3o","\u00e9","dif\u00edcil","para","estacionar","carro",",","imagine","\u00f4nibus",",","ent\u00e3o","n\u00f3s","conseguimos","junto","a","prefeitura","que","se","fa\u00e7a","um","terminal","para","\u00f4nibus","de","turismo",",","que","j\u00e1","est\u00e1","quase","por","vias","de","inaugurar",".","P","-","Bom",",","no",".",".",".","nessa","quest\u00e3o","do","com\u00e9rcio","de","armarinhos",",","e","tal",",","o","que","\u00e9","que","o","senhor","mais","gosta","de","fazer",",","assim",".",".",".","R","-","Em","termos","de",".",".",".","?","P","-","Do","trabalho",".",".",".","da","atividade","do","senhor",".","R","-","Bom",",","eu","sou","um","pouco","idealista",",","n\u00e9",",","mais","do","que","um","bom","comerciante",".","Ent\u00e3o",",","vamos","dizer",",","a","minha","maior","vibra\u00e7\u00e3o","est\u00e1","em","descobrir","alguma","coisa","nova",",","em","acrescentar","alguma","coisa","que","nos","torne","diferenciados","dos","demais",",","que","agrade","o","cliente","dentro","do","aspecto","dele","sentir","que","l\u00e1","dentro","\u00e9","sempre","alguma","coisa","especial",",","sempre","tem","alguma","coisa","especial",".","Ent\u00e3o","eu","olho","muito","sobre","esse","enfoque",",","al\u00e9m","de","cumprir","aquela","rotina","chata","do","dia","-","a","-","dia",",","n\u00e9",".",".",".","(","riso",")",".","Mas","esse","\u00e9","o","ponto","mais","vibrante","meu",".","P","-","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","um","pouco","do","casamento","do","senhor",":","como","que","o","senhor","conheceu","sua","esposa",",","o","nome","dela",".",".",".","R","-","Bom",",","minha","esposa","se","chama","Solange",",","e","eu","conhec\u00ed","namorando","com","uma","amiga","dela","e","ela","namorando","com","um","amigo","meu",",","n\u00e3o","\u00e9",".",".",".","e",".",".",".","de","repente","n\u00f3s","trocamos",".","(","riso",")","Eu","acabei","gostando","dela",",","e","ganhei","a","simpatia","dela",",","e","acabou","dando","certo",",","nos","casamos",";","hoje",",","especificamente","hoje",",","eu","estou","completando","20","anos","de","casado","e","eu","acho","ela","uma","mulher","formid\u00e1vel",",","me","deu","muita","for\u00e7a",",","me","deu",",","foi","sempre","companheira","nas","horas","dif\u00edceis",",","sempre","procurou","me","estimular",",","ir","em","busca","dos","meus","objetivos",",","sempre","procurou","apoiar",",","dar","for\u00e7a",",","nunca","tentando","me","desviar","daquilo","que","\u00e9","meu","sonho",",","\u00e9","meu","desejo",",","\u00e9","minha","ambi\u00e7\u00e3o","profissional",".","A","gente","vive","bem",",","temos","tr\u00eas","filhos",",","j\u00e1","numa","idade",".",".",".","expressiva",",","um","de","19",",","um","de","18",",","um","de","13",".","P","-","Qual","o","nome","deles","?","R","-","O","mais","velho",",","de","19","anos",",","chama","Patrick",",","o","do","meio","se","chama","Pierre",",","tem","18","anos",",","e","o","pequeno","se","chama","Felipe",",","e","tem","13","anos",".","P","-","S\u00e3o","comerciantes","?","R","-","Dois",",","com","tend\u00eancia",".","O","pequeno","ainda","n\u00e3o","deu","para","sentir",".","Mas",",","principalmente","o","segundo",",","parece","que","corre","no","sangue","nas","veias",",","a\u00ed",".","P","-","E","ele","quer","trabalhar","com","o","senhor","?","R","-","J\u00e1","trabalha","comigo",",","os","dois","mais","velhos","trabalham",".","Mas","o","segundo",",","Pierre",",","especificamente",",","a","gente","percebe","que","t\u00e1","no","sangue","o","ato","de","comercializar",",","n\u00e9",".","O","Patrick","j\u00e1","\u00e9","mais","tipo","sonhador",",","um","outro","estilo",".","P","-","Assim","como","o","senhor",",","vamos","dizer",",","inovou","uma","s\u00e9rie","de","coisas","em","rela\u00e7\u00e3o","ao","seu","pai",",","o","que","\u00e9","que","o","senhor","acha","que","vai","ser",".",".",".","R","-",".",".",".","em","rela\u00e7\u00e3o","a","eles","?","P","-",".",".",".","em","rela\u00e7\u00e3o","a","eles","inovar",".","No","que","\u00e9","que","haveria","para","inovar",",","ou","como","\u00e9","que","eles","v\u00eaem",",","vamos","dizer",",","a","atividade","armarinho","?","R","-","Olha",",","eu","j\u00e1","acho","o","seguinte",",","eu","acho","que","o","armarinho",".",".",".","nesse","ponto","que","n\u00f3s","estamos","chegando",",","j\u00e1","n\u00e3o","\u00e9","o","principal",":","eu","acho","que","a","verdadeira","arte","est\u00e1","em","tentar","acompanhar","a","evolu\u00e7\u00e3o","dos","tempos",".","E","\u00e9","fundamental","para","essa","gera\u00e7\u00e3o","nova","conhecer","profundamente","a","\u00e1rea","de","inform\u00e1tica",".","Porque","produtos",",","n\u00f3s","vamos","ter","tantos","lugares","vendendo",",","tantas","coisas",",","com","essa","abertura","de","mercado",",","ent\u00e3o","n\u00f3s","vamos","precisar","ter","um","melhor","sistema",",","o","mais","din\u00e2mico",",","o","mais","evolu\u00eddo",",","o","mais","r\u00e1pido",",","para","que","possa","superar","uma","nova","fase",".","N\u00f3s","estamos","vivendo","hoje","ainda","a","fase","de","entusiasmo",",","porque","est\u00e1","cheio","de","novidades",",","mas","j\u00e1",",","j\u00e1","a","gente","se","acostuma","com","essas","novidades","e","elas","deixam","de","ser","isso",".","Ent\u00e3o",",","a","concorr\u00eancia","vai","se","tornar","cada","vez","mais","forte",".","Ent\u00e3o",",","eu","acho","que","criar","mecanismos","atrav\u00e9s","do","computador","que","possam",".",".",".","possam","continuar","tornando","interessante","ou","criar","facilidades","para","que","a","pessoa","compre","sem","precisar","se","locomover","tanto",".",".",".","quer","dizer",",","\u00e9","mais","ou","menos","essa","a","linha","do","futuro","que","a","gente","enxerga","meio","de","bin\u00f3culo","e","que","isso","vai","precisar","ser","depurado",",","e","eu","acho","que","j\u00e1","\u00e9","essa","a","pr\u00f3xima","gera\u00e7\u00e3o","que","vai","ter","essa","incumb\u00eancia",".","P","-","Seu","Gilberto",",","no","caso",",","se","o","senhor","pudesse","mudar","alguma","coisa","na","trajet\u00f3ria","de","vida","do","senhor",",","o","senhor","mudaria",".",".",".","ou","n\u00e3o","?","R","-","\u00c9","uma","pergunta","dif\u00edcil",".","Eu","brinco","muito","porque","eu","gosto","muito","de","viajar",",","talvez","o","meu","maior","hobby","\u00e9","esse","e","talvez","eu","pudesse","fazer","isso","com","mais","intensidade",".","Ent\u00e3o",",","\u00e9","muito","sonho",",","muito","desejo","e","pouca","realiza\u00e7\u00e3o",".","E","eu","sou","especificamente","apaixonado","pela","Alemanha",",","pela","Fran\u00e7a",",","enfim",",","aquele","miolozinho","da","Europa","em","que",".",".",".","talvez","at\u00e9","eu",".",".",".","em","vidas","passadas","eu","tivesse","passado","por","l\u00e1",".","E",".",".",".","aquilo","me","encanta","!","O","fato","de","eu","poder","imaginar",".",".",".","de","estar","morando","l\u00e1","um","per\u00edodo",",","ou","vivendo","um","per\u00edodo","l\u00e1",",",".",".",".","mexe","com","o","meu","sentimento",",","com","a","minha","sensibilidade",".","Mas",",","isso","\u00e9","fantasia",".","Eu","n\u00e3o","sei","te","dizer","especificamente","se","eu","seria","melhor","sucedido","ou","mais","realizado","se","fosse","um","engenheiro",",","ou","se","fosse","um","m\u00e9dico",",","ou","se","tivesse","outra","profiss\u00e3o",".","Eu","acabei","na",".",".",".","na","gera\u00e7\u00e3o","em","que","eu","nasc\u00ed",",","o","filho","n\u00e3o","tinha","tanta","op\u00e7\u00e3o","de","escolha",".","A","gente","ia","meio","na","base","do",",","do","que","o","pai","manda",".","E","eu","acabei","entrando",".","N\u00e3o","que","fosse","for\u00e7ado","a","isso",",","mas","fui","relativamente","induzido","a","isso",",","e","acabei","abra\u00e7ando","e",".",".",".","sem","comparar","isso","com","outras","atividades",".","Eu","me","sinto","feliz",",","me","sinto","realizado",",","acho","que","eu","proporcionei","muita","coisa","saud\u00e1vel","para","nossa","empresa","e","para","pr\u00f3pria","regi\u00e3o",".","E","quem","sabe","at\u00e9","para","muitos","clientes","e","muitos","fornecedores",".","E","eu","me","sinto","uma","pessoa","feliz","com","o","que","fa\u00e7o","e","realizado","com","as","coisas","que","passaram","pela","minha","m\u00e3o",".","P","-","Bom",",","o","senhor","se","definiu","como","uma","pessoa","sonhadora",".","Qual","\u00e9","o","grande","sonho","do","senhor","?","R","-","Ich",".",".",".","P","-","Eu","sei","que","tem","v\u00e1rios",",","mas",".",".",".","(","riso",")","R","-","Meu","grande","sonho","?","N\u00e3o","tenho","assim","um","sonho","t\u00e3o",".",".",".","vamos","dizer",",","uma","coisa",",","um","desejo","forte","de","alguma","coisa","especificamente",".","Eu","desejo",",","vamos","dizer",",","ter","sa\u00fade",",","ter","uma","fam\u00edlia",",","vamos","dizer",",","legal",",","encaminhar","meus","filhos",",","poder","parar","de","trabalhar","um","dia","sabendo","que","algu\u00e9m","vai","fazer","isso","por","mim","e","fazer","melhor","do","que","eu","fa\u00e7o",",","para","que","eu","possa","curtir","mais","um","pouco","a","vida","!","N\u00e3o",",","n\u00e3o","tenho","grandes","ambi\u00e7\u00f5es",",","nem",".",".",".","vamos","dizer",".",".",".","grandes","necessidades","de","mudan\u00e7as",".","N\u00e3o","tenho","assim","um","sonho","espec\u00edfico",".","P","-","Bom",",","para","gente","concluir",",","eu","queria","que","o","senhor","falasse","o","que","\u00e9","que","o","senhor","acha",",","o","que","\u00e9","que","o","senhor","achou","de","passar","essa","hora","aqui","com","a","gente",",","de","deixar","registrada","aqui","a","trajet\u00f3ria","de","vida","do","senhor",",","a","hist\u00f3ria","do","Rei","do","Armarinho",",","da","25","de","Mar\u00e7o",",","um","pouco","dessa","hist\u00f3ria",".","Eu","queria","que","o","senhor","falasse","o","que","o","senhor","acha","disso",".","R","-","Bom",",","em","primeiro","lugar","eu","gostaria","de","agradecer","essa","oportunidade","que","eu","tive","de","estar","sendo","entrevistado","por","voc\u00eas",",","de","ter","sido","escolhido","para","fazer","esse","trabalho","num","universo","de","in\u00fameras","pessoas",",","e","isso","me","d\u00e1","um",",","uma","sensa\u00e7\u00e3o","de","orgulho",",","uma","sensa\u00e7\u00e3o","de","um","dia","eu","at\u00e9","poder","me","ver","no","futuro","num","computador",",","saber","as","besteiras","que","eu","vim","falar",".",".",".","Acho","que","\u00e9","um","trabalho","extremamente","v\u00e1lido",",","um","trabalho","extremamente",".",".",".","sens\u00edvel",",","inclusive",",","at\u00e9","pelo","fato","de","eu","ser","idealista",",","eu","acho","que","n\u00f3s","estamos","registrando",",","n\u00e3o","s\u00f3","com","a","minha","entrevista",",","mas","como","com","a","entrevista","que","voc\u00eas","est\u00e3o","fazendo","com","outras","\u00e1reas","e","com","outras","pessoas",",","de","marcar","um",".",".",".","vamos","dizer",",","a","d\u00e9cada","de","90",",","vamos","dizer",",","da","nossa","S\u00e3o","Paulo",".","Acredito","que",".",".",".","a","somat\u00f3ria","desses","depoimentos","deva","dar","uma","no\u00e7\u00e3o",",","vamos","dizer",",","de","como","as","pessoas","vivem","e",".",".",".","e","o","hist\u00f3rico","do","seu","passado",",","eventualmente","seu","sonho","futuro",",","vamos","dizer",",","registrado","a","n\u00edvel","de","comerciantes","da","nossa","cidade",".","Cada","um","com","a","sua","hist\u00f3ria",",","com","a","sua","proced\u00eancia","e","com","a","sua","ambi\u00e7\u00e3o",".","P","-","Bom",",","a","gente","agradece",".","R","-","T\u00e1",",","eu","que","agrade\u00e7o","voc\u00eas",",","muito","obrigado","por","essa","oportunidade",",","e","espero","um","dia",".",".",".","poder","pelo","menos","me","assistir",".","(","riso",")","P","-","(","riso",")","Com","certeza",".","Obrigada","."],"ner_tags":[0,0,1,2,2,0,0,1,2,0,1,2,5,6,6,6,6,6,6,5,6,0,7,8,8,8,8,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,0,0,0,5,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,5,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,5,6,6,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,15,16,0,15,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,15,16,16,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,10,10,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,9,10,10,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,5,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,0,0,0,9,0,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,11,0,0,0,0,0,0,11,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,11,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,0,0,5,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,7,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]}
{"id":"HAREM-78B-04818","tokens":["V","ENCONTRO","NACIONAL","DE","PESQUISA","EM","CI\u00caNCIA","DA","INFORMA\u00c7\u00c3O","(","V","ENANCIB",")","Belo","Horizonte",",","10","a","14","de","novembro","de","2003","Primeiro","an\u00fancio","e","chamada","de","trabalhos","A","Associa\u00e7\u00e3o","Nacional","de","Pesquisa","e","P\u00f3s","-","Gradua\u00e7\u00e3o","em","ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","e","Biblioteconomia","(","ANCIB",")","e","a","Escola","de","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","da","Universidade","Federal","de","Minas","Gerais","(","ECI","-","UFMG",")","convidam","os","pesquisadores","que","atuam","na","\u00e1rea","de","ci\u00eancia","da","informa\u00e7\u00e3o","para","refletir","em","sobre","os","rumos","da","\u00e1rea","e","a","apresentarem","suas","pesquisas",".","*","*","*","Normas","para","apresenta\u00e7\u00e3o","de","trabalhos","As","pesquisas","a","serem","apresentadas","devem","estar","em","conson\u00e2ncia","com","a","tem\u00e1tica","proposta","para","o","V","ENANCIB",",","Informa\u00e7\u00e3o",",","Conhecimento","e","Transdisciplinaridade",",","bem","como","se","enquadrarem","nos","temas","dos","grupos","de","estudo","da","ANCIB",",","a","saber",":","1",".","Informa\u00e7\u00e3o","Tecnol\u00f3gica","e","para","Neg\u00f3cios",";","2",".","Representa\u00e7\u00e3o","do","Conhecimento","\/","Indexa\u00e7\u00e3o","\/","Teoria","da","Classifica\u00e7\u00e3o",";","3",".","Novas","Tecnologias","\/","Redes","de","Informa\u00e7\u00e3o","\/","Educa\u00e7\u00e3o","\u00e0","Dist\u00e2ncia",";","4",".","Informa\u00e7\u00e3o","e","Sociedade","\/","A\u00e7\u00e3o","Cultural",";","5",".","Comunica\u00e7\u00e3o","e","Produ\u00e7\u00e3o","Cient\u00edfica","\/","Literatura","Cinzenta","6",".","Forma\u00e7\u00e3o","Profissional","e","Mercado","de","Trabalho",";","7",".","Planejamento","e","Gest\u00e3o","de","Sistemas","\/","Intelig\u00eancia","Competitiva",";","8",".","Epistemologia","da","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o",".","Os","trabalhos","dever\u00e3o","ser","entregues","em","texto","integral",",","observando","-","se","tanto","a","estrutura","conceitual","e","a","pertin\u00eancia","com","a","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o",",","quanto","a","estrutura","formal","do","texto",",","que","visa","a","publica\u00e7\u00e3o","dos","anais",":","\u00b7","estrutura","conceitual",":",".","abrang\u00eancia","e","pertin\u00eancia","do","conte\u00fado",";",".","clareza","e","articula\u00e7\u00e3o","dos","conceitos","e","id\u00e9ias",";",".","atualiza\u00e7\u00e3o","dos","conceitos",".","\u00b7","estrutura","formal",":",".","ser\u00e3o","selecionadas","pesquisas","que","apresentem","pelo","menos","uma","das","seguintes","especificidades",":","1",".","estar","conclu\u00edda","2",".","encontrar","-","se","em","fase","de","an\u00e1lise","de","dados","3",".","ser","financiada",";",".","indica\u00e7\u00e3o","do","grupo","tem\u00e1tico","ao","qual","a","pesquisa","se","enquadra",";",".","adequa\u00e7\u00e3o","do","trabalho","\u00e0s","normas","da","ABNT",":","NBR6022","(","Apresenta\u00e7\u00e3o","de","artigos","em","publica\u00e7\u00f5es","peri\u00f3dicas",")",";","NBR6028","(","Resumos",")",";","NBR6023","(","Refer\u00eancias","bibliogr\u00e1ficas","-","elabora\u00e7\u00e3o",")",";",".","a","inclus\u00e3o","de","tabelas",",","gr\u00e1ficos","e","ilustra\u00e7\u00f5es","dever\u00e1","obedecer","\u00e0s","Normas","de","apresenta\u00e7\u00e3o","tabular",",","do","IBGE",";",".","o","(","s",")","nome","(","s",")","do","(","s",")","principal","(","is",")","pesquisador","(","es",")","dever\u00e1","(","\u00e3o",")","remeter","para","nota","de","rodap\u00e9","a","identifica\u00e7\u00e3o","do","t\u00edtulo","maior",",","v\u00ednculo","institucional","e","e","-","mail",";",".","os","trabalhos","dever\u00e3o","ter","de","10","a","20","p\u00e1ginas",",","digitadas","em","programa","Word",",","fonte","Times","New","Roman",",","tamanho","12",",","espa\u00e7o","duplo",",","sem","pagina\u00e7\u00e3o",".","Entrega","dos","trabalhos","Os","trabalhos","poder\u00e3o","ser","enviados",":","\u00b7","via","Internet",",","para","o","endere\u00e7o",":","ancib","@","eci",".","ufmg",".","br",",","ou","\u00b7","em","disquete","devidamente","etiquetado","e","uma","c\u00f3pia","impressa","para","o","endere\u00e7o",":","Comiss\u00e3o","de","Avalia\u00e7\u00e3o","de","Trabalhos","ENANCIB","Escola","de","Ci\u00eancia","da","Informa\u00e7\u00e3o","da","UFMG","Caixa","Postal","1606","30",".","161","-","970","Belo","HorizonteMG","\u00b7","prazo","para","entrega",":","30","de","abril","de","2003"],"ner_tags":[13,14,14,14,14,14,14,14,14,0,13,14,0,5,6,0,7,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,3,0,0,0,3,4,4,4,4,4,4,4,4,4,4,0,3,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,13,14,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,11,12,12,0,11,0,11,12,12,0,0,0,11,12,0,11,12,12,0,11,12,12,0,0,0,11,12,12,0,11,12,0,0,0,11,12,12,12,0,11,12,0,0,11,12,12,12,12,12,0,0,0,11,12,12,12,12,0,11,12,0,0,0,11,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,19,0,0,0,0,19,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,15,0,0,15,16,16,0,0,9,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,3,4,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8]}
{"id":"HAREM-49B-05700","tokens":["O","Oeste","da","\u00cdndia","-","Goa","Goa","vai","surpre\u00eande","-","lo","!","Passando","por","experi\u00eancias","indianas",",","pensar\u00e1","de","repente","que","est\u00e1","a","veranear","no","Mediterr\u00e2neo",".","As","pequenas","cidades","est\u00e3o","constru\u00eddas","em","redor","de","igrejas","caiadas","de","branco","e","as","soalheiras","praias","s\u00e3o","emolduradas","por","buganv\u00edlias",".","As","ruas","t\u00eam","nomes","como","Rua","do","Conde","de","Torres","Novas","e","Avenida","do","Sagrado","Cora\u00e7\u00e3o","de","Jesus",".","A","mistura","das","culturas","portuguesa","e","indiana","\u00e9","evidente","em","todos","os","lugares",".","Na","bermas","das","estradas",",","os","goeses","crist\u00e3os","ergueram","pequenas","cruzes",",","tal","como","os","seus","antepassados","hindus","tinham","erguido","pequenos","altares","onde","quer","que","pudessem",".","As","esculturas","de","santos","adornam","os","altares","das","catedrais","de","Goa",".","O","tema","\u00e9","crist\u00e3o",",","se","bem","que","os","rostos","e","express\u00f5es","faciais","sejam","completamente","indianos",".","As","raparigas","v\u00e3o","a","igreja","de","v\u00e9u","preto","e","leque",",","e","ouvem","missa","na","sua","l\u00edngua","nativa",",","concanim",".","Estas","jovens","colocam","nas","laterais","das","igrejas","os","mesmos","jasmins","de","fragr\u00e2ncias","fortes","que","se","oferecem","a","deusa","hindu","Shanta","Durga",".","Os","portugueses","ficaram","t\u00e3o","encantados","com","Goa","que","lhe","chamaram","a","P\u00e9rola","do","Oriente",".","No","ano","de","1510",",","a","antiga","Goa",",","a","que","os","historiadores","chamavam","Govapuri","ou","Govarashtra",",","foi","conquistada","por","Afonso","de","Albuquerque",".","Os","portugueses","fizeram","da","cidade","a","sua","capital","da","\u00cdndia",".","Sob","o","dom\u00ednio","portugues",",","Goa","converteu","-","se","no","centrodocatolicismo","do","Oriente",",","Em","1961",",","Goa","passou","a","fazer","parte","do","territ\u00f3rio","da","Uni\u00e3o","Indiana",".","Nos","100","km","de","costa","de","Goa","encontram","-","se","algumas","das","mais","belas","praias","do","Mundo",".","As","largas","extens\u00f5es","de","areia","fina",",","banhadas","pelo","sol","dourado","do","amanhecer","ao","anoitecer","tem","atra\u00eddo","os","amantes","de","sol","de","todo","o","Mundo",".","A","praia","de","Calangute",",","no","Mar","Ar\u00e1bico",",","\u00e9","um","lugar","de","encontros","por","excel\u00eancia",".","A","uma","hora","de","voo","de","Bombaim",",","Goa","oferece","uma","atmosfera","latina","de","pra\u00e7as",",","tabernas","e","gente","am\u00e1vel",".","Visite","a","antiga","Goa",",","capital","dos","portugueses",",","a","9","quil\u00f3metros","de","Pangim","(","Nova","Goa",")",",","a","actual","capital",",","para","ver","as","catedrais","ricamente","adornadas",".","A","mais","famosa","\u00e9","a","do","Bom","Jesus",",","onde","se","encontra","o","corpo","mumificado","de","S\u00e3o","Francisco","Xavier",",","num","ata\u00fade","de","prata",".","Em","tempos","mais","recuados",",","Goa","foi","tamb\u00e9m","um","florescente","reino","hindu",",","como","o","demonstra","o","complexo","de","templos","de","rodeiam","a","Pond\u00e1",".","Entre","os","mais","importantes","destacam","-","se","o","de","Shanta","Durga","e","o","de","Shri","Munguesh",",","construidos","h\u00e1","400","anos",".","O","exterior","desses","templos","\u00e9","como","o","dos","modernos","templos","hindus",".","N\u00e3o","obstante",",","no","interior",",","o","tilintar","dos","lustres","\u00e9","uma","caracter\u00edstica","\u00fanica",",","inexistente","nos","templos","hindus","de","outras","paragens",",","mas","presente","nas","igrejas","cat\u00f3licas",".","Goa","possui","um","aeroporto","internacional","onde","aterram","muitos","voos","charter",".","H\u00e1","tamb\u00e9m","voos","directos","provenientes","das","diferentes","cidades","da","Uni\u00e3o",".","Yasco","\u00e9","o","nome","do","terminal","ferrovi\u00e1rio",".","H\u00e1","ainda","muitos","autocarros",",","vindos","das","cidades","vizinhas","mais","importantes",".","O","Goa","Tourism","Development","Corporation","Office","organiza","excurs\u00f5es","a","Goa","."],"ner_tags":[0,5,6,6,0,5,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,11,12,12,12,12,12,0,11,12,12,12,12,12,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,11,12,12,0,0,0,0,7,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,11,0,11,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,5,0,0,7,0,5,0,0,0,0,0,0,0,5,6,0,0,9,10,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,5,0,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,9,10,0,5,0,5,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,0,0,0,0,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,0,0,0,17,18,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,11,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,0,5,0]}
{"id":"HAREM-09H-01758","tokens":["Legi\u00e3o","da","Boa","Vontade","comemora","10\u00ba",".","anivers\u00e1rio","A","Legi\u00e3o","da","Boa","Vontade","comemora","amanh\u00e3","o","10\u00ba",".","anivers\u00e1rio","da","sua","implanta\u00e7\u00e3o","em","Portugal","com","cerim\u00f3nias","de","car\u00e1cter","religioso","e","de","conv\u00edvio","-","-","disse","ontem","fonte","da","organiza\u00e7\u00e3o",".","Uma","reuni\u00e3o","ter\u00e1","lugar","no","espa\u00e7o","de","cultura","ecum\u00e9nica","do","Porto",",","que","contar\u00e1","com","a","presen\u00e7a","de","benfeitores",",","colaboradores",",","amigos","e","simpatizantes","interessados",".","A","Legi\u00e3o","da","Boa","Vontade",",","institui\u00e7\u00e3o","educacional",",","cultural",",","beneficente","e","filantr\u00f3pica",",","foi","fundada","no","Brasil","pelo","jornalista",",","radialista","e","poeta","Alziro","Zarur","no","programa","de","r\u00e1dio","\u00ab","Hora","da","Boa","Vontade","\u00bb",",","na","R\u00e1dio","Globo","do","Rio","de","Janeiro",".","Ap\u00f3s","a","morte","de","Alziro","Zarur",",","Jos\u00e9","Paiva","Netto",",","tamb\u00e9m","jornalista",",","radialista","e","escritor",",","presidiu","a","esta","obra",",","tendo","-","a","expandido","a","outros","pa\u00edses",".","A","Legi\u00e3o","da","Boa","Vontade","ocupa",",","hoje",",","o","4",".","\u00ba","lugar","entre","as","organiza\u00e7\u00f5es","inscritas","na","Organiza\u00e7\u00e3o","Mundial","das","Na\u00e7\u00f5es","Unidas",".","Em","Portugal",",","a","Legi\u00e3o","da","Boa","Vontade","iniciou","o","seu","trabalho","a","2","de","Mar\u00e7o","de","1989",",","dando","ajuda","material","e","espiritual","\u00e0","popula\u00e7\u00e3o","portuguesa","mais","carenciada","atrav\u00e9s","de","programas","como","\u00ab","Um","passo","em","frente","\u00bb",",","\u00ab","Ronda","-","da","-","caridade","\u00bb","e","Semente","da","Boa","vontade","\u00bb","."],"ner_tags":[3,4,4,4,0,9,10,0,0,3,4,4,4,0,0,0,9,10,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,0,0,0,0,0,0,1,2,0,0,0,0,0,5,6,6,6,0,0,0,5,6,0,5,6,6,0,0,0,0,0,1,2,0,1,2,2,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,9,10,10,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,0,0,5,0,0,3,4,4,4,0,0,0,0,0,7,8,8,8,8,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,17,18,18,18,0,0,0,17,18,18,18,18,0,0,17,18,18,18,0,0]}
{"id":"HAREM-27H-04908","tokens":["PCP","de","Braga","promove","lanche","e","interven\u00e7\u00e3o","pol\u00edtica","A","Comiss\u00e3o","Concelhia","de","Braga","do","PCP","promove","s\u00e1bado","um","lanche","e","uma","interven\u00e7\u00e3o","pol\u00edtica",",","que","v\u00e3o","decorrer","no","Centro","de","Trabalho","do","PCP",".","Esta","iniciativa","insere","-","se","nas","comemora\u00e7\u00f5es","dos","78","anos","de","exist\u00eancia","do","PCP",",","que","se","celebram","precisamente","dia","6","."],"ner_tags":[3,0,5,0,0,0,0,0,0,3,4,4,4,4,4,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,5,6,6,6,6,0,0,0,0,0,0,0,0,0,9,10,0,0,0,3,0,0,0,0,0,0,7,0]}